<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?><?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/"
   xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
   xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="article" xml:lang="fr">Pour une analyse automatique du jugement critique :
               les citations modalisées dans le discours littéraire du <hi rend="smcaps">XIX</hi><hi
                  rend="superscript">e</hi> siècle</title>
            <title type="article" xml:lang="en">Toward an automatic analysis of critical judgment:
               modified quotes in the literary discourse of the nineteenth century</title>
            <dhq:authorInfo xml:id="marine_riguet">
               <!-- Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author.
                         The value of xml:id should be first_last without diacritics, all lower case.
                    -->
               <dhq:author_name>Marine <dhq:family>Riguet</dhq:family></dhq:author_name>
               <dhq:affiliation>Labex OBVIL (Paris-Sorbonne)</dhq:affiliation>
               <email>marineriguet@gmail.com</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Marine Riguet mène des recherches transdisciplinaires en littérature française,
                     en épistémologie et en humanités numériques. Après un mémoire sur la poétique
                     de Pierre Jean Jouve, et une thèse consacrée au dialogue entre la critique
                     littéraire et la science dans la seconde moitié du <hi rend="smcaps"
                        >XIX</hi><hi rend="superscript">e</hi> siècle (Paris-Sorbonne), elle
                     travaille actuellement au développement de nouvelles méthodes de fouille
                     textuelle.</p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
            <dhq:authorInfo xml:id="motasem_alrahabi">
               <dhq:author_name>Motasem <dhq:family>Alrahabi</dhq:family></dhq:author_name>
               <dhq:affiliation>Paris-Sorbonne Abou Dhabi</dhq:affiliation>
               <email>motasem.alrahabi@gmail.com</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Docteur en Ingénierie Linguistique de l'Université Paris-IV Sorbonne (France),
                     Motasem ALRAHABI a enseigné dans des universités en France et il est
                     actuellement lecteur de TICE à l’université de Paris-Sorbonne Abu Dhabi (EAU).
                     Les domaines de recherche de M. Alrahabi sont le développement d'outils
                     d'annotation et de ressources linguistiques pour le discours rapporté,
                     l'analyse de discours et de la subjectivité en français et en arabe.</p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- This information will be completed at publication -->
            <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
            <publisher>Association for Computers and the Humanities</publisher>
            <idno type="DHQarticle-id">000349</idno>
            <idno type="volume">012</idno>
            <idno type="issue">1</idno>
            <date when="2018-04-06">06 April 2018</date>
            <dhq:articleType>article</dhq:articleType>
            <availability>
               <cc:License rdf:about="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <p>This is the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
               <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref
                     target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml"
                     >http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref></bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
               <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>
            <language ident="en" extent="translation_stub"/>
            <language ident="fr" extent="original"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="#dhq_keywords">
               <list>
                  <!-- fill in a separate <item> for each keyword or keyword phrase -->
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
            <keywords scheme="#authorial_keywords">
               <list>
                  <!-- fill in a separate <item> for each keyword or keyword phrase -->
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-07-03" who="DD">Validation Check</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text>
      <group>

         <!-- Original language -->

         <text xml:lang="fr" type="original" resp="#marine_riguet #motasem_alrahabi">
            <!-- @resp for the original article is a pointer to xml:id of <dhq:authorInfo>, e.g. "#john_doe" -->
            <front>
               <dhq:abstract>
                  <p>Au <hi rend="smcaps">xix</hi><hi rend="superscript">e</hi> siècle, sous
                     l’influence du positivisme et des sciences émergentes, la critique littéraire
                     française cherche à affirmer l’autonomie de son discours. Dans cette entreprise
                     de légitimation, le recours aux citations textuelles vient notamment servir les
                     stratégies d’un jugement critique en quête d’objectivité et de scientificité. À
                     partir d’un grand corpus de textes littéraires, cet article s’attache ainsi à
                     annoter automatiquement les expressions modales employées autour du discours
                     rapporté. Nous présenterons pour ce faire deux applications grâce auxquelles
                     ont pu être identifiés et analysés certains traits caractéristiques du discours
                     de critique littéraire : EXCOM-2, un système d’annotation de catégories
                     sémantiques et discursives ; et E-Quotes, son interface web pour la fouille des
                     citations.</p>
               </dhq:abstract>
               <dhq:teaser>
                  <p>EXCOM-2 et E-Quotes, deux applications pour l'annotation des expressions
                     modales utilisées autour du discours rapporté.</p>
               </dhq:teaser>
            </front>
            <body>
               <head>Pour une analyse automatique du jugement critique : les citations modalisées
                  dans le discours littéraire du <hi rend="smcaps">xix</hi>
                  <hi rend="superscript">e</hi> siècle</head>
               <div>
                  <head>Introduction</head>
                  <p>Quand, dans la seconde moitié du <hi rend="smcaps">xix</hi><hi
                        rend="superscript">e</hi> siècle, la critique littéraire française cherche à
                     s’affirmer comme discipline autonome, elle doit assurer sa légitimité au milieu
                     de discours scientifiques triomphants tels que la biologie et la médecine. De
                     Sainte-Beuve à Lanson, une part de la critique s’efforce alors d’asseoir son
                     entreprise sur un socle rationnel par le biais de méthodes, de critères et
                     d’emprunts conceptuels, soit, en bref, par la revendication d’une démarche
                        <q> scientifique </q> qui l’arrache à la subjectivité des belles-lettres.
                     Or, la citation textuelle nous semble tenir un rôle majeur dans cette stratégie
                     du discours. Elle est d’emblée le cœur d’une critique qui est par définition
                        <term>métadiscours</term>, commentaire d’un texte déjà existant ; mais elle
                     se fait aussi l’indice de sources exogènes auxquelles recourt l’auteur pour
                     appuyer son propos. <cit>
                        <quote rend="block" source="#zola1881">Claude Bernard dit avec raison :
                              <q> La conquête intellectuelle de l’homme consiste à faire diminuer et
                              à refouler l’indéterminisme, à mesure qu’à l’aide de la méthode
                              expérimentale il gagne du terrain sur le déterminisme. </q> Notre
                           vraie besogne est là, à nous romanciers expérimentateurs, aller du connu
                           à l’inconnu, pour nous rendre maître de la nature… </quote>
                        <ptr target="#zola1881"/>
                     </cit> En convoquant un discours étranger au sien, comme en témoigne cet
                     extrait du <term>Roman expérimental</term>, la critique littéraire orchestre la
                     validité et la normativité de son propre discours. Telle est du moins
                     l’hypothèse de départ qu’il nous faut éprouver avant toute chose.</p>
                  <p>Ainsi, cette étude à visée exploratoire tend à observer les multiples
                     opérations de <quote rend="inline" source="#compagnon1979"> greffe </quote>
                     textuelle <ptr target="#compagnon1979"/> qui viennent alimenter la critique
                     littéraire sur un demi-siècle. Un examen à grande échelle paraît le plus
                     adéquat afin d’identifier la manière dont la critique littéraire construit la
                     cohésion de son discours et prétend façonner, par différents emplois de la
                     citation, sa positivité. En plus du contenu de la citation, c’est sa
                     modélisation qui nous intéresse ici, c’est-à-dire ses formes de récupération et
                     de réappropriation par l’auteur, que ce soit au sein d’un jugement, d’un
                     raisonnement argumentatif, d’une description, etc. La modélisation représente
                     précisément cette opération combinatoire de la citation qui ne consiste pas
                     tant dans la répétition d’un énoncé antérieur, que dans la production d’un
                     nouveau. </p>
                  <p>Dans ce dessein, nous nous sommes tournés vers un système d’annotation de
                     catégories sémantiques et discursives, conçu pour répondre à ce type de
                     questionnement. Nous présenterons, dans un premier temps, les ressources
                     linguistiques que nous avons constituées, puis le système d’annotation et
                     l’interface web adoptés. Ce travail préliminaire nous permettra ensuite
                     d’esquisser des pistes d’analyse et d’ouvrir des perspectives pour une
                     interprétation littéraire plus poussée.</p>
               </div>
               <div>
                  <head>Choix méthodologiques et techniques</head>
                  <p>Notre corpus de travail est constitué d’environ 300 ouvrages de critique
                     littéraire française publiés entre 1830 et 1920<note> Le corpus fait environ 23
                        millions de mots, 1 200 000 phrases et 140 Mo.</note>. Ces textes ont été
                     préalablement numérisés dans le cadre du Labex OBVIL de Paris-Sorbonne <ptr
                        target="#alexandre2016"/> et sont librement accessibles<note>
                        <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/critique"
                           >http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/critique</ref>.</note>.</p>
                  <p>Pour l’annotation du corpus, nous avons opté pour une approche orientée
                     connaissances. En effet, en l’absence de ressources linguistiques et de corpus
                     annotés adaptés à nos besoins particuliers, nous nous sommes basés sur un
                     travail précédent sur les modalités énonciatives dans le discours rapporté <ptr
                        target="#alrahabi2010a"/>. Cela nous a d’abord permis de réutiliser les
                     marqueurs linguistiques existants et de les enrichir par la suite. Ce choix
                     répond par ailleurs à notre besoin d’effectuer des annotations avec des nuances
                     sémantiques très fines, qui dépassent la simple dichotomie positif/négatif
                     (voir section 1). Dans ce sens, nous avons utilisé EXCOM-2, un outil
                     d’annotation à base de règles <ptr target="#alrahabi2010a"/><note> Une version
                        basique d’EXCOM-2 est librement accessible à la demande sur l’adresse <ref
                           target="http://www.excom.fr/">http://www.excom.fr/</ref>.</note> qui nous
                     a permis d’avoir le contrôle sur le processus d’annotation et d’améliorer
                     progressivement la pertinence des ressources linguistiques exploitées. Outre la
                     catégorisation des citations en différentes langues <ptr
                        target="#alrahabi2010a"/>
                     <ptr target="#alrahabi2015"/>, EXCOM-2 est utilisé dans d’autres tâches de
                     fouille de textes comme l’annotation des <emph>hypothèses</emph> dans les
                     articles de biologie en anglais <ptr target="#desclés2011"/>, l’ordonnancement
                     des résultats dans un système de recherche d’information <ptr
                        target="#atanassova2012"/>, la construction des <term>fiches de
                        synthèse</term>
                     <ptr target="#makkaoui2014"/> ou le repérage automatique des anecdotes dans les
                     textes littéraires <ptr target="#bénard2017"/>.</p>
                  <p>Pour la visualisation des résultats, nous avons utilisé E-Quotes<note>
                        <ref target="http://www.e-quotes.net."
                     >http://www.e-quotes.net.</ref></note>, une interface web de navigation
                     textuelle guidée par les annotations sémantiques et discursives <ptr
                        target="#alrahabi2016"/>. <figure xml:id="figure01">
                        <head>Chaîne de traitement d’E-Quotes</head>
                        <graphic url="resources/images/figure01.png"/>
                     </figure> E-Quotes, qui prend les sorties d’ EXCOM-2, permet d’effectuer des
                     recherches par mots clés au sein des citations catégorisées et de
                        <emph>naviguer</emph> entre celles-ci.</p>
                  <div>
                     <head>Construction des ressources linguistiques </head>
                     <p>Pour la présente étude, nous avons utilisé une grande base de marqueurs
                        linguistiques (plus de 600) manuellement collectés à partir de l’analyse et
                        l’observation de corpus. Il s’agit principalement de marqueurs verbaux
                        permettant d’introduire et de modaliser les citations. Ceux-ci sont classés
                        dans une <emph>cartouche</emph> linguistique selon des critères sémantiques,
                        énonciatifs et discursifs <ptr target="#alrahabi2010a"/>. Voici quelques
                        exemples de <emph>groupes</emph> de catégories : <list type="unordered">
                           <item>Dire, écrire, déclarer, affirmer, nier, informer, confier…</item>
                           <item>Diffuser, transmettre, colporter…</item>
                           <item>Observer, décrire, définir…</item>
                           <item>Analyser, critiquer, justifier, argumenter, comparer…</item>
                           <item>Accuser, attaquer, dénoncer, s’indigner, ironiser, menacer,
                              s’opposer à…</item>
                           <item>Encourager, aimer, louer, considérer comme correct, s’accorder
                              avec…</item>
                           <item>Penser, croire, douter, déduire…</item>
                           <item>Ajouter, répéter, reformuler, exemplification, énumérer,
                              résumer…</item>
                           <item>Demander, ordonner, proposer, répondre, permettre,
                              interdire…</item>
                           <item>…</item>
                        </list></p>
                     <p>Nous avons ensuite enrichi ces ressources par des <emph>adjectifs</emph> et
                        des <emph>adverbes</emph> afin de couvrir de nouveaux phénomènes
                        linguistiques comme, à titre d’exemple, les prises de position concomitantes
                        ou opposées entre auteur et personnes citées (<emph>accord</emph> vs
                           <emph>désaccord</emph>). Les adverbes collectés désignent souvent
                        l’attitude de l’énonciateur par rapport à la totalité de l’acte de
                        locution ; tel est le cas de <term>certainement,</term>
                        <term>peut-être,</term>
                        <term>à tort,</term>
                        <term>non sans raison,</term>
                        <term>prétendument</term>, etc. Exemple : <cit>
                           <quote rend="inline" source="#guyau1884"> Il ajoute, <hi
                                 rend="underlined">il est vrai</hi>, cette objection : <q>Mais si je
                                 n’ai pas d’oreille ?</q> </quote>
                           <ptr target="#guyau1884"/>
                        </cit>.</p>
                     <p>Il existe également des adverbes (<term>sévèrement,</term>
                        <term>admirablement,</term>
                        <term>avec raison…</term>) qui renvoient à d’autres entités énonciatives
                        dans le discours rapporté. Ainsi, dans la phrase suivante, l’adverbe décrit
                        l’attitude du Locuteur : <cit>
                           <quote rend="inline" source="#albalat1905"> Donc, dit-il <hi
                                 rend="underlined">ironiquement</hi>, vous ne lirez point Pascal,
                              vous ne lirez point Descartes, vous ne lirez point de Retz. </quote>
                           <ptr target="#albalat1905"/>
                        </cit>
                     </p>
                     <p>Quant aux adjectifs, beaucoup plus fréquents, ils peuvent qualifier
                        n’importe quel élément de la phrase. Examinons ces exemples où les adjectifs
                        désignent respectivement le propos rapporté, le locuteur, l’interlocuteur ou
                        n’importe quel autre objet : <cit>
                           <quote rend="inline" source="#deschanel1864"> Elle a laissé échapper le
                              mot <hi rend="underlined">charmant</hi> : <q>Va, je ne te hais
                                 point.</q> </quote>
                           <ptr target="#deschanel1864"/>
                        </cit> ; <cit>
                           <quote rend="inline" source="#saint-victor1882"> Junon, <hi
                                 rend="underlined">indignée</hi>, dans l’Iliade, lui reproche son
                                 <q>cœur de lionne contre les
                                 femmes.</q> </quote>
                           <ptr target="#saint-victor1882"/>
                        </cit> ; <cit>
                           <quote rend="inline" source="#faguet1904"> Il lut Montaigne dont il loue
                              la <soCalled>loquacité</soCalled>
                              <hi rend="underlined">charmante</hi> : <q>Une loquacité qui vient de
                                 la joie de tourner d’une façon toujours nouvelle la même
                                 chose… </q>
                           </quote>
                           <ptr target="#faguet1904"/>
                        </cit> ; <cit>
                           <quote rend="inline" source="#france1892"> On peut dire de celle qui a
                              écrit cette <hi rend="underlined">admirable</hi> lettre, comme
                              d’Élisabeth Ranquet que, <q>marchant sur
                                 la terre, elle était dans les cieux.</q>
                           </quote>
                           <ptr target="#france1892"/>
                        </cit>.</p>
                     <p>Au début du projet, la base des ressources linguistiques a été régulièrement
                        mise à jour de façon semi-automatique. À partir de différents corpus,
                        EXCOM-2 permet en effet d’extraire la liste des expressions introductrices
                        des citations (expressions candidates), de les classer en soulignant les
                        marqueurs déjà répertoriés, en éliminant les doublons et les expressions
                        antérieurement enregistrées. Notre rôle en tant qu’experts est de filtrer
                        les résultats afin d’ajouter éventuellement de nouvelles entrées ou
                        d’enrichir l’existant. Dans la phrase suivante par exemple, le marqueur
                           <emph>consentir</emph> nous a amené à relever le marqueur <emph>se
                           raviser</emph> : <cit>
                           <quote rend="inline" source="#lemaitre1891"> Henri consent d’abord, puis
                              se ravise : <q>Non, décidément, ça
                                 m’ennuie</q>
                           </quote>
                           <ptr target="#lemaitre1891"/>
                        </cit>. Ce processus nous a permis d’avoir une très bonne couverture au
                        niveau des marqueurs (verbes, noms, adjectifs, adverbes…) et des structures
                        dans lesquelles ceux-ci peuvent apparaître.</p>
                     <p>Il existe différents travaux de recherche sur les marqueurs de la parole et
                        sur les modalités dans le discours rapporté (<ptr target="#bergler1992"/>;
                           <ptr target="#charron1999"/>; <ptr target="#rosier1999"/>; <ptr
                           target="#tuomarla2000"/>; <ptr target="#charaudeau2005"/>; etc.). Dans
                        notre analyse des introducteurs et modalisateurs des citations, nous nous
                        plaçons dans une approche énonciative : comment l’énonciateur ancre-t-il le
                        discours rapporté dans la situation d’énonciation ? Comment rapporte-t-il et
                        modalise-t-il le propos du locuteur ? Comment décrit-il l’attitude de
                        celui-ci et comment affiche-t-il sa propre position vis-à-vis de ce qu’il
                        rapporte ?</p>
                     <p>Notre travail s’inscrit également dans une perspective translinguistique où
                        les concepts analysés sont généralement universels (<term>opinion,</term>
                        <term>jugement,</term>
                        <term>évaluation</term>…). Les marqueurs utilisés ne dépendent pas non plus
                        du type de corpus ou du genre de texte. Ceux-ci peuvent être employés dans
                        un domaine comme dans un autre (exemples : <term>déclarer,</term>
                        <term>selon,</term>
                        <term>définition,</term>
                        <term>en conclusion,</term>
                        <term>indignation,</term>
                        <term>être d’accord avec,</term> etc.), et sont par conséquent facilement
                        traduisibles d’une langue à <term>l’autre </term>
                        <ptr target="#alrahabi2010b"/>.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Annotation automatique</head>
                     <p>EXCOM-2 est basé sur des marqueurs linguistiques observables et des règles
                        heuristiques afin d’identifier les citations et les catégoriser en fonction
                        des modalités présentes dans leur contexte. Voici un exemple de phrase
                        identifiée comme citation et catégorisée comme <title rend="quotes"
                           > Ironie </title> : <cit>
                           <quote rend="inline" source="#albalat1905"> Il lui faut, <hi
                                 rend="underlined">dit-on</hi>
                              <hi rend="underlined"><hi rend="underlined">moqueusement</hi></hi>,
                              cinq épithètes ! </quote>
                           <ptr target="#albalat1905"/>
                        </cit>. La présence dans le contexte <term>milieu</term> de la citation de
                        la <term>virgule</term> suivie des marqueurs <term>dit-on</term> et
                           <term>moqueusement</term> permet à EXCOM-2 d’attribuer à ce passage
                        textuel l’étiquette <title rend="quotes"> Citation – Ironie </title>. </p>
                     <p>Dans EXCOM-2, les règles, dites d’<term>exploration contextuelle</term>
                        <ptr target="#desclés2006"/>, peuvent être organisées selon un ordre de
                        priorité et utiliser en entrée les résultats d’autres règles. Avant l’étape
                        de l’annotation, seule une phase de segmentation automatique avec EXCOM-2
                        est nécessaire afin de découper les textes en sections, paragraphes et
                        phrases.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Interface de recherche et de navigation</head>
                     <p>L’interface utilisateur d’E-Quotes (voir <ref target="#figure02">figure
                           2</ref>) permet de combiner la technologie classique de recherche
                        d’information (requêtes de mots clés sur un sac de mots) et une recherche
                        autour des citations sémantiquement catégorisées. L’utilisateur peut
                        rechercher, par exemple, un terme dans les citations annotés selon une
                        catégorie bien particulière. <figure xml:id="figure02">
                           <head>Interface utilisateur d’E-Quotes</head>
                           <graphic url="resources/images/figure02.png"/>
                        </figure> Il a également la possibilité d’affiner cette recherche en
                        choisissant de localiser les mots clés à l’intérieur des citations ou bien à
                        l’extérieur de celles-ci. Cette fonctionnalité permet de trouver des
                        réponses à une telle question :<hi rend="italic"> Comment l’énonciateur
                           présente l’attitude d’un locuteur vis-à-vis d’un propos rapporté ?</hi>
                        La position de l’énonciateur (auteur) et l’attitude du locuteur sont
                        représentées par l’ensemble des catégories identifiées dans le contexte
                        d’une citation. </p>
                     <p>Les termes recherchés dans E-Quotes peuvent être enrichis par leurs
                        synonymes ou des mots du même champ lexical (ex. <term>darwinisme</term>,
                           <term>évolution</term>, <term>classification</term>…) ou bien par leurs
                        équivalents (ex. <term>Flaubert</term>, <term>Gustave Flaubert</term>,
                           <term>M. Flaubert</term>…). Ces unités linguistiques doivent être
                        fournies au système au moment de l’indexation. </p>
                     <p>L’application permet également d’effectuer des requêtes dans les champs
                           <q> Titre </q>, <q> Auteur </q> ou <q> Date </q> des articles du corpus
                        et de combiner plusieurs requêtes ensemble à l’aide des opérateurs ET, OU et
                        NON. Toutes ces fonctionnalités offrent à l’utilisateur le moyen de réaliser
                        des requêtes sophistiquées. Exemple : rechercher dans les articles écrits
                        entre 1850 et 1900 les <term>Définitions rapportées</term>, en présence du
                        terme <q> romanesque </q> ou ses équivalents, à l’intérieur même de la
                        citation. Voici un des résultats annotés : <cit>
                           <quote rend="block" source="#morice1889">Acceptant cette définition de
                              Madame Necker : <q> Le roman doit être
                                 le monde meilleur </q>, Balzac ajoute : <q> Mais le roman ne serait rien si, dans cet auguste
                                 mensonge, il n’était pas vrai dans les détails. </q></quote>
                           <ptr target="#morice1889"/>
                        </cit>
                        <figure xml:id="figure03">
                           <head>Navigation dans un document annoté à l’aide des catégories
                              sémantiques</head>
                           <graphic url="resources/images/figure03.png"/>
                        </figure>
                     </p>
                     <p>Les résultats d’une recherche sont classés par document et chacun d’eux
                        renvoie au contexte de la citation dans l’article d’origine. Toutes les
                        citations catégorisées sont surlignées et les termes de la requête sont
                        coloriés. Afin de faciliter la navigation entre les résultats, une fenêtre
                        dans chaque document affiche toutes les annotations identifiées, reliées à
                        leur contexte dans le document. Cette configuration visuelle où annotations
                        sémantiques et mots clés sont mis en relief offre pour les longs documents
                        une lecture optimale et une interprétation pertinente au niveau du sens et
                        du discours. De cette façon, l’utilisateur a le moyen de parcourir les
                        annotations dans le texte, d’une <term>Définition</term> à une
                           <term>Comparaison</term>, d’une <term>Accusation</term> à une
                           <term>Indignation</term>, d’une <term>Opinion positive</term> à une autre
                           <term>négative</term>, etc. </p>
                     <p>E-Quotes fournit d’autres informations pour chaque document, comme le nombre
                        d’occurrences des termes de la requête et les mots les plus fréquents du
                        document (<ref target="#figure03">figure 3</ref>). Enfin, les résultats
                        d’une requête peuvent être exportés sous forme de fichier XML ou de tableur
                        pour faciliter leur traitement par d’autres applications.</p>
                     <p>Plusieurs travaux ont en effet abordé la question de l’identification des
                        citations, mais, à notre connaissance, très peu de recherches ont abouti à
                        des applications opérationnelles pour des utilisateurs finaux. Citons le
                        système NewsExplorer<note>
                           <ref target="http://emm.newsexplorer.eu/NewsExplorer/home/fr/latest.html"
                              >http://emm.newsexplorer.eu/NewsExplorer/home/fr/latest.html</ref>.</note>
                        du Centre commun de recherche européen <ptr target="#pouliquen2007"/>. À
                        partir d’un nom choisi dans une liste, cette application permet, entre
                        autres, de détecter les citations attribuées à cette personne (locuteur) ou
                        qui parlent de cette personne. NewsExplorer couvre différentes langues et
                        traite quotidiennement des milliers d’articles journalistiques et dépêches.
                        Notre système, contrairement à NewsExplorer, offre la possibilité
                        d’effectuer des recherches dans des citations sémantiquement catégorisées,
                        et de naviguer dans les documents à travers ces catégories très fines au
                        niveau du sens et du discours.</p>
                  </div>
               </div>
               <div>
                  <head>Évaluation métrique des résultats</head>
                  <p>À partir des ressources linguistiques établies et de notre connaissance
                     préalable du corpus, nous avons tout d’abord déterminé un ensemble de
                     catégories sémantiques (voir Table 9) qui nous semblaient les plus à même de
                     rendre compte des différentes nuances modales utilisées par les critiques
                     littéraires. Le choix de ces catégories n’a bien sûr pas vocation à faire
                     autorité dans le domaine et pourrait être sujet à discussion : il n’a d’autre
                     prétention ici que de répondre précisément aux besoins de notre étude. Avec ces
                     catégories, nous avons effectué des tests en boucle sur une partie du corpus
                     (environ 7 %) afin de construire et de stabiliser les règles<note> Nous avons
                        construit trois règles en moyenne pour chaque catégorie.</note>. </p>
                  <p>Ensuite, nous avons annoté avec EXCOM-2 le reste du corpus<note> Après les
                        premiers tests, nous avons décidé d’écarter tous les passages entre
                        guillemets qui contenaient moins de quatre mots afin d’éviter les
                           <emph>fausses</emph> citations, notamment les expressions et les mises en
                        valeur typographiques, telles que le terme <q> villa </q> dans : <hi
                           rend="italic">Jean a dit que sa <q> villa </q> était en mauvais
                        état</hi>. <ptr target="#authier-revuz1992"/>.</note>. Pour l’évaluation en
                     cours, nous nous sommes focalisés dans un premier temps sur le calcul de la
                        <emph>précision</emph> des annotations automatiques obtenues. Nous avons
                     alors demandé à trois personnes natives de niveau universitaire de vérifier
                     manuellement la totalité des annotations. Pour chaque annotation, chaque
                     évaluateur devait choisir entre trois options : <q> Correct </q>,
                        <q> Incorrect </q> ou <q> Je ne sais pas </q>. Afin de juger les
                     annotations, un seul critère était formulé aux évaluateurs : le passage entre
                     guillemets doit être introduit par un ou plusieurs termes sémantiquement liés à
                     la catégorie en cours. Vu les nuances sémantiques subtiles entre certaines
                     catégories, nous avons été contraints d’organiser plusieurs séances de
                     sensibilisation pour les évaluateurs. Un guide<note> Le guide peut être
                        consulté à l’adresse suivante : <ref
                           target="https://docs.google.com/document/d/17nedlR3V9kpvmOjjZUuLFPi2MVgCjBwr7V-v6q8Tg7g/edit#heading=h.lxswbydbnspn"
                           >https://docs.google.com/document/d/17nedlR3V9kpvmOjjZUuLFPi2MVgCjBwr7V-v6q8Tg7g/edit#heading=h.lxswbydbnspn</ref>.</note>
                     d’annotation a été créé pour faciliter leur travail ainsi qu’une interface
                     dédiée pour le calcul automatique des résultats (<ref target="#figure04">figure
                        4</ref>). <figure xml:id="figure04">
                        <head>Copie d’écran de l’interface de l’évaluation</head>
                        <graphic url="resources/images/figure05.png"/>
                     </figure>
                  </p>
                  <p>La règle que nous avons adoptée dans le calcul était de considérer une
                     annotation comme correcte lorsque deux annotateurs au moins la considéraient de
                     la sorte. Ainsi, nous avons obtenu 87,6 % de <emph>précision</emph> pour
                     l’ensemble des catégories évaluées. Voici en détail les résultats pour chaque
                     catégorie : <table xml:id="table01">
                        <head>Résultats de l’évaluation</head>
                        <row>
                           <cell><hi rend="bold">Catégorie</hi></cell>
                           <cell><hi rend="bold">Nombre des phrases annotées</hi></cell>
                           <cell><hi rend="bold">Nombre des phrases bien annotées</hi></cell>
                           <cell><hi rend="bold">Précision (%)</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Accord</cell>
                           <cell>215</cell>
                           <cell>133</cell>
                           <cell>62</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Accusation</cell>
                           <cell>27</cell>
                           <cell>21</cell>
                           <cell>77,7</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Appréciation</cell>
                           <cell>293</cell>
                           <cell>281</cell>
                           <cell>96</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Argumentation</cell>
                           <cell>88</cell>
                           <cell>85</cell>
                           <cell>96</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Affirmation</cell>
                           <cell>186</cell>
                           <cell>165</cell>
                           <cell>88</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Comparaison</cell>
                           <cell>54</cell>
                           <cell>47</cell>
                           <cell>87</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Croyance</cell>
                           <cell>221</cell>
                           <cell>208</cell>
                           <cell>95</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Déduction</cell>
                           <cell>24</cell>
                           <cell>21</cell>
                           <cell>87</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Définition</cell>
                           <cell>169</cell>
                           <cell>143</cell>
                           <cell>85</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Dénonciation</cell>
                           <cell>9</cell>
                           <cell>9</cell>
                           <cell>100</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Dépréciation</cell>
                           <cell>92</cell>
                           <cell>85</cell>
                           <cell>93</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Désaccord</cell>
                           <cell>130</cell>
                           <cell>116</cell>
                           <cell>89</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Doute</cell>
                           <cell>37</cell>
                           <cell>25</cell>
                           <cell>67</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Éloge</cell>
                           <cell>375</cell>
                           <cell>357</cell>
                           <cell>95</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Évaluation</cell>
                           <cell>181</cell>
                           <cell>146</cell>
                           <cell>81</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Erreur</cell>
                           <cell>32</cell>
                           <cell>25</cell>
                           <cell>78</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Exemplification</cell>
                           <cell>228</cell>
                           <cell>211</cell>
                           <cell>93</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Indignation</cell>
                           <cell>138</cell>
                           <cell>133</cell>
                           <cell>96</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Insulte</cell>
                           <cell>41</cell>
                           <cell>33</cell>
                           <cell>81</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Ironie</cell>
                           <cell>131</cell>
                           <cell>126</cell>
                           <cell>96</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Déni</cell>
                           <cell>28</cell>
                           <cell>22</cell>
                           <cell>78</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Observation</cell>
                           <cell>301</cell>
                           <cell>250</cell>
                           <cell>83</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Prétention</cell>
                           <cell>18</cell>
                           <cell>16</cell>
                           <cell>88</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Plainte </cell>
                           <cell>63</cell>
                           <cell>61</cell>
                           <cell>97</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Synthèse</cell>
                           <cell>199</cell>
                           <cell>181</cell>
                           <cell>91</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Total</cell>
                           <cell>3280</cell>
                           <cell>2900</cell>
                           <cell/>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><hi rend="bold">Moyenne</hi></cell>
                           <cell><hi rend="bold">87,6</hi></cell>
                        </row>
                     </table> Cette première évaluation, même si elle ne permet pas encore de
                     mesurer le <hi rend="italic">silence</hi>, montre de très bons résultats de
                     notre système d’annotation au niveau de la <hi rend="italic"
                     >précision</hi>.</p>
                  <p>Les taux particulièrement bas de certaines catégories s’expliquent par les
                     points suivants : des marqueurs polysémiques, comme dans la catégorie
                        <term>Accord</term>
                     <hi>(62 %)</hi> : <cit>
                        <quote rend="block" source="#coulanges1864">Le défendeur nous montre d’abord
                           pour quel motif <hi rend="underlined">on adoptait</hi> un fils : <q> Ménéclès, dit-il, ne voulait pas mourir
                              sans enfants ; il tenait à laisser après lui quelqu’un pour
                              l’ensevelir et pour lui faire dans la suite les cérémonies du culte
                              funèbre. </q></quote>
                        <ptr target="#coulanges1864"/>
                     </cit> Dans la catégorie <term>Doute</term> (67 %), le problème principal est
                     posé par la négation syntaxique qui peut inverser complétement le sens de la
                     phrase : <cit>
                        <quote rend="block" source="#ducasse1864">Mademoiselle Beaupré, une des
                           premières actrices qui parut sur la scène (car pendant longtemps les
                           hommes tinrent l’emploi des femmes au théâtre), rendait, <hi
                              rend="underlined">sans s’en douter</hi>, un bien grand hommage à
                           Corneille : <q> Il nous a fait tort,
                              disait-elle ; nous avions avant lui des pièces pour *trois* écus et
                              nous gagnions beaucoup, aujourd’hui les pièces sont fort cher et nous
                              gagnons peu… </q></quote>
                        <ptr target="#ducasse1864"/>
                     </cit>.</p>
                  <p>Nous devons ainsi enrichir notre base de ressources linguistiques par de
                     nouveaux marqueurs pour améliorer la désambiguïsation.</p>
               </div>
               <div>
                  <head>Interprétation et analyse littéraire des résultats</head>
                  <p>Pour l’ensemble des annotations du corpus, nous obtenons la répartition
                     suivante : <figure xml:id="figure05">
                        <head>Répartition des annotations par catégories de types objectives et
                           subjectives</head>
                        <graphic url="resources/images/figure04.png"/>
                     </figure> Force est de noter que seules 38,03 % des phrases annotées du corpus
                     arborent une pseudo-objectivité, c’est-à-dire une modalisation neutre de
                     l’énonciateur (via les catégories sémantiques <term>Affirmation</term>,
                        <term>Argumentation</term>, <term>Comparaison</term>,
                     <term>Déduction</term>, <term>Définition,</term>
                     <term>Exemplification</term>, <term>Observation</term>,
                     <term>Synthèse</term>) ; à l’inverse, prédominent les phrases qui assument
                     pleinement leur subjectivité par l’expression d’une opinion (via les catégories
                        <term>Accord,</term>
                     <term>Accusation</term>, <term>Appréciation</term>, <term>Croyance</term>,
                        <term>Dénonciation</term>, <term>Dépréciation</term>,
                     <term>Désaccord</term>, <term>Doute</term>, <term>Éloge</term>,
                        <term>Évaluation</term>, <term>Erreur</term>, <term>Indignation,</term>
                     <term>Insulte,</term>
                     <term>Ironie,</term>
                     <term>Déni,</term>
                     <term>Prétention,</term>
                     <term>Plainte</term>).</p>
                  <p>En outre, les résultats de certaines catégories prédominent de façon
                     remarquable. <figure xml:id="figure06">
                        <head>Répartition des annotations par catégorie sémantique dans tout le
                           corpus</head>
                        <graphic url="resources/images/figure06.png"/>
                     </figure> Chacune d’elles mériterait une analyse qu’il nous est difficile de
                     tenir dans le cadre de cette étude préliminaire. Mais il nous est tout de même
                     possible d’en esquisser ici les grandes lignes interprétatives. Notons d’ores
                     et déjà l’importance des opinions positives (<term>Éloge,</term>
                     <term>Appréciation,</term>
                     <term>Accord</term>) témoignant d’une entreprise de valorisation de la citation
                     dans une construction consensuelle ; ou celle des modélisations neutres
                        (<term>Observation,</term>
                     <term>Exemplification,</term>
                     <term>Synthèse,</term>
                     <term>Définition</term>) qui traduisent davantage le rôle rhétorique de la
                     citation, ainsi mise au service de la stratégie argumentative de la critique
                     littéraire.</p>
                  <div>
                     <head>La citation : élément de définition ?</head>
                     <p>La définition est un enjeu important de la critique littéraire du <hi
                           rend="smcaps">xix</hi><hi rend="superscript">e</hi> siècle, qui tente à
                        la fois de redéfinir son champ de compétences et de fixer les termes de son
                        application, tout en se refusant au dogmatisme. Brunetière la pose au cœur
                        de l’entreprise critique : <cit><quote rend="inline" source="#brunetière1914"
                           > Tout le tort [de l’ancienne critique], c’était de commencer par la fin,
                           et de poser en principe une définition du beau que son objet même est de
                           rechercher. </quote><ptr target="#brunetière1914"/></cit> Or, au vu des 169
                        annotations automatiques que compte notre catégorie Définition, il apparaît
                        clairement que la citation intervient comme élément de définition rapportée,
                        c’est-à-dire comme prérequis que le critique pose et à partir duquel il peut
                        développer son propre discours.</p>
                     <p>Cette catégorie sémantique souligne le souci particulier du critique pour
                        définir ses objets, et le besoin, pour ce faire, de recourir à une
                        énonciation exogène qui lui permet d’assurer une assise à son discours.
                        Parmi les sujets récurrents, l’esthétique revient de façon remarquable :
                        plutôt que de définir la littérature elle-même, qui semble moins être un
                        objet en soi qu’un champ de compétence, les critiques s’efforcent de
                        déterminer les caractéristiques des différents courants esthétiques, et les
                        grandes lignes formelles qui se dégagent d’un auteur ou de son œuvre. Pour
                        exemple :</p>
                     <table xml:id="table02">
                        <head>Exemples annotés dans la catégorie Définition</head>
                        <row>
                           <cell>Œuvres</cell>
                           <cell>Citations annotées </cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#albalat1925"/></cell>
                           <cell>Larroumet a bien défini Mérimée quand il a dit : <hi rend="italic"
                                    ><q> Il était romantique par les
                                    sujets, , classique par la forme serrée, et réaliste par la vie
                                    et la crudité. </q></hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#faguet1913"/></cell>
                           <cell>Si l’on accepte cette définition du romantisme : <hi rend="italic"
                                    ><q> Le romantisme, c’est la
                                    prédominance de l’imagination. </q></hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#faguet1903"/></cell>
                           <cell>Il définit l’œuvre de Zola : <q><hi
                                    rend="italic"> une épopée pessimiste de l’animalité
                                    humaine. </hi></q></cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#lemaitre1886"/></cell>
                           <cell>Il définit l’essence du romantisme : <hi rend="italic"><q> l’amalgame du passé avec le présent
                                    et du présent avec le passé </q></hi>.</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#renard1990"/></cell>
                           <cell>C’est pour peindre M. Zola, qu’il nomme à cette occasion : <hi
                                 rend="italic"><q> un monstre
                                    puissant, simple et clair </q>.</hi></cell>
                        </row>
                     </table>
                     <p>Plutôt que de juger, la critique offre ici un véritable examen des
                        composantes littéraires qu’elle cherche à saisir et fixer par le biais de la
                        définition. De même, les genres littéraires font l’objet d’une définition
                        permanente. </p>
                     <p>L’option d’une recherche par champ lexical nous permet de sélectionner
                        directement sur la plateforme E-Quotes les citations modalisées traitant des
                        domaines romanesque, poétique et théâtral. Ainsi avons-nous pu explorer
                        l’ensemble du discours rapporté qui traite de théâtre grâce à l’inclusion de
                        variantes, préétablies selon notre connaissance <foreign xml:lang="la">a
                           priori</foreign> du corpus, telles que <term>tragédie</term>,
                           <term>comédie</term>, <term>mise en scène</term>,
                           <term>dramaturgie</term>, etc. ; de la même manière, les définitions
                        propres au domaine poétique sont ciblées à partir des variantes lexicales
                           <term>poète</term>, <term>recueil</term>, <term>rime</term>,
                           <term>strophe</term>, etc. Or, si l’on confronte les résultats obtenus
                        pour les citations attachées à chacun des genres littéraires, ce ne sont pas
                        des jugements radicalement distincts qui se dessinent selon le genre, mais
                        une même prévalence de la définition. Force est de remarquer l’effort
                        particulier de la critique pour définir les objets littéraires dont elle
                        traite, questionner leur nature, délimiter leurs traits, leurs fonctions et
                        leurs formes.</p>
                     <table xml:id="table03">
                        <head>Exemples annotés dans la catégorie Définition</head>
                        <row>
                           <cell>Œuvres</cell>
                           <cell>Citations annotées</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#morice1889"/></cell>
                           <cell>Acceptant cette définition de Madame Necker : <hi rend="italic"
                                    ><q> Le roman doit être le monde
                                    meilleur </q></hi>, Balzac ajoute : <hi rend="italic"><q> Mais le roman ne serait rien si, dans
                                    cet auguste mensonge, il n’était pas vrai dans les détails.
                                 </q></hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#rod1892"/></cell>
                           <cell>Le Chatterton d’Alfred de Vigny définit ainsi la fonction du
                              poète : <hi rend="italic"><q> Le poète
                                    montre aux étoiles la route que trace le doigt du Seigneur.
                                 </q></hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#nisard1889"/></cell>
                           <cell>Il définissait la <hi rend="underlined">tragédie</hi> : <hi
                                 rend="italic"><q> une action funeste
                                    qui doit conduire les spectateurs à la pitié par la terreur.
                                 </q></hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#faguet1910"/></cell>
                           <cell>Il définit la <hi rend="underlined">comédie</hi> : <hi
                                 rend="italic"><q> l’ouvrage
                                    dramatique qui peint les mœurs des hommes dans une condition
                                    privée </q>.</hi></cell>
                        </row>
                     </table>
                     <p>En recourant à la définition formulée par un autre, c’est-à-dire en faisant
                        emploi d’un pré-discours déjà existant, le discours critique s’inscrit
                        pleinement dans un <soCalled> dialogisme </soCalled> au sens bakhtinien <ptr
                           target="#todorov1978"/> ; ceci présente le double avantage d’ancrer le
                        propos du critique dans une sphère collective, et de lui permettre
                        d’exprimer son opinion vis-à-vis d’un énoncé sans en assumer la pleine
                        autorité. En somme, définir par le biais de l’énonciation rapportée permet
                        au critique de s’engager dans une communauté et de se positionner par
                        rapport à une vérité admise, qu’il relaie sans pour autant la prendre en
                        charge <ptr target="#desclés2009"/>. Recourir à la citation tend dès lors à
                        prétendre, sinon à une objectivité – que l’on pourrait remettre en cause du
                        simple fait qu’il y a prise en charge d’un énoncé – du moins à une certaine
                        neutralité du discours, qui dépasse la subjectivité du locuteur par le biais
                        d’une énonciation plurielle et en partie extérieure. La critique littéraire
                        construit ainsi une posture impartiale à travers laquelle elle peut
                        s’affilier à un discours sur la connaissance.</p>
                     <p>Enfin, concernant les définitions, on peut également noter que la
                        littérature dépasse son champ d’étude propre pour aller puiser hors d’elle
                        des définitions d’objets exogènes mais qui viennent enrichir son discours en
                        élargissant ses frontières.</p>
                     <table xml:id="table04">
                        <head>Exemples annotés dans la catégorie Définition</head>
                        <row>
                           <cell>Œuvres</cell>
                           <cell>Citations annotées</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#deschanel1864"/></cell>
                           <cell>Peut-être même qu’à prendre pour flambeau cette définition du
                              docteur Halley, <q> <hi rend="italic"
                                    >l’homme est la partie musculaire de l’humanité, la femme en est
                                    la partie nerveuse</hi>, </q> il y aurait lieu, qui sait ?
                              de distinguer le sexe chez les peuples ou les nations comme chez les
                              individus.</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#renard1894"/></cell>
                           <cell>C’est Deslon qui définissait le magnétisme <hi rend="italic"><q> l’action de la volonté sur la matière
                                    animée </q>.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#nordau1894"/></cell>
                           <cell>Au degré le plus haut enfin naît l’extase, que M. Ribot nomme <hi
                                 rend="italic"><q> la forme aiguë de
                                    la tendance à l’unité de la conscience </q>.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#gourmont1925"/></cell>
                           <cell>Monsieur Tarde, philosophe ingénieux et amer a défini la vie : <hi
                                 rend="italic"><q> La poursuite de
                                    l’impossible à travers l’inutile. </q></hi></cell>
                        </row>
                     </table>
                     <p>On retrouve ici des notions au confluent de différents domaines, et
                        notamment des sciences en essor, telles que l’<hi rend="italic">homme</hi>
                        et la <hi rend="italic">vie</hi>, qui se trouvent alors au cœur de
                        redéfinitions biologiques et médicales ; d’autres références sortent, elles,
                        complètement du champ de compétence de la critique, à l’instar du <hi
                           rend="italic">magnétisme</hi> ou de l’<hi rend="italic">extase</hi>, et
                        de tels emprunts soulignent l’important dialogue interdisciplinaire dans
                        lequel la critique littéraire attache son discours. En citant philosophes et
                        scientifiques, elle s’engage là encore dans une communauté, mais une
                        communauté plus vaste, qui dépasse celle du champ littéraire pour entrer
                        dans le champ élargi des savoirs. De la sorte, le positionnement de la
                        critique n’est plus seulement esthétique mais obéit à une ambition
                        épistémologique double, en se voulant, d’une part, discours savant vis-à-vis
                        de l’objet littéraire qu’elle est en charge de définir et, d’autre part,
                        acteur d’un dialogue interdisciplinaire qui vient nourrir le champ de la
                        connaissance.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Quel jugement critique ? </head>
                     <p>En plus de ce souci de définition, la spécificité de notre corpus réside
                        dans la question du jugement critique, c’est-à-dire dans la façon dont le
                        critique évalue les propos d’autrui en l’intégrant au sein d’une
                        appréciation personnelle. À partir des distinctions faites par <ptr
                           target="#kerbrat-orecchioni1980"/>, on peut dégager deux natures
                        d’évaluation : l’un de type bon/mauvais, l’autre de type
                        vrai/faux/incertain. Selon nos résultats d’annotation automatique, les deux
                        types se répartissent au sein du corpus de la façon suivante : <figure
                           xml:id="figure07">
                           <head>Répartition des annotations du corpus par type d’évaluation</head>
                           <graphic url="resources/images/figure07.png"/>
                        </figure>
                     </p>
                     <p>L’évaluation de type bon/mauvais se laisse voir via les catégories
                        sémantiques qui appartiennent plus spécifiquement au domaine axiologique ou
                        appréciatif : <term>Appréciation</term>, <term>Éloge</term>,
                           <term>Dépréciation</term>, <term>Indignation</term>,
                           <term>Insulte.</term> Ces citations modalisées véhiculent des jugements
                        critiques destinés à établir les qualités et défauts à partir desquels il
                        serait possible de déterminer la valeur d’une œuvre ou d’un auteur, et de
                        distinguer plus généralement une <q> bonne </q> d’une <q> mauvaise </q>
                        littérature.</p>
                     <table xml:id="table05">
                        <head>Exemples de l’ordre de l’évaluation bon/mauvais</head>
                        <row>
                           <cell>Œuvres</cell>
                           <cell>Citations annotées</cell>
                           <cell>Catégories</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#rod1892"/></cell>
                           <cell>… mais cela n’empêche qu’il faille tout lui reprocher : <hi
                                 rend="italic"><q> le manque d’esprit
                                    et de délicatesse, l’absence d’âme et de passion, l’abus des
                                    descriptions, la prédilection pour les corruptions sociales, un
                                    style à la fois laborieux et incolore </q>.</hi></cell>
                           <cell>Indignation</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#taine1875"/></cell>
                           <cell><hi rend="italic"><q> Cela n’a pas de
                                    nom, cela ne ressemble à rien </q>,</hi> tel est le blâme le
                              plus fort.</cell>
                           <cell>Indignation</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#lemaitre1887"/></cell>
                           <cell>Et là-dessus on cite, à la vérité, de fort beaux paysages, encore
                              que très sobres, de Théocrite, de Lucrèce, d’Horace, de Virgile,
                              surtout l’admirable cri des Géorgiques: <hi rend="italic"><q> Oh ! les champs, le Sperchius, le
                                    Taygète foulé par les danses des filles de Sparte
                                 !… </q></hi></cell>
                           <cell>Appréciation</cell>
                        </row>
                     </table>
                     <p>Autour de ces citations, on constate que les critères de l’évaluation
                        critique sont non seulement esthétiques, mais également éthiques,
                        intellectuels, référentiels, etc. Une telle exploration permet donc
                        d’observer les constituantes de la valeur littéraire qui émergent durant le
                           <hi rend="smcaps">xix</hi><hi rend="superscript">e</hi> siècle. Dans la
                        catégorie <title rend="italic">Indignation</title> par exemple, se retrouve
                        exprimée en filigrane la question du bon goût, partie prenante du jugement
                        critique de l’époque.</p>
                     <p>L’expression de l’adhésion, qui s’observe via certaines catégories (<title
                           rend="italic">Accord</title>, <title rend="italic">Affirmation</title>,
                           <title rend="italic">Accusation</title>, <title rend="italic"
                           >Dénonciation</title>, <title rend="italic">Désaccord</title>, <title
                           rend="italic">Erreur</title>, <title rend="italic">Déni</title>, <title
                           rend="italic">Prétention</title>, <title rend="italic">Croyance</title>,
                           <title rend="italic">Doute</title>), inscrit en revanche le jugement dans
                        l’ordre de la véridiction, c’est-à-dire que le locuteur évalue la justesse
                        ou l’inexactitude de la citation qu’il introduit par rapport à la notion de
                        vérité :</p>
                     <table xml:id="table06">
                        <head>Exemples de l’ordre de l’adhésion</head>
                        <row>
                           <cell>Œuvres</cell>
                           <cell>Citations annotées</cell>
                           <cell>Catégories</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#janet1872"/></cell>
                           <cell>Cependant il reconnaît que Bossuet s’est trompé sur deux points :
                                 <hi rend="italic"><q> Il s’est trompé
                                    quand il a cru le protestantisme incompatible avec de grandes
                                    sociétés réglées et prospères ; il s’est trompé quand il a vu
                                    l’idéal des gouvernements dans la royauté absolue tempérée par
                                    des lois fondamentales. </q></hi></cell>
                           <cell>Erreur</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#albalat1905"/></cell>
                           <cell>… rien n’est plus faux que de dire : <hi rend="italic"><q> Ceci est de l’art parce qu’on ne sent
                                    pas la rhétorique, et ceci n’est pas de l’art parce qu’on sent
                                    la rhétorique. </q></hi></cell>
                           <cell>Désaccord</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#nisard1889"/></cell>
                           <cell>Voltaire a raison : <hi rend="italic"><q> Les bons ouvrages sont ceux qui font le plus
                                    pleurer. </q></hi>
                           </cell>
                           <cell>Accord</cell>
                        </row>
                     </table>
                     <p>Les annotations automatiques rendent ainsi visible la façon dont le critique
                        prend position par rapport à un énoncé non plus en tant que juge mais en
                        tant que spécialiste, voire en tant que savant, dans une dimension non plus
                        esthétique ou éthique, mais épistémique. Sa propre appréciation prend alors
                        d’autant plus de poids qu’elle imite une position déterminée par rapport à
                        une vérité universelle. On voit ici la stratégie par le biais de laquelle la
                        critique littéraire légitime son discours, en l’ancrant sur un terrain
                        épistémique plutôt qu’affectif. De cette manière, on observe un certain
                        nombre de citations modalisées obéissant à ce qu’on pourrait appeler avec
                        Kerbrat-Orecchioni une « subjectivité objectivée », où l’énonciateur prend
                        position sans s’avouer ouvertement comme la source du jugement évaluatif.
                        Lorsque l’annotation automatique de notre système donne lieu à une double
                        catégorisation sémantique, par exemple, on peut clairement observer une
                        subjectivité exprimée sous couvert du discours rapporté, plus discrète, qui
                        perce notamment au travers d’adverbes, mais qui, pourrait-on dire, avance
                        masquée, sous la neutralité apparente de l’affirmation ou de l’observation
                        rapportée. Les citations suivantes en sont une bonne illustration : <table
                           xml:id="table07">
                           <head>Exemples annotés dans deux catégories</head>
                           <row>
                              <cell>Œuvres</cell>
                              <cell>Citations annotées</cell>
                              <cell>Catégories</cell>
                           </row>
                           <row>
                              <cell><ptr target="#morice1889"/></cell>
                              <cell>Comme dit très justement M. Mendès : <hi rend="italic"><q> Je ne crois pas qu’il ait jamais
                                       existé un homme plus intimement, plus essentiellement poète
                                       que M. Léon Dierx. </q></hi></cell>
                              <cell> Affirmation <lb/>Accord </cell>
                           </row>
                           <row>
                              <cell><ptr target="#heumann1913"/></cell>
                              <cell>On y rencontre aussi de gracieux tableaux d’intérieur, et
                                 Liebrecht a pu fort justement comparer Kaatje à <hi rend="italic"
                                       ><q> un Terburg en rupture de
                                       cadre </q>.</hi></cell>
                              <cell> Comparaison <lb/>Accord </cell>
                           </row>
                           <row>
                              <cell><ptr target="#bazalgette1898"/></cell>
                              <cell>Ruskin, comme l’a très bien noté M. J. Milsand, est <hi
                                    rend="italic"><q> un chaos
                                       intérieur de vitalités désordonnées et de déraison
                                       indomptable. </q></hi></cell>
                              <cell> Observation <lb/>Accord </cell>
                           </row>
                        </table> Plus discrètement encore, la subjectivité peut disparaître de toute
                        manifestation visible ; elle ne transparaît plus qu’implicitement, par le
                        seul fait que l’énonciateur prend en charge le contenu de l’énoncé.</p>
                     <table xml:id="table08">
                        <head>Exemple annoté dans la catégorie Observation</head>
                        <row>
                           <cell>Œuvre</cell>
                           <cell>Citation annotée</cell>
                           <cell>Catégorie</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#deschanel1864"/></cell>
                           <cell>Voltaire, et c’est Victor Hugo qui en fait la remarque, <hi
                                 rend="italic"><q> Voltaire, si grand
                                    au <hi rend="smcaps">xviii</hi><hi rend="superscript">e</hi>
                                    siècle, est plus grand encore au <hi rend="smcaps">xix</hi><hi
                                       rend="superscript">e</hi>… </q></hi></cell>
                           <cell>Observation</cell>
                        </row>
                     </table>
                     <p>Ces cas sont probablement les plus récurrents dans le corpus critique :
                        autrement dit, ce sont dans les phrases <foreign xml:lang="la">a
                           priori</foreign> neutres, annotées comme des affirmations, définitions ou
                        observations, que se lit l’adhésion du critique qui rapporte la citation, du
                        simple fait qu’il la rapporte et l’intègre à son discours en s’appuyant sur
                        elle sans la contredire. La citation sert d’arme au critique, puisqu’elle
                        appuie sa cause en lui évitant de prendre directement en charge
                        l’énoncé.</p>
                     <p>Un des premiers moyens auxquels a recours la critique littéraire pour
                        légitimer son discours est alors la construction d’un consensus, dans le
                        sens où les critiques n’hésitent pas à prendre position grâce à la citation
                        d’un autre : quand Brunetière se place dans les sillons de Sainte-Beuve ou
                        que Deschanel rapporte l’observation de Taine, l’un et l’autre consolident
                        leur position personnelle par son inclusion au sein d’une communauté.</p>
                     <table xml:id="table09">
                        <head>Exemples de citations entre auteurs</head>
                        <row>
                           <cell>Œuvres</cell>
                           <cell>Citations annotées</cell>
                           <cell>Catégories</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#albalat1905"/></cell>
                           <cell><hi rend="italic"><q> Le style de
                                    Taine, confirme M. Faguet, est un miracle de
                                 volonté… </q></hi></cell>
                           <cell>Affirmation</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#faguet1898"/></cell>
                           <cell>Scherer n’a pas eu tort de dire : <hi rend="italic"><q> Il y a du Rousseau dans cet
                                    homme-là. </q></hi></cell>
                           <cell>Accord</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#deschanel1864"/></cell>
                           <cell>M. Taine en fait bien la remarque : <hi rend="italic"><q> Par-dessous l’amateur du Moyen
                                    Age… </q></hi></cell>
                           <cell>Observation</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell><ptr target="#bourget1928"/></cell>
                           <cell>Nous en avons une preuve saisissante dans son article sur Taine à
                              ses débuts : <hi rend="italic"><q> Que
                                    le savant en lui, </q></hi> dit-il à propos des <title
                                 rend="italic">Essais de critique et d’histoire</title>
                              <hi rend="italic"><q> ne domine pas trop
                                    le littérateur. </q></hi></cell>
                           <cell>Évaluation</cell>
                        </row>
                     </table>
                     <p>Cette construction discursive accompagne la formation d’un métadiscours au
                        travers duquel la critique conquiert son autonomie et s’émancipe des
                        discours environnants. La citation de l’autre devient un argument de poids,
                        comme présupposé incontestable, affirmé, qui prend activement part à la
                        stratégie de validation de toute une communauté. Elle vient redoubler
                        l’opinion du critique en lui offrant une sorte de caution extérieure, une
                        accréditation, au point de faire office d’argument d’autorité et de donner
                        ainsi à l’énoncé une valeur scientifique partagée par l’ensemble des acteurs
                        du domaine littéraire.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Mise en perspective : critique et positivisme </head>
                     <p>Suite à ces premiers constats, il convient de nous interroger sur la nature
                        même de ces stratégies argumentatives. Si l’on retrouve un emploi
                        citationnel proche d’une rhétorique des sciences (Martin, 1996), peut-on en
                        conclure pour autant que la critique littéraire fait ici preuve de
                        singularité ? Vient-elle s’inscrire ouvertement dans une démarche
                        positiviste, prend-elle appui sur certains discours scientifiques qui
                        l’entourent afin de gommer toute critique de goût ? Pour éprouver ces
                        hypothèses, il nous est possible de réaliser un premier sondage à partir de
                        nos résultats, en formant deux sous-corpus : l’un concentrant les critiques
                        dits <q> positivistes </q>, qui revendiquent d’une façon ou d’une autre
                        l’influence des sciences dans leur entreprise critique (Sainte-Beuve, Renan,
                        Taine, Hennequin, Deschanel, Ghil, Zola, Renard, etc.) ; l’autre réunissant
                        à l’inverse les critiques qui s’érigent contre le scientisme, qu’ils soient
                        romantiques, impressionnistes, ou symbolistes (Lamartine, Anatole France,
                        Barbey d’Aurevilly, Albalat, Lemaitre, etc.). Or, dans ces deux sous-corpus,
                        les annotations automatiques se répartissent de la façon suivante : <figure
                           xml:id="figure08">
                           <head>Répartition des annotations par sous-corpus</head>
                           <graphic url="resources/images/figure08.png"/>
                        </figure>
                     </p>
                     <p>Bien que cette exploration préliminaire mérite d’être complétée par une
                        étude comparatiste plus large en diachronie, elle nous paraît déjà éloquente
                        dans la mesure où elle révèle une certaine homogénéité entre les annotations
                        des deux sous-corpus. Autrement dit, les critiques d’influence positiviste
                        ont autant recours à la modélisation subjective que les autres (avec une
                        différence infime de 1 %) ; plus encore, en dépit d’une ambition ouvertement
                        épistémologique, ils passent moins par une évaluation de type véridictoire
                        (avec 14,24 % de phrases annotées, contre 18,07 % pour les critiques non
                        positivistes), et davantage par une évaluation de type bon/mauvais. Aussi,
                        ces statistiques invitent à repenser la stratégie discursive de la critique,
                        non pas tant comme une démarche particulière attachée à un courant
                        esthétique et idéologique, mais peut-être davantage comme un phénomène
                        global de formation discursive. La citation serait, pour l’ensemble du
                        discours critique de la seconde moitié du siècle, un moyen d’asseoir sa
                        positivité au sens foucaldien, c’est-à-dire de légitimer son énonciation en
                        l’inscrivant dans un triple domaine de <term>validité</term>, de
                           <term>normativité</term> et d’<term>actualité</term>
                        <ptr target="#foucault1969"/>.</p>
                  </div>
               </div>
               <div>
                  <head>Conclusion et perspectives</head>
                  <p>Une telle méthode, on le voit, sert l’analyse de discours en ouvrant au
                     traitement de larges corpus. Dans le cadre plus spécifique de notre étude, la
                     fouille de texte automatisée permet de faire émerger les stratégies par le
                     biais desquelles la littérature forme son discours. En présentant une dimension
                     épistémique, le jugement critique du <hi rend="smcaps">xix</hi><hi
                        rend="superscript">e</hi> siècle peut pleinement prétendre à une production
                     du savoir. Ainsi retrouve-t-on l’engagement d’une critique moderne qui fait vœu
                     d’impartialité en se fixant la haute tâche d’« analyser, expliquer et classer »
                        <ptr target="#brunetière1914"/> la littérature. Dans un dessein plus global,
                     il s’agirait à terme d’appliquer ces catégories linguistiques à des corpus de
                     différentes époques, de manière à dégager les grandes caractéristiques communes
                     et les singularités de chaque auteur, courant ou siècle.</p>
                  <p>D’un point de vue technique, E-Quotes nous a permis de rendre les informations
                     sémantiques accessibles pour un utilisateur final (<term>linguistes</term>,
                        <term>chercheurs en humanités numériques</term>,
                     <term>journalistes</term>…). Nous l’avons démontré en appliquant les
                     technologies classiques de la recherche d’information (<hi rend="italic"
                        >requêtes de mots clés sur un sac de mots</hi>) à des textes sémantiquement
                     annotés. Par conséquent, l’utilisateur a la possibilité d’effectuer des
                     recherches au sein des citations catégorisées en fonction de l’attitude,
                     l’opinion ou la position du locuteur telle que décrite, vue ou commentée par
                     l’énonciateur. Malgré la simplicité de notre approche – pas d’analyse
                     morphologique ou syntaxique, ni de pré-reconnaissance des entités nommées –, le
                     système EXCOM-2 a pu atteindre un taux de <emph>précision</emph> de 87,6 % sur
                     l’ensemble des catégories évaluées. D’autres travaux nous permettrons
                     d’améliorer encore la couverture des règles heuristiques et des marqueurs
                     linguistiques, notamment pour les catégories <title rend="italic"
                        >Accord</title>, <title rend="italic">Accusation</title> et <title
                        rend="italic">Doute.</title></p>
                  <p>Il reste que les résultats basés uniquement sur la <hi rend="italic"
                        >précision</hi> dépendent des ressources employées (<hi rend="italic"
                        >couverture</hi>, <hi rend="italic">pertinence…</hi>) et ne permettent pas
                     de découvrir dans un corpus tous les cas d’utilisation des citations. Pour
                     cette raison, nous envisageons de construire un corpus de référence (<title
                        rend="italic">Gold Standard Corpus</title>) pour différentes catégories de
                     notre cartouche linguistique, ce qui nous permettrait, entre autres, de
                     calculer le <hi rend="italic">rappel</hi>. Notre objectif à moyen terme est de
                     connecter EXCOM-2 et E-Quotes dans une version en ligne libre de droit où
                     l’utilisateur a le moyen de soumettre son propre corpus, de le faire traiter
                     directement (<hi rend="italic">annotation et indexation</hi>) et d’en exploiter
                     les résultats. </p>
               </div>
               <div>
                  <head>Remerciements</head>
                  <p>Nous remercions les trois évaluateurs anonymes pour avoir contribué à ce
                     travail. Ce travail a bénéficié d’une aide d’État gérée par l’Agence nationale
                     de la recherche dans le cadre des Investissements d’avenir portant la référence
                     ANR-11-IDEX-0004-02.</p>
               </div>
            </body>
         </text>

         <!-- Translated language -->

         <text xml:lang="en" type="translation_stub" resp="#julia_flanders">
            <!-- Use "translation_stub" if only the abstract and possibly a short summary is translated. Use "translation" if the entire article has been translated. -->
            <!-- @resp for the translation is a pointer to xml:id of <dhq:translatorInfo> -->
            <front>
               <dhq:abstract>
                  <p>In the nineteenth century, under the influence of positivism and emerging
                     sciences, French literary critics sought to assert the autonomy of their
                     discourse. In this work of legitimation, the use of textual citations supported
                     the strategies of a critical judgment in search of objectivity and
                     scientificity. Based on a large corpus of literary texts, this article attempts
                     to automatically annotate the modal expressions used around reported speech. To
                     this end, we will present two applications through which certain characteristic
                     features of the literary critical discourse have been identified and analyzed:
                     EXCOM-2, an annotation system of semantic and discursive categories; and
                     E-Quotes, its web interface for searching citations.</p>
               </dhq:abstract>
               <dhq:teaser>
                  <p>EXCOM-2 and E-Quotes, two applications for annoting modal expressions used
                     around reported speech.</p>
               </dhq:teaser>
            </front>
            <body>
               <div>
                  <head>Note on Translation</head>
                  <!-- This boilerplate paragraph describes DHQ's translation practices. If there is no full translation, this paragraph should be left in place. If the article is fully translated, this paragraph can be deleted (it is essentially a stand-in in cases where no full translation is provided). -->
                  <p>For articles in languages other than English, DHQ provides an English-language
                     abstract to support searching and discovery, and to enable those not fluent in
                     the article's original language to get a basic understanding of its contents.
                     In many cases, machine translation may be helpful for those seeking more
                     detailed access. While DHQ does not typically have the resources to translate
                     articles in full, we welcome contributions of effort from readers. If you are
                     interested in translating any article into another language, please contact us
                     at editors@digitalhumanities.org and we will be happy to work with you.</p>
               </div>
            </body>
         </text>


      </group>

      <back>
         <listBibl>
            <!-- The bibliography should follow DHQ's standard practices. -->
            <bibl xml:id="albalat1905" label="Albalat 1905">Albalat, Antoine. <title rend="italic"
                  >Les Ennemis de l’art d’écrire: réponse aux objections de MM. F. Brunetière, Émile
                  Faguet, Adolphe Brisson, etc.</title> Paris, Librairie universelle (1905).</bibl>
            <bibl xml:id="albalat1925" label="Albalat 1925">Albalat, Antoine. <title rend="italic"
                  >Comment on devient écrivain.</title> Paris, Plon (1925).</bibl>
            <bibl xml:id="alexandre2016" label="Alexandre 2016">Alexandre Didier (dir.). <title
                  rend="quotes">Études littéraires et calcul numérique. Présentation</title>, <title
                  rend="italic">Revue d’histoire littéraire de la France</title>, 3,
               juillet–septembre 2016, Paris. p. 517–520. (2016).</bibl>
            <bibl xml:id="alrahabi2010a" label="Alrahabi 2010">Alrahabi, Motasem. <title
                  rend="italic">EXCOM-2: plateforme d’annotation automatique de catégories
                  sémantiques. Applications à la catégorisation des citations en français et en
                  arabe</title>. Thèse de doctorat, Université Paris-Sorbonne (2010).</bibl>
            <bibl xml:id="alrahabi2015" label="Alrahabi 2015">Alrahabi Motasem. <title rend="quotes"
                  >E-Quotes: Enunciative Modalities Analysis Tool for Direct Reported Speech in
                  Arabic</title>. <title rend="italic">Actes de la 16th International Conference on
                  Intelligent Text Processing and Computational Linguistics</title> (CICLING).
               Cairo, Egypt (2015).</bibl>
            <bibl xml:id="alrahabi2016" label="Alrahabi 2016">Alrahabi, Motasem. <title
                  rend="quotes">E-Quotes: un outil de navigation textuelle guidée par les
                  annotations sémantiques</title>. <title rend="italic">Actes de TALN 2016</title>.
               Paris (2016).</bibl>
            <bibl xml:id="alrahabi2010b" label="Alrahabi, Desclés et Suh 2010">Alrahabi Motasem,
               Desclés Jean-Pierre, Suh, Jy-Yeon. <title rend="quotes">Direct Reported Speech in
                  multilingual texts: Automatic Annotation and Semantic Categorization</title>.
                  <title rend="italic">Actes de FLAIRS 2010</title>. Floride (2010).</bibl>
            <bibl xml:id="atanassova2012" label="Atanassova, Bertin et Desclés 2012">Atanassova
               Iana, Bertin Marc, Desclés Jean-Pierre. <title rend="quotes">Ordonnancement des
                  réponses pour une recherche d’information sémantique à partir d’une ontologie
                  discursive</title>. <title rend="italic">Recherche d’information sémantique
                  RISE–2012</title>. 12<hi rend="superscript">e</hi> Conférence Internationale
               Francophone sur l’Extraction et la Gestion de Connaissance (EGC-2012). Bordeaux
               (2012).</bibl>
            <bibl xml:id="authier-revuz1992" label="Authier-Revuz 1992">Authier-Revuz Jacqueline.
                  <title rend="quotes">Repères dans le champ du discours rapporté</title>. <title
                  rend="italic">L'information grammaticale</title>, n<hi rend="superscript"
               >o</hi>55, oct.92, p. 38-42 (1992).</bibl>
            <bibl xml:id="bazalgette1898" label="Bazalgette 1898">Bazalgette, Léon. <title
                  rend="italic">L’Esprit nouveau dans la vie artistique, sociale et
                  religieuse.</title> Paris, Société d’éditions littéraires (1898).</bibl>
            <bibl xml:id="bénard2017" label="Bénard et Alrahabi 2017">Bénard, Élodie, Alrahabi,
               Motasem. <title rend="quotes">Du petit fait à la doxa: annotation automatique des
                  anecdotes dans le discours critique sur Molière</title>. <title rend="italic"
                  >Actes de Journées de Linguistique de Corpus</title>. Grenoble (2017).</bibl>
            <bibl xml:id="bergler1992" label="Bergler 1992">Bergler, Sabine. <title rend="italic"
                  >The Evidential Analysis of Reported Speech</title>. Thèse de Doctorat, Brandeis
               University, Massachusetts (1992).</bibl>
            <bibl xml:id="bourget1928" label="Bourget 1928">Bourget, Paul. <title rend="italic"
                  >Quelques témoignages</title>. Paris, Plon (1928).</bibl>
            <bibl xml:id="brunetière1914" label="Brunetière 1914">Brunetière, Ferdinand. <title
                  rend="italic">L’Évolution des genres dans l’histoire de la littérature</title>.
               Paris, Hachette et cie (1914).</bibl>
            <bibl xml:id="charaudeau2005" label="Charaudeau 2005">Charaudeau, Patrick. <title
                  rend="italic">Le Discours d’information médiatique. L’impossible
                  transparence</title>. Bruxelles, De Boeck Université (2005).</bibl>
            <bibl xml:id="charron1999" label="Charron et Jacob 1999">Charron, Jean, Jacob, Loïc.
                  <title rend="quotes">Énonciation journalistique et subjectivité: les marques du
                  changement</title>. <title rend="italic">Études de communication publique</title>.
               14 (1999): 70.</bibl>
            <bibl xml:id="compagnon1979" label="Compagnon 1979">Compagnon, Antoine. <title
                  rend="italic">La Seconde Main ou le travail de la citation</title>. Paris, Seuil
               (1979).</bibl>
            <bibl xml:id="coulanges1864" label="Coulanges 1864">Coulanges, Foustel (de). <title
                  rend="italic">La Cité antique.</title> Strasbourg, Silberman (1864).</bibl>
            <bibl xml:id="deschanel1864" label="Deschanel 1864">Deschanel, Émile. <title
                  rend="italic">Physiologie des écrivains et des artistes ou Essai de critique
                  naturelle</title>. Hachette et Cie, Paris (1864).</bibl>
            <bibl xml:id="desclés2006" label="Desclés 2006">Desclés, Jean-Pierre. <title
                  rend="quotes">Contextual Exploration Processing for Discourse Automatic
                  Annotations of Texts</title>. <title rend="italic">Actes de FLAIRS 2006</title>.
               Floride (2006).</bibl>
            <bibl xml:id="desclés2009" label="Desclés 2009">Desclés, Jean-Pierre. <title
                  rend="quotes">Prise en charge, engagement et désengagement</title>. <title
                  rend="italic">Langue française</title>. 162 (2009): 29–53.</bibl>
            <bibl xml:id="desclés2011" label="Desclés, Alrahabi et Desclés 2011">Desclés, Julien,
               Alrahabi, Motasem, Desclés Jean-Pierre. <title rend="quotes">BioExcom: Detection and
                  Categorization of Speculative Sentences in Biomedical Literature</title>. <title
                  rend="italic">Human Language Technology. Challenges for Computer Science and
                  Linguistics Lecture Notes in Computer Science</title>. 6562 (2011):
               478–489.</bibl>
            <bibl xml:id="ducasse1864" label="Du Casse 1864">Du Casse, Albert. <title rend="italic"
                  >Histoire anecdotique de l’ancien théâtre en France: Théâtre-Français, Opéra,
                  Opéra-Comique, Vaudeville, Théâtre-Italien, théâtres forains, etc.</title>, t. I.
               Paris, E. Dentu (1864).</bibl>
            <bibl xml:id="faguet1898" label="Faguet 1898">Faguet, Émile. <title rend="italic"
                  >Politiques et Moralistes du dix-neuvième siècle,</title> t. II. Paris, Société
               française d’imprimerie et de librairie (1898).</bibl>
            <bibl xml:id="faguet1903" label="Faguet 1903">Faguet, Émile. <title rend="italic">Zola.
               </title> Paris, A. Eymeoud (1903).</bibl>
            <bibl xml:id="faguet1904" label="Faguet 1904">Faguet, Émile. <title rend="italic">En
                  lisant Nietzsche</title>, Paris, Société française d’imprimerie et de librairie
               (1904).</bibl>
            <bibl xml:id="faguet1910" label="Faguet 1910">Faguet, Émile. <title rend="italic"
                  >Rousseau contre Molière</title>. Paris, Société française d’imprimerie et de
               librairie (1910).</bibl>
            <bibl xml:id="faguet1913" label="Faguet 1913">Faguet, Émile.<title rend="italic"> La
                  Fontaine. </title>Paris, Société française d’imprimerie et de librairie
               (1913).</bibl>
            <bibl xml:id="foucault1969" label="Foucault 1969">Foucault, Michel. <title rend="italic"
                  >L’Archéologie du savoir</title>. Paris, Gallimard (1969).</bibl>
            <bibl xml:id="france1892" label="France 1892">France, Anatole. <title rend="italic">La
                  Vie littéraire. Quatrième série</title>. Paris, Calmann-Lévy (1892).</bibl>
            <bibl xml:id="gourmont1925" label="Gourmont 1925">Gourmont, Remy (de). <title
                  rend="italic">Promenades philosophiques. Première série.</title> Mercure de
               France, Paris (1925).</bibl>
            <bibl xml:id="guyau1884" label="Guyau 1884">Guyau, Jean-Marie. <title rend="italic">Les
                  Problèmes de l’esthétique contemporaine</title>. Paris, Alcan (1884).</bibl>
            <bibl xml:id="heumann1913" label="Heumann 1913">Heumann, Albert. <title rend="italic">Le
                  Mouvement littéraire belge d’expression française depuis 1880</title>. Paris,
               Mercure de France (1913).</bibl>
            <bibl xml:id="janet1872" label="Janet 1872">Janet, Paul. <title rend="italic">Les
                  Problèmes du <hi rend="smcaps">XIX</hi><hi rend="superscript">e</hi> siècle: la
                  politique, la littérature, la science, la philosophie, la religion</title>. Paris,
               Michel Lévy frères (1872).</bibl>
            <bibl xml:id="kerbrat-orecchioni1980" label="Kerbrat-Orecchioni 1980"
               >Kerbrat-Orecchioni, Catherine. <title rend="italic">L’Énonciation. De la
                  subjectivité dans le langage</title>. Paris, Armand Colin (1980).</bibl>
            <bibl xml:id="lemaitre1886" label="Lemaitre, 1886">Lemaitre, Jules. <title rend="italic"
                  >Les Contemporains: études et portraits littéraires. Deuxième série.</title>
               Paris, H. Lecène et H. Oudin (1886).</bibl>
            <bibl xml:id="lemaitre1887" label="Lemaitre 1887">Lemaitre, Jules. <title rend="italic"
                  >Les Contemporains : études et portraits littéraires. Troisième série.</title>
               Paris, H. Lecène et H. Oudin (1887).</bibl>
            <bibl xml:id="lemaitre1891" label="Lemaitre 1891">Lemaitre, Jules. <title rend="italic"
                  >Impressions de théâtre: cinquième série.</title> Paris, H. Lecène et H. Oudin
               (1891).</bibl>
            <bibl xml:id="makkaoui2014" label="Makkaoui, Desclés, Bertin, Jouis et Ganascia 2014"
               >Makkaoui, Olfa, Desclés, Jean-Pierre, Bertin, Marc, Jouis, Christophe, Ganascia
               Jean-Gabriel. <title rend="quotes">Discursive Mining Viewpoints in Building
                  Multi-Document Synthesized Sheets</title>. <title rend="italic">Actes de la
                  Twenty-Seventh International FLAIRS Conference</title>. Floride (2014).</bibl>
            <bibl xml:id="martin1996" label="Martin 1996">Martin, Jacky. <title rend="quotes">Les
                  enjeux du discours scientifique: la stratégie de véridiction</title>. <title
                  rend="italic">ASp.</title> 11–14 (1996). Disponible en ligne: <ref
                  target="http://asp.revues.org/3414">http://asp.revues.org/3414.</ref></bibl>
            <bibl xml:id="morice1889" label="Morice 1889">Morice, Charles. <title rend="italic">La
                  Littérature de Tout à l’heure</title>. Paris, Perrin (1889).</bibl>
            <bibl xml:id="nisard1889" label="Nisard 1889">Nisard, Désirée. <title rend="italic"
                  >Histoire de la littérature française.</title> t. IV. Paris, Firmin Didot
               (1889). </bibl>
            <bibl xml:id="nordau1894" label="Nordau 1894">Nordau, Max. <title rend="italic"
                  >Dégénérescence, t. I. Fin de siècle — Le Mysticisme</title>. Paris, Félix
               Alcan (1894).</bibl>
            <bibl xml:id="renard1894" label="Renard 1894">Renard, Georges. <title rend="italic"
                  >Critique de combat.</title> Paris, Dentu (1894).</bibl>
            <bibl xml:id="renard1990" label="Renard 1990">Renard, Georges. <title rend="italic">Les
                  Princes de la jeune critique: Jules Lemaître, Ferdinand Brunetière, Anatole
                  France, Louis Ganderax, Paul Bourget</title>. Paris, Librairie de la <title
                  rend="quotes"> Nouvelle Revue </title> (1890).</bibl>
            <bibl xml:id="rod1892" label="Rod 1892">Rod, Edouard. <title rend="italic">Les Idées
                  morales du temps présent.</title> Paris, Perrin (1892).</bibl>
            <bibl xml:id="rosier1999" label="Rosier 1999">Rosier, Laurence. <title rend="italic">Le
                  Discours rapporté. Histoire, théories, pratiques</title>. Paris-Bruxelles, De
               Boeck-Duculot (1999).</bibl>
            <bibl xml:id="sainte-beuve1864" label="Sainte-Beuve 1864">Sainte-Beuve, Charles
               Augustin. <title rend="italic">Portraits littéraires, 3</title>. Paris, Garnier
               frères (1864).</bibl>
            <bibl xml:id="sainte-beuve1867" label="Sainte-Beuve 1867">Sainte-Beuve,
               Charles-Augustin. <title rend="italic">Nouveaux Lundis, 8</title>. Paris, Michel Lévy
               frères (1867).</bibl>
            <bibl xml:id="saint-victor1882" label="Saint-Victor 1882">Saint-Victor, Paul (de).
                  <title rend="italic">Hommes et Dieux. Études d’histoire et de littérature.</title>
               Paris, Calmann-Lévy (1882).</bibl>
            <bibl xml:id="taine1875" label="Taine 1875">Taine, Hippolyte. <title rend="italic">Les
                  Origines de la France contemporaine. L’ancien régime.</title> Paris (1875).</bibl>
            <bibl xml:id="todorov1978" label="Todorov et Bakhtine 1978">Todorov, Tzvetan, Bakhtine,
               Mikhaïl. <title rend="italic">Le Principe dialogique</title>. Paris, Seuil
               (1978).</bibl>
            <bibl xml:id="tuomarla2000" label="Tuomarla 2000">Tuomarla, Ulla. <title rend="italic"
                  >La Citation mode d’emploi. Sur le fonctionnement discursif du discours rapporté
                  direct</title>. Thèse de doctorat, Academia Scientifiarum Fennica. Ser. Humaniora.
               tom. 308. Saarijärvi, Finland (2000).</bibl>
            <bibl xml:id="zola1881" label="Zola 1881">Zola, Émile. <title rend="italic">Le
                  Naturalisme au théâtre: les théories et les exemples</title>. Paris, Charpentier
               (1881).</bibl>
         </listBibl>

      </back>
   </text>
</TEI>
