<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?>
<?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/"
    xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <!-- Author should supply the title and personal information-->
                <title type="article" xml:lang="pt">Ler a prosa do mundo hoje</title>
                <title type="article" xml:lang="en">Reading Prose in this Day and Age</title>
                <!-- Add a <title> with appropriate @xml:lang for articles in languages other than English -->
                <dhq:authorInfo>
                    <!-- Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author -->
                    <dhq:author_name>Maria Clara Paixão <dhq:family>de
                        Sousa</dhq:family></dhq:author_name>
                    <dhq:affiliation>Universidade de São Paulo</dhq:affiliation>
                    <email>mariaclara@usp.br</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Maria Clara Paixão de Sousa é professora da Universidade de São Paulo,
                            junto ao Departamento de Letras Clássicas e Vernáculas da Faculdade de
                            Filosofia, Letras e Ciências Humanas, desde 2008, e líder do grupo de
                            pesquisas <title rend="italic">Humanidades Digitais</title> (<ref
                                target="humanidadesdigitais.org">humanidadesdigitais.org</ref>),
                            desde 2011. É doutora em Linguística pela Universidade Estadual de
                            Campinas (2004), com pós-doutorado na mesma universidade (2006), na
                            Universidade de São Paulo (2007), e na Universidade de York (2015). Tem
                            publicado e orientado trabalhos nas áreas de Sintaxe, Linguística
                            histórica, Filologia e Linguística Computacional. Fez parte das equipes
                            fundadoras do <title rend="quotes">Corpus Tycho Brahe</title>, o
                            primeiro corpus sintaticamente anotado do Português (1998-2007) e da
                                <title rend="quotes">Biblioteca Digital Brasiliana USP</title>
                            (2007-2012); coordenou o <title rend="quotes">I Seminário Internacional
                                em Humanidades Digitais no Brasil</title> (2013), foi uma das
                            fundadoras da <title rend="quotes">AHDig, Associação das Humanidades
                                Digitais</title> (2013), e membro do Comitê Executivo da <title
                                rend="quotes">Global Outlook Digital Humanities</title>, GO::DH
                            (2014-2015). Atualmente, é coordenadora do projeto <title rend="quotes"
                                >M.A.P. - Mulheres na América Portuguesa: Mapeamento de escritos de
                                mulheres e sobre mulheres no espaço atlântico português a partir de
                                métodos das Humanidades Digitais</title> (<ref
                                target="map.prp.usp.br">map.prp.usp.br</ref>), editora da revista
                            <title rend="italic">Filologia e Linguística Portuguesa</title> (<ref
                                target="www.revistas.usp.br/flp">www.revistas.usp.br/flp</ref>), e
                            coordenadora do Programa de Pós-graduação em Filologia e Língua
                            Portuguesa da Universidade de São Paulo (<ref target="flp.fflch.usp.br"
                                >flp.fflch.usp.br</ref>).</p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:authorInfo>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <publisher>Association of Computers and the Humanities</publisher>

                <publisher>Association for Computers and the Humanities</publisher>
                <!-- This information will be completed at publication -->
                <idno type="DHQarticle-id">000457</idno>
                <idno type="volume">014</idno>
                <idno type="issue">2</idno>
                <date when="2020-06-19">19 June 2020</date>
                <dhq:articleType>article</dhq:articleType>
                <availability>
                    <cc:License rdf:about="http://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <p>This is the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
                    <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref
                            target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml"
                            >http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref></bibl>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
                    <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="en" extent="original"/>
                <!-- add <language> with appropriate @ident for any additional languages -->
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="#dhq_keywords">
                    <!-- Authors may suggest one or more keywords from the DHQ keyword list, visible at http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml; these may be supplemented or modified by DHQ editors -->
                    <list type="simple">
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="#authorial_keywords">
                    <!-- Authors may include one or more keywords of their choice -->
                    <list type="simple">
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-06-05" who="murelj">Added author bios and english abstract</change>
            <change when="2020-05-15" who="murelj">Ready for copyedit</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <!-- If a translation is added to the original article, add an enclosing <text> and <group> element -->
<text><group>    <text xml:lang="pt" type="original">
        <front>
            <dhq:abstract xml:lang="pt">
                <p>As tecnologias digitais de difusão da informação transformaram profundamente o
                    trabalho das <term>Humanidades</term>, que está hoje inscrito na lógica digital
                    de um modo muito mais profundo do que o rótulo <term> Humanidades
                        Digitais</term> pode fazer crer – pois não estamos diante do surgimento de
                    uma nova tendência, nem de uma nova linha de pesquisas, nem de um novo campo de
                    estudo no interior das Humanidades: estamos de fato diante de <emph>outras
                        Humanidades</emph>. Na raiz dessa transformação está uma nova materialidade
                    do texto, que, como já discutiram Pédauque (2004, 2006, 2007), Crane et al.
                    (2008), Gradmann &amp; Meister (2008), Chaudiron et al. (2008), Baumann &amp;
                    Crane (2010), e Paixão de Sousa (2013), modifica a condição histórica do
                        <emph>documento</emph> – e, assim, instaura novas formas de leitura e novas
                    formas de ordenação da leitura. Nesse sentido, sendo tarefas das Humanidades a
                    interpretação do texto e a organização da sua transmissão social, essa nova
                    materialidade interpela diretamente os métodos, os horizontes epistemológicos, e
                    a conformação discursiva do campo. Neste artigo discutirei alguns dos efeitos
                    desse processo, fundada em uma abordagem conceitual da materialidade do texto
                    digital já proposta em Paixão de Sousa (2013), e inspirada na reflexão de
                    Pêcheux (1992[1982]) sobre a <term>leitura do arquivo</term> e nas ideias de
                    Unsworth (2006) sobre as <term>formas de atenção</term>.</p>
            </dhq:abstract>
              <dhq:teaser>
                <!-- Include a brief teaser, no more than a phrase or a single sentence -->
                <p/>
            </dhq:teaser>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>1 Preâmbulo (ou: <q>A Prosa do mundo</q>)<note> Este <q>preâmbulo</q> parte de
                        algumas ideias delineadas originalmente em um post publicado em <ref
                            target="https://humanidadesdigitais.org/2012/04/10/ler-a-prosa-do-mundo-hoje"
                            >https://humanidadesdigitais.org/2012/04/10/ler-a-prosa-do-mundo-hoje</ref>,
                        do qual também retomei o título para o presente artigo, <q>Ler a prosa do
                            mundo hoje</q>. Como já apontava ali, esse título faz homenagem ao
                        famoso ensaio de Michel Pêcheux, <title rend="quotes">Ler o arquivo
                            hoje</title>, incluído no livro <title rend="italic">Gestos de
                            Leitura</title>, de Eni Puccineli Orlandi.</note></head>
                <p>Começo essa reflexão trazendo uma anedota bastante pessoal – que, espero, em
                    tempo se justificará como ilustração prévia para o debate que proponho. Vamos à
                    história: a primeira vez que li <title rend="italic">As palavras e as
                        coisas</title>
                    <ptr target="#foucault2000"/> foi há quase trinta anos, naqueles tempos
                    longínquos quando, estudantes, entrávamos nas bibliotecas (aqueles edifícios
                    feitos de concreto), íamos até as estantes pegar os livros (aqueles objetos
                    feitos de papel), sentávamos à mesa e... líamos. E, se quiséssemos consultar um
                    ponto obscuro na leitura, tínhamos que andar até uma outra estante, pegar um
                    outro objeto feito de papel, e tentar achar entre suas páginas (literalmente
                    páginas, viradas uma a uma) a informação de que precisávamos. Nessas condições
                    antediluvianas, e nos meus vinte anos, a leitura das <title rend="italic"
                        >Palavras </title>foi um desafio imenso – não apenas pela imaturidade
                    intelectual que, inevitavelmente, me permitia compreender muito pouco ou quase
                    nada do que estava ali, mas também (hoje concluo) porque eu não conseguia
                        <emph>enxergar</emph> nada do que era descrito na complexa rede de
                    referências discursivas e, em alguns pontos, iconográficas tramada por Foucault
                    na obra.</p>
                <p>Mais recentemente, em uma nova tentativa com <title rend="italic">As
                        Palavras</title>, descobri neste mesmo livro um universo repleto de imagens
                    coloridas e fascinantes. Dessa vez, não lia na mesa escura de uma biblioteca de
                    concreto; lia podendo consultar, numa tela de vidro brilhante, todas as obras
                    citadas no livro – todas, simultaneamente, abertas aos meus olhos, acessíveis
                    aos meus dedos. Um efeito particularmente forte desse alcance às referências se
                    revelou na leitura do capítulo <title rend="quotes">A Prosa do Mundo</title>,
                    aquele em que Foucault discute o poder das analogias visuais nos tratados
                    renascentistas. Essa discussão, repleta de força imagética, tornou-se
                    inacreditavelmente menos hermética e mais compreensível com o acesso às gravuras
                    que ele comenta.</p>
                <figure>
                    <head>Portraict de lamas des os humains / Portraict des os de loyseau – In:
                        LHistoire de la nature des oyseaux, P. Belon, 1555</head>
                    <graphic url="resources/images/figure01.jpg"/>
                    <graphic url="resources/images/figure02.jpg"/>
                </figure>

                <p>Animei-me então a elaborar para os meus alunos (para quem, afinal, estava
                    preparando a leitura do texto) uma pequena <emph>biblioteca virtual</emph> com
                    ligações para versões digitais das obras citadas por Foucault<note> Ainda
                        disponível, em <ref
                            target="https://humanidadesdigitais.org/pequena-biblioteca-virtual-as-palavras-e-as-coisas"
                            >https://humanidadesdigitais.org/pequena-biblioteca-virtual-as-palavras-e-as-coisas</ref></note>;
                    e, depois, fui ler o capítulo com eles, absolutamente encantada com os meus
                    achados. Eles, por sua vez, não pareceram ver nada demais naquilo. Ingenuidade
                    minha – pois, ao contrário de nós que nos cansávamos nas andanças frustrantes
                    pelos corredores das bibliotecas universitárias nos tempos dantanho, os jovens
                    de vinte anos hoje consideram normal; esperado; <q>evidente</q> que <q>tudo pode
                        ser encontrado</q>; que <q>tudo pode ser visto</q>; que tudo está
                        <q>aqui</q>, na ponta dos nossos dedos.</p>
                <p>Naquele dia, talvez um pouco espantada pela naturalidade com a qual meu pequeno
                    gabinete virtual de maravilhas foi recebido, pensei em como, por contraste,
                    devem ter sido raros os leitores que, desde a publicação de <title rend="italic"
                        >As palavras e a coisas</title> em 1966, puderam acompanhar a leitura do
                    texto com a consulta fácil e imediata às vinte e três fontes textuais escritas
                    entre 1555 e 1674, citadas só no capítulo da <title rend="quotes">Prosa</title>,
                    e às ilustrações que elas contêm. Considerando a raridade dos livros referidos
                    no capítulo, só podemos imaginar esse leitor singular no gabinete de uma
                    biblioteca particular excepcional, ou na sala de leitura de uma grande
                    biblioteca europeia – por exemplo, na Biblioteca Nacional da França, que guarda
                    a maior parte das obras citadas ali; mas mesmo esse leitor privilegiado ainda
                    precisaria nalgum momento se deslocar para a Itália ou para a Alemanha se
                    quisesse de fato consultar todas as referências. Hoje, entretanto, a Biblioteca
                    Nacional da França, a Biblioteca da Universidade de Bolonha, a Biblioteca da
                    Universidade de Munique, tornaram-se próximas, separadas apenas pelo movimento
                    de um dedo. E um jovem de vinte anos, em São Paulo, ao ler a <title
                        rend="quotes">Prosa</title> pela primeira vez, pode, com toques rápidos numa
                    pequena tela iluminada, ver todos os animais, monstros e rostos bestiais
                    comentados minuciosamente por Foucault.</p>
                <figure>
                    <head>Des oreilles grandes In: Giambattista della Porta, La Physionomie humaine,
                        1655, p. 147. Ch.VIII, <hi rend="italic">Des oreilles</hi>.</head>
                    <graphic url="resources/images/figure03.png"/>
                </figure>

                <p>Entretanto – quais os efeitos dessa leveza no levantar o olho do livro? Essa
                    profusão de informações imagéticas contribui para um aguçamento do entendimento
                    da obra, ou de fato impede o olhar de concentrar-se nas palavras do autor? Pois
                    – o olho muitas vezes não perde o caminho de volta, quando o dedo toca a tela
                    iluminada? Horas depois, não vamos perceber que já não estamos mais lendo <title
                        rend="italic">As Palavras</title>, mas sim nos maravilhando com as 11.623
                    imagens que chegaram pelo <q>Google</q> quando buscamos: <q>Aldrovandi,
                        Dragons</q>?</p>
                <p>Mais que isso. Quando preparamos para nossos alunos pequenas coleções de
                    maravilhas, e de fato quando damos ao mundo nossos novos produtos de pesquisa –
                    nossas coleções coloridas de iconografias em torno de obras clássicas, com
                    finalidade pedagógica; nossas constelações de textos antigos, dispersos por
                    séculos no Velho Mundo, mas agora unidos em uma <emph>rede</emph> que nós mesmas
                    criamos digitando códigos numa tela, no Novo; quando fabricamos textos que se
                    movem, edições que chamam o dedo do leitor – o que é que estamos fazendo? Não
                    estamos (nós mesmos, os <emph>humanistas</emph>, os que pensamos ser os
                    guardiões das formas que a nossa cultura inventou para ler-se) também
                    contribuindo para essa dispersão dos olhares? Pois reordenar materialmente o
                    texto, transformar as redes de suas referências, torná-lo poroso e aberto à
                    manipulação instantânea – não é tecer um novo texto?</p>
                <p><quote rend="block">Borges não acrescenta nenhuma figura ao atlas do impossível;
                        não faz brilhar em parte alguma o clarão do encontro poético; esquiva apenas
                        a mais discreta, mas a mais insistente das necessidades; subtrai o chão, o
                        solo mudo onde os seres podem justapor-se. Desaparecimento mascarado, ou,
                        antes, irrisoriamente indicado pela série abecedária de nosso alfabeto, que
                        se supõe servir de fio condutor (o único visível) às enumerações de uma
                        enciclopédia chinesa... Numa palavra, o que se retira é a célebre "tábua de
                        trabalho"; e, restituindo a Roussel uma escassa parte do que lhe é sempre
                        devido, emprego esta palavra "tábua" em dois sentidos superpostos: mesa
                        niquelada, encerada, envolta em brancura, faiscante sob o sol de vidro que
                        devora as sombras — lá onde, por um instante, para sempre talvez, o
                        guarda-chuva encontra a máquina de costura; e quadro que permite ao
                        pensamento operar com os seres uma ordenação, uma repartição em classes, um
                        agrupamento nominal pelo que são designadas suas similitudes e suas
                        diferenças — lá onde, desde o fundo dos tempos, a linguagem se entrecruza
                        com o espaço <ptr target="#foucault2000" loc="xi"/>.</quote></p>
                <p>Naquele lugar onde <quote rend="inline">"desde o fundo dos tempos, a linguagem se
                        entrecruza com o espaço</quote> – que aspecto tem, hoje, nossa <quote
                        rend="inline">"tábua de trabalho"</quote>? Por sobre que mesa ordenamos e
                    damos sentido aos nossos escritos; que superfície <quote rend="inline"
                        >niquelada, encerada, envolta em brancura</quote> forma a base sobre a qual
                    podemos espalhar nossas leituras? Que quadro nos permite hoje operar uma
                    ordenação dos seres e das <q>coisas</q>? Em que espaço lemos <q>a prosa do
                        mundo</q>, hoje?</p>
                <p>Aqui interrompo minha anedota, pois não tenho respostas para essas perguntas. Mas
                    me parece certo que vemos se instaurar, no estudo e no ensino das Humanidades,
                    uma nova forma de <emph>ler</emph>.</p>
            </div>
            <div>
                <head>2 As humanidades e o ambiente digital de difusão do texto</head>
                <p>Em 2001, John Unsworth apontava para a profundidade das mudanças epistemológicas
                    em jogo nas Humanidades frente ao contato com as tecnologias computacionais
                    destacando, entre outros fatores, seus impactos sobre a formação de novos
                    humanistas. Inscritas na lógica digital, as novas gerações encontrariam formas
                    inteiramente novas de relacionarem-se com a documentação deixada pelas gerações
                    passadas, fazendo transformarem-se <q>as Humanidades</q>:</p>
                <p><quote rend="block">The assertion of this paper is that the methodology known as
                        knowledge representation has profound implications for humanities computing,
                        and through humanities computing, has the potential to change the way
                        humanities scholarship is done, to change the nature of graduate education
                        in the humanities, and to change the relationship between the humanities and
                        other professions, let alone other disciplines. I believe that knowledge
                        representation has already produced important new research, and will, in the
                        future, bring us new insights into what we know about the human record, and
                        how we know it<note><q>"A proposta deste artigo é a de que a metodologia
                                conhecida como representação do conhecimento tem profundas
                                implicações para a computação em humanidades, e por meio da
                                computação em humanidades, tem o potencial de mudar o modo como o
                                fazer acadêmico nas humanidades é realizado, mudar a natureza da
                                formação nas humanidades, e mudar a relação entre as humanidades e
                                outras profissões, que dirá outras disciplinas. Acredito que a
                                representação do conhecimento já produziu pesquisas novas
                                importantes, e que trará, no futuro, novos olhares sobre o que
                                sabemos do registro humano, e sobre como o sabemos"; minha
                                tradução.</q></note>
                        <ptr target="#unsworth2001"/>.</quote></p>
                <p>Em 2008, Gregory Crane, David Bamman e Alison Babeu sugeriam que as novas
                    ferramentas digitais à disposição dos pesquisadores nas Humanidades fariam
                    vislumbrar a criação de <quote rend="inline">"um espaço dinâmico para a vida
                        intelectual</quote> que equivaleria a um passo revolucionário na história da
                    leitura:</p>
                <p><quote rend="block">The tools at our disposal today, primitive as they may appear
                        in the future, are already adequate to create a dynamic space for
                        intellectual life as different from what precedes it as oral culture differs
                        from a world of writing<note><q>As ferramentas atualmente a nosso dispor,
                                por primitivas que poderão parecer no futuro, são já adequadas para
                                criar uma esfera dinâmica para a vida intelectual que é tão
                                diferente daquilo que a precede como a cultura oral difere do mundo
                                da escrita</q>; minha tradução.</note>
                        <ptr target="#crane2008"/>.</quote></p>
                <p>Como muitos autores que enxergaram no impacto das tecnologias computacionais um
                    divisor de águas na história das Humanidades, Crane et al (2008) e Unsworth
                    (2001) falam a partir de um campo específico das Humanidades que, me parece, foi
                    particularmente sensível à interferência das técnicas eletrônicas: o trabalho
                    com o texto, na chave mais filológica ou na chave mais linguística. Baumann
                    &amp; Crane (2010), por exemplo, fazem explicitamente essa ligação direta entre
                    o deparar-se com um <quote rend="inline">novo espaço intelectual</quote> e o
                    trabalho com<term> corpora</term> de línguas:</p>
                <p><quote rend="block">Treebanks are collections of text with extensive
                        morphological, syntactic and similar categories of annotation and are
                        familiar instruments for corpus and computational linguistic research. In
                        building Treebanks for historical languages such as Greek and Latin, we
                        found a new intellectual space that combined elements from computational and
                        corpus linguistics and from the ancient discipline of
                                philology<note><q>Treebanks (corpora anotados) são coleções de
                                textos com extensas categorias de anotação morfológica, sintática e
                                similares, e constituem instrumentos familiares na pesquisa de
                                corpus e de linguística computacional. Ao construir corpora anotados
                                para línguas stóricas como o grego e o latim, encontramos um novo
                                espaço intelectual que combinava elementos da linguística
                                computacional e de corpus e da antiga disciplina da filologia</q>;
                            minha tradução.</note>
                        <ptr target="#baumann2010"/>.</quote></p>
                <p>Não é surpreendente encontrarmos as principais reflexões sobre a profundidade do
                    impacto do digital nas Humanidades nas áreas que trabalham de modo fundamental
                    com <emph>o texto</emph> – pois foi o texto, em primeiro lugar, o objeto de
                    atenção humanística que se transfigurou da forma mais absoluta com o advento da
                    transmissão digital da informação. É talvez por se verem cotidianamente diante
                    desse novo objeto, materialmente distinto do objeto-texto anterior (conforme
                    volto a comentar mais à frente), que os filólogos e linguistas envolvidos na
                    construção de coleções estruturadas de textos em meio eletrônico têm se mostrado
                    fascinados com as potencialidades inovadoras desse objeto. Não haverá testemunho
                    mais eloquente desse fascínio que as palavras do jesuíta Roberto Busa sobre as
                    primeiras versões de seu <title rend="italic">Corpus Thomisticum </title>já nos
                    anos 1940: <quote rend="inline">Digitus Dei est hic!</quote>, <quote
                        rend="inline">o dedo de Deus está aqui!</quote>
                    <ptr target="#busa2004"/>. Fora do ambiente de trabalho com o texto, entretanto,
                    o entusiasmo de linguistas e filólogos talvez pareça um tanto exagerado.
                    Acredito que para compreender nossa perspectiva de que a difusão digital
                    inscreve novas Humanidades seja interessante compreender por que o texto digital
                    nos parece conformar um objeto tão radicalmente novo.</p>
                <div>
                    <head>2.1 Perspectiva material do texto digital</head>
                    <p>Como venho propondo em alguns trabalhos recentes, de uma perspectiva
                            <emph>material</emph> o <term>texto digital</term> é uma etapa
                        objetivamente nova na história do texto, diferindo fundamentalmente das
                        outras formas textuais por envolver uma combinação de elementos lógicos
                        naturais e artificiais em sua codificação e, no limite, por sua propriedade
                        de <emph>representar</emph> artificialmente a linguagem <ptr
                            target="#paixão2013"/>. Por conta dessa participação da lógica
                        artificial em sua composição, o <term>texto digital</term> é um texto
                            <emph>descorporificado</emph>, cuja materialidade não se consubstancia
                        empiricamente em um objeto palpável, mas sim se inscreve na representação do
                        código que forma a possibilidade do texto.</p>
                    <p>Essa é uma diferença material fundante, não uma nova forma para um mesmo
                        objeto. Vemos isso já no plano mais básico da representação linguística
                        artificial contida no texto digital, a <term>codificação de
                            caracteres</term> – aquilo que de fato, de uma perspectiva material e
                        computacional, faz diferir um arquivo do tipo <term>texto</term> de outros
                        tipos de arquivos. A codificação de caracteres funciona como uma matriz
                        lógica de remissões entre dígitos e um inventário de símbolos convencionados
                        para certos valores linguísticos (<q>a, b, c</q>...), e as programações
                        computacionais operam, nos processadores de texto, manipulando essas
                        remissões lógicas de modo a compor uma representação que é interpretada,
                        humanamente, como um <emph>texto</emph>:</p>
                    <figure>
                        <head><q>Isso é um texto</q>. Texto digitado no conversor ASCII em <ref
                                target="https://www.asciitohex.com"
                            >https://www.asciitohex.com</ref>, fazendo explicitar-se a codificação
                            binária de caracteres</head>
                        <graphic url="resources/images/figure04.png"/>
                    </figure>
                    <p>A mágica aqui – o <q>dedo de Deus</q> no dígito – está nas possibilidades de
                        manipulação que a codificação digital do texto abre para o trabalho
                        filológico e linguístico; e o instrumento no qual essas possibilidades se
                        evidenciam mais claramente é, talvez, o corpus eletrônico anotado. De
                        partida, a propriedade <emph>incorpórea</emph> do texto digital acaba
                        colocando em termos muito interessantes o problema da definição do corpus
                        eletrônico, ou seja, dessa coleção de documentos cuja coesão material nos
                        parecia tão forte que a denominamos <emph>corpo</emph>. Em Paixão de Sousa
                        (2014) sugeri o conceito de <term>corpus eletrônico</term> como coleção de
                        textos digitais hiper-codificados que formam uma <quote rend="inline"
                            >representação artificial da análise linguística</quote>. A partir de
                        Unsworth (2006), sugeri que o trabalho de anotação depositado sobre os
                        textos na formação de um corpus eletrônico é uma das instâncias da chamada
                            <term>representação do conhecimento</term>, <term>Knowledge
                            Representation</term>, de modo que anotar um texto eletrônico para fins
                        de análise linguística é tornar explícitas nossa interpretação e nossa
                        análise. Ressalto entretanto um passo importante que poderia ficar obscuro
                        ao se conceituar a anotação de textos como uma operação da representação do
                        conhecimento: não estou afirmando que anotar um texto é <emph>explicitar sua
                            estrutura</emph>. Do ponto de vista linguístico e do ponto de vista
                        material, um texto não <emph>tem</emph> uma estrutura a ser explicitada;
                        nós, como intérpretes, como analistas, é que atribuímos uma estrutura ao
                        texto, e é isso que anotamos. Assim, <emph>anotar</emph> textos é
                        efetivamente aplicar <emph>camadas de representação interpretativa</emph>
                        sobre eles.</p>
                    <p>É em cima da nossa anotação – ou seja, em cima dessa nossa
                            <emph>interpretação explicitada</emph> – que um texto poderá vir a ser
                        processado <emph>automaticamente</emph> em um corpus eletrônico. Note-se o
                        detalhe central: o processamento automático não se dá sobre um objeto
                        natural, e sim sobre uma interpretação do texto, que inscrevemos
                        computacionalmente na codificação e levamos ao processamento de uma
                        máquina.</p>
                    <figure>
                        <head>Isso é um texto anotado. Texto digitado no conversor ASCII em <ref
                                target="https://www.asciitohex.com"
                            >https://www.asciitohex.com</ref>, fazendo explicitar-se a codificação
                            binária de caracteres.</head>
                        <graphic url="resources/images/figure05.png"/>
                    </figure>
                    <p>Significa dizer, fundamentalmente, que preparar um texto para ser processado
                        automaticamente por uma máquina é construir a possibilidade do processamento
                        computacional de sua interpretação (linguística, estrutural, estética).
                        Nesse ponto já podemos compreender um pouco do fascínio de um linguista
                        diante dessa metodologia: como sugeri em Paixão de Sousa (2014), a anotação
                        sintática, por exemplo, nos permite <emph>analisar nossas próprias
                            análises</emph>, por meio da construção de sua <emph>explicitação
                            matemática</emph>. Nisso opera um passo pouco discutido, mas
                        fundamental: pois deparamo-nos, nesse processo, com a restrição lógica da
                        máquina – a máquina, esse construto humano que não compreende o ambíguo, que
                        não compreende o fluido, que precisa de categorias muito claras e
                        recursivamente aplicáveis. Ou, nas palavras de Unsworth (2006), deparamo-nos
                        com a <quote rend="inline">consistência tola</quote> exigida pelo computador
                            (<quote rend="inline">the <q>foolish consistency</q> that the computer
                            requires</quote>). No que toca especificamente o trabalho do linguista,
                        essa exigência de uma consistência absoluta torna o trabalho de anotação
                        particularmente interessante – já que, lembro, a linguística é uma área das
                        humanidades na qual a <emph>intuição</emph> do analista é uma das mais
                        legítimas e centrais ferramentas de análise; e traduzir uma análise
                        intuitiva em uma sequência a de instruções de processamento inequívocas e
                        inambíguas pode ser uma tarefa extremamente desafiante. O efeito da <quote
                            rend="inline">consistência tola</quote> afeta a análise linguística pelo
                        seu avesso: <emph>ensinar</emph> uma máquina a processar computacionalmente
                        padrões linguísticos pode ser interessante justamente pelo fato de a análise
                        linguística intuitiva nos ser tão acessível, e porque sua facilidade esconde
                        uma série de passos normalmente implícitos. Ou seja, esconde interpretações
                        que fazemos só porque somos humanos e falantes de uma língua natural (não
                        por causa das nossas sofisticadas teorias; de fato, muitas vezes até apesar
                        delas). Essa é talvez uma especificidade que diferencia o trabalho
                        computacional em linguística do trabalho computacional em outras áreas das
                        Humanidades: o que estamos analisando computacionalmente, na linguística, é
                        algo que (a rigor) <emph>já sabemos</emph>. Mas o computador, com sua
                        exigência de uma <quote rend="inline">consistência tola</quote>, nos impede
                        essa intuição, e nos faz, pelo avesso, ver onde ela atua. Assim, na batalha
                        cotidiana frente à burrice fundamental do autômato, terminamos questionando
                        radicalmente nossas categorias naturais, sempre tão ricas em compreender o
                        ambíguo, o fluido, o que não é claro, o que não se repete jamais.</p>
                    <p>E com isso chegamos ao coração do problema – pois essa incursão pelo mundo da
                        lógica fria de uma máquina que calcula sequências de números termina por
                        transformar, indelevelmente, nosso olhar sobre o texto. Os <term>corpora
                            eletrônicos</term> anotados ressignificam profundamente o trabalho de
                        análise linguística, ao obrigar o linguista a uma nova hermenêutica, mediada
                        por procedimentos artificiais de processamento simbólico. Assim é que a
                        construção de bases de dados codificadas quanto à estrutura linguística cria
                        não só uma nova ferramenta, mas sim um novo objeto de análise para a área, e
                        funda, consequentemente, um novo olhar.</p>
                    <p>Saindo da linguística, mas ainda permanecendo no território dos estudos
                        textuais, esse reajuste hermenêutico no uso das tecnologias computacionais
                        está também presente em outras áreas de estudo. No campo dos estudos
                        literários, a possibilidade de se reconhecerem padrões que não são possíveis
                        a <emph>olho nu</emph> pelo intermédio do processamento automático é
                        salientada, por exemplo, por Berry (2011), lembrando a experiência de Tanya
                        Clement com a obra de Gertrude Stein, em Clement, Steger, Unsworth &amp;
                        Uszkalo (2008). O autor relaciona esse aspecto ao conceito de <term>leitura
                            distante</term> versus <term>leitura próxima</term> (<term>distant
                            reading</term> e <term>close reading</term>). O trabalho computacional
                        possibilita a visão da repetição de padrões, coisa que não vemos a olho nu
                        na língua e no texto – porque, na língua e no texto, fora do espaço
                        artificial que criamos como um <emph>corpus</emph> (corpo!), o universo é
                        amplo, fluido, e ambíguo demais.</p>
                    <p>Dessa forma, o trabalho computacional, nas disciplinas centradas no texto,
                        cria uma nova <emph>leitura</emph>. As grandes bases de dados não nos ajudam
                        apenas a arquivar grandes volumes de informação e processá-las mais
                        rapidamente, mas sim, fundamentalmente, a depreender padrões, e no limite,
                            <emph>interpretá-los</emph>. Como salientei de início, essa questão dos
                        efeitos do processamento automático do texto parece atingir com mais
                        centralidade as disciplinas humanísticas mais tradicionalmente dedicadas ao
                        texto como objeto de estudo, como a linguística, a filologia, e (talvez de
                        uma forma diferente, mas ainda assim intensa) os estudos literários; não
                        poderei aqui visitar com propriedade seus efeitos sobre as disciplinas
                        irmãs, como a história e as áreas voltadas para os estudos sociais e
                        culturais. Entretanto, talvez se mostre igualmente relevante nesses campos
                        próximos a segunda questão que gostaria de debater aqui: a proliferação e
                        dispersão das fontes.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>2.2 O texto digital e sua difusão</head>
                    <p>A nova forma de interpretação e leitura aberta pelo meio digital constrói-se
                        em meio a uma tensão entre a restrição colocada pelos limites lógicos e
                            <emph>tolos</emph> da máquina, que comentei até aqui, e algo que eu
                        agora chamaria de uma <emph>explosão </emph>de textos a serem
                            <emph>lidos</emph> – na realidade, muitas vezes, lidos indiretamente,
                        com a ajuda da extensão de olhos eletrônicos.</p>
                    <p>Para justificar o meu uso do termo <q>explosão</q>, vejamos três dados
                        brutos. Primeiro: hoje, 1º de março de 2018, devem existir na internet 4.24
                        bilhões de páginas <ptr target="#kunder2018"/><note>Esse primeiro dado,
                            note-se, é pouco confiável, pois, apesar da investigação pioneira do
                            pesquisador, é preciso lembrar que não há propriamente uma entidade
                            oficial que centralize as informações sobre o que há <q>na internet</q>,
                            e portanto os números, inferidos indiretamente, correm o risco de
                            estarem subestimados.</note> – e estamos falando em <q>páginas</q> no
                        sentido (emulatório) de <q>páginas-web</q> (considere-se que, segundo um
                        curioso experimento feito em 2015, para se imprimir todo o conteúdo da
                            <q>web</q> naquele ano gastar-se-iam 305.5 bilhões de páginas de fato,
                        ou seja, páginas de papel; cf. <ref target="#dewey2015">Dewey, 2015</ref>).
                        Em meio a esse volume, existiam, em 2014, 114 milhões de documentos que
                        podem ser considerados <q>acadêmicos</q>, segundo Khabsa (2014), apenas na
                        língua inglesa (desconheço pesquisa semelhante que vá além da documentação
                        em inglês). Para tornar a questão um pouco mais próxima da nossa reflexão
                        sobre as Humanidades, até 2012, 23 milhões de documentos (entre livros,
                        gravuras e manuscritos) haviam sido digitalizados apenas nas bibliotecas
                        institucionais europeias, segundo o levantamento de Peckel (2012) – o que,
                        por sinal, ainda correspondia então a cerca de 10% do patrimônio físico
                        desses acervos (levando a crer que, a permanecerem as condições atuais, esse
                        número só tende a crescer nos próximos anos).</p>
                    <p>Do muito que se poderia discutir a partir desses dados bastante objetivos,
                        faço apenas uma pergunta: como vamos chegar a <emph>ler</emph> isso tudo?
                        Alguém sentará frente à tela de um computador e consultará as 4 bilhões de
                        páginas-web disponíveis na internet em 2018, ou mesmo (para sermos menos
                        ambiciosos) os 114 milhões artigos acadêmicos disponíveis em 2014, até
                        encontrar um assunto que lhe interesse? Algum filólogo ou historiador
                        consultará os 23 milhões de documentos primários disponíveis em formato
                        digital só no contexto europeu em 2012 para selecionar os que lhe
                        interessem? Evidente que não. Pois não somos nós que organizamos os textos
                        colocados nas máquinas – são as próprias máquinas, que indexam, organizam, e
                        fazem os textos revelarem-se para nossas <q>buscas</q>.</p>
                    <p>Noutros termos: o arquivo textual disponível hoje <q>na internet</q> se
                        diferencia das outras formas de arquivo por se organizar fundamentalmente a
                        partir de uma lógica artificial (na qual, a partir de sua concepção, um
                        algoritmo ordena <emph>automaticamente</emph> os textos a partir de
                        instruções que podem se repetir indefinidamente), enquanto as formas de
                        arquivo construídas em épocas passadas eram organizadas por diferentes
                        formas de interferência humana. Essa interferência humana, certamente,
                        contou com instrumentos auxiliares (o glossário; o índice; o tombo); tais
                            <term>instrumentos indexadores</term>, entretanto, funcionavam sempre a
                        partir da vigilância cotidiana de <emph>alguém</emph> – um bibliotecário, um
                        arquivista, um filólogo – que, em algum ponto do processo, <emph>lia</emph>
                        o texto a ser indexado. A forma digital do arquivo, em contraste, pode
                        prescindir da leitura humana ao longo de todo o processo de indexação.
                        Assim, como sugeria acima, é só com a ajuda de <emph>olhos
                            eletrônicos</emph> que podemos pensar em dar conta do volume
                        absolutamente acachapante de textos a serem ordenados e <q>lidos</q> no
                        mundo hoje. Esta contingência, me parece, se soma àquela outra, mais
                        específica (da formação da leitura <emph>distante</emph> em contraponto à
                        leitura <emph>próxima</emph>), para conformar uma relação diferente entre
                        leitor e texto.</p>
                    <p>Desconfio que vivemos um momento paradoxal, em que nunca tivemos tantos
                        textos facilmente acessíveis para ler, mas que tornou impossível
                            <emph>ler</emph>. E isso é também um fator de transformação da nossa
                        leitura, e das nossas disciplinas. Pois, como humanistas, nosso ofício
                        sempre foi o de ler o mundo – mas o mundo não pode mais ser lido como antes;
                        tanto porque estamos precisando abandonar o sonho de ler tudo o que há para
                        ler, como sugeri – mas também por uma segunda razão, mais delicada: porque
                        os muros que separavam os diferentes lugares de leitura se dissolveram, de
                        forma que não temos mais a clareza do que, diante daquele imenso volume de
                        documentos dispersos, é importante ler, ou (sequer) indexar. O que é <q>da
                            nossa área</q>? Quais são os textos <q>fundamentais</q>? Quais são as
                        boas fontes? Em outras palavras – o que é, hoje, o <q>Arquivo</q>?</p>
                    <p>Podemos compreender <q>Arquivo</q> em diversos sentidos – aqui, estou
                        centralmente ocupada com um conceito discursivo, do <q>Arquivo</q>
                        compreendido como a construção social de uma ordenação da memória e da
                        leitura, e, portanto, sujeito à historicidade; em particular, remeto ao
                        conceito trabalhado por Michel Pêcheux em <title rend="quotes"> Ler o
                            arquivo hoje</title>
                        <ptr target="#pêcheux1982"/>. Entendendo o <q>arquivo</q> em sua dimensão
                        discursiva mais ampla de "<quote rend="inline">campo de documentos
                            pertinentes e disponíveis sobre uma questão</quote>, o autor discute os
                        procedimentos sociais e teóricos envolvidos na construção (e na
                            <q>leitura</q>) dos arquivos em diferentes momentos da história e na
                        atualidade – neste caso, em particular frente aos desafios trazidos pelas
                        tecnologias computacionais. Para ele, então,</p>
                    <p><quote rend="block">...nos encontramos diante de uma nova divisão do trabalho
                            de leitura, uma verdadeira reorganização social do trabalho intelectual,
                            cujas conseqüências repercutirão diretamente sobre a relação de nossa
                            sociedade com sua própria memória histórica <ptr target="#pêcheux1982"
                            />.</quote></p>
                    <p>A ideia do <q>Arquivo</q> como um objeto social construído a partir de uma
                            <q>divisão do trabalho</q> de leitura inspira fundamentalmente a
                        reflexão aqui proposta: preocupa-me centralmente a posição dos humanistas na
                        divisão do trabalho de construção do Arquivo hoje (nos termos de Pêcheux), e
                        é nesse sentido que se colocam as perguntas, aqui sugeridas, sobre o modo
                        como as tecnologias computacionais de difusão do texto interpelam os
                        humanistas em seus ofícios tradicionais de <q>leitores</q> do Arquivo.
                        Considerando, ainda, que a dispersão e a porosidade dos objetos-texto é
                        parte fundante da natureza material do texto digital, não nos distanciamos,
                        nesse segundo problema, das questões em torno da materialidade do texto
                        digital, que condicionavam o primeiro). Como argumentei em Paixão de Sousa
                        (2013), a condição de transmissão e circulação de uma forma de texto faz
                        parte de sua definição material, e a condição de circulação do texto digital
                        é essa: volumosa; dispersa; porosa. Isso traz consequências para a leitura –
                        em particular se entendemos <q>leitura</q> no sentido proposto por Pêcheux,
                        pois</p>
                    <p><quote rend="block">a difusão digital, pulverizando o primado da autoridade
                            sobre o objeto, desintegrou o portal regulador da circulação dos corpos.
                            Nesse novo ambiente, o erudito pode construir novas esferas de
                            circulação do saber; mas outros construirão outras esferas, em que
                            circularão outros saberes. Assim, os estudiosos especializados da
                            leitura e da construção do <q>arquivo</q> (no sentido de Pêcheux, 1994)
                            podem passar a se ver acompanhados de novos leitores e construtores do
                            arquivo. Pois o <q>saber escrever</q> (aqui no sentido expandido, não de
                            codificar a escrita, mas de escrever o arquivo, inscrevendo a memória)
                            saiu das nossas mãos, mais radicalmente do que saíra das mãos dos
                            escribas diligentes a serviço dos eruditos medievais para passar para as
                            mãos (máquinas) dos fabricantes de livros. Saiu de nossas mãos, de todas
                            as mãos, e de todas as máquinas: descorporificou-se <ptr
                                target="#paixão2013"/>.</quote></p>
                    <p>Assim, essa nova forma de difusão do texto – nova forma de sua produção,
                        circulação e leitura – ao conformar um novo objeto-texto, incorpóreo,
                        transforma nossa forma de estarmos <emph>atentos ao texto</emph>, como
                        discuto a seguir.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>3 Formas de atenção</head>
                <p><quote rend="block">I think we are arriving at a moment when the form of the
                        attention that we pay to primary source materials is shifting from
                        digitizing to analyzing, from artifacts to aggregates, and from
                        representation to abstraction<note>Penso que estamos chegando a um momento
                            no qual a forma da atenção que damos às fontes primárias está se
                            deslocando da digitação para a análise, de artefatos para agregados, e
                            da representação para a abstração; minha tradução.</note>
                        <ptr target="#unsworth2006"/>.</quote></p>
                <p>Valendo-se do conceito de <term>formas de atenção</term> originalmente formulado
                    por Kermode (2016[1985]) para explicar a formação do cânone artístico e
                    literário, Unsworth (2006) propõe um breve, mas denso, histórico das diferentes
                    etapas da relação entre as humanidades e as formas eletrônicas do texto. Kermode
                    propunha, em seu trabalho clássico, que as diferentes formas da nossa atenção
                    sobre os objetos da nossa cultura mudam com o tempo, por conta de forças sociais
                    e históricas, e, com isso, trazem sempre novos objetos à vista, ao mesmo passo
                    em que <q>escondem</q> outros – formando, assim, o <q>cânone</q> de cada
                    momento. Mais que a ideia de cânone, ou de valoração cultural, a Unsworth
                    interessa debater as forças tecnológicas que moldam nossa relação com as obras
                    que, graças ao fato de terem sobrevivido ao processo descrito por Kermode,
                        <q>chegaram até nós</q> como fontes primárias (de fato: as obras que seguem
                    merecendo alguma forma da nossa atenção como fontes de estudo). É nesse contexto
                    que o autor coloca a ideia de <term>text-as-tools</term>, o
                        <term>texto-ferramenta</term>, como o objeto a ter merecido atenção
                    primordial da computação em humanidades desde os anos 1940 (um corpus eletrônico
                    anotado seria, talvez, o exemplo mais bem-acabado do <q>texto-ferramenta</q>).
                    Entretanto, para ele, nossa forma de atenção ao texto digital estaria hoje se
                    deslocando de modo a enxergar para além do texto-ferramenta, passando a ver (e
                    criar) o <term>texto-jogo</term>, <term>text-as-game</term>, um objeto lúdico em
                    estado latente, que ele já antevê (embora desconfie que trará algum incômodo ao
                    ambiente acadêmico tradicional). É como entendo a passagem da
                        <term>representação </term>para a <term>abstração</term>, o último passo do
                    deslocamento da forma de atenção das humanidades ao texto digital segundo
                    Unsworth, e que será essencial para que eu termine, mais à frente, a reflexão
                    aqui proposta sobre nossas novas formas de leitura.</p>
                <p>Entretanto, esse breve resumo da reflexão proposta por Unsworth (2006) em torno
                    do <term>texto-jogo</term> parecerá remeter a um mundo inacreditavelmente
                    utópico, quando a maioria de nós, humanistas, ainda acreditamos que um livro em
                    uma tela de computador não passa de uma instanciação de um livro feito de papel,
                    apenas visto <emph>em outro lugar</emph>. De fato, é tão profundo o grau de
                    elaboração artificial em torno do objeto-texto no ambiente digital, que
                    poderíamos dizer que o que temos hoje, no texto digital (e em seu ambiente de
                    circulação), mais que nada, uma emulação de texto (e de um ambiente de
                    circulação). Essa contingência da difusão digital do texto como uma emulação do
                    ambiente não-digital faz com que seja pouco surpreendente que ele opere, quase
                    sempre, dissimulando o digital, simulando o livro físico e o ambiente de leitura
                    do mundo físico. Essa emulação, esse <emph>não revelar de um simulacro</emph> de
                    leitura, fazem parte do caráter alienante das tecnologias digitais, que nos
                    fazem sentir, a cada passo, que estamos diante de bibliotecas, de livros, com
                    páginas que podemos <q>folhear</q> na tela – quando estamos diante de uma
                    máquina que apenas nos envia sinais para nos convencer de que são textos. É
                    nesse sentido que uso, acima, o termo <q>alienante</q>: estamos imersos em uma
                    lógica de produção textual cujas etapas fundamentais, em termos materiais,
                    escapam à nossa percepção; e essa dissimulação faz parte da lógica interna do
                    sistema de produção material do texto.</p>
                <p>É razoável propor que enquanto estivermos presos a essa emulação, não
                    conseguiremos entender a mudança na forma de atenção ao texto, e nos sentiremos
                    perdidos, enquanto leitores, enquanto organizadores, e enquanto produtores do
                        <q>texto</q>. Como leitores, aqui estamos diante daquilo que nos é feito ver
                    como <q>textos</q>; assim é que temos por diante <emph>114 milhões</emph> de
                    artigos em periódicos eletrônicos, e nos comportamos como quem tem diante de si
                    algumas tantas revistas em papel, a serem lidas concentradamente, uma após a
                    outra, com uma calma que ficou perdida no tempo. O fato é que seguimos na
                    emulação/simulação de que <q>vamos ler as coisas</q>, quando o que mais fazemos
                    é selecionar, das telas iluminadas dos nossos computadores, pequenos trechos,
                    aqui e ali, do que outros escreveram e que conseguimos <emph>salvar</emph>
                    (termo, em si, muito interessante) em meio ao dilúvio de palavras que <q>a
                        internet</q> nos faz chegar em casa todos os dias.</p>
                <p>É também em meio a esse dilúvio informacional que ainda tentamos nos equilibrar
                    como organizadores e editores do texto, na nossa tradicional função de
                        <emph>levar os textos ao mundo</emph> (na etimologia, <q>ēditor</q>, de
                        <q>ēdere</q>, <q>expulsar, colocar para fora</q>). Não os textos que nós
                    mesmo escrevemos – mas sim, a tradição da nossa cultura escrita, de que nós,
                    como humanistas, nos arvoramos como guardiões e transmissores. Vamos lembrar que
                    os humanistas construímos os instrumentos para a humanidade <emph>se ler</emph>
                    – tanto aqueles entre nós cujo trabalho é dar textos à leitura, como aqueles
                    cujo trabalho é explicar o texto, como aqueles cujo trabalho é ordenar o mundo
                    dos textos. É isso que fazemos, tradicionalmente – mas diante dos milhões de
                    documentos históricos digitalizados hoje, por exemplo, o que estamos fazendo,
                    quando sequer estamos participando da organização desse volume insondável de
                    palavras escritas soltas na <emph>rede</emph>?</p>
                <p>Volto neste ponto à minha anedota inicial. Quando, em 2012, preparava meu
                    gabinete de maravilhas para acompanhar os trabalhos de um grupo de leituras em
                    torno da <title rend="quotes">Prosa do mundo</title>, eu não conhecia o projeto
                        <title rend="quotes">La Bibliothèque Foucaldienne</title>
                    <ptr target="#artières2010"/>, no qual pesquisadores da Universidade de Lyon
                    haviam reunido, em um banco de dados, todas as notas de trabalho de Foucault e
                    toda a bibliografia usada pelo autor em suas obras, com resultados oferecidos à
                    consulta pública. Assim, tudo o que eu fiz sozinha, garimpando <q>a internet</q>
                    por dias a fio, estava na <title rend="quotes">Foucauldienne</title> –
                    organizado, sistematizado, curado. Ter conhecido este trabalho antes de
                    organizar minha pequena <q>Foucauldiana</q> para os alunos teria me poupado
                    imensos trabalhos; meu garimpo, portanto, não parece ter sido muito eficiente.
                    Em minha defesa, em experimento recente, ao buscar pelo termo <q>Foucault</q> no
                    buscador Google, a máquina me respondeu com mais de 26 milhões de resultados – e
                    nenhum deles era a <title rend="quotes">Foucauldienne</title> de Lyon (ao menos,
                    nas 44 páginas que ela me deu a ler). Assim, não é apenas para lamentar
                    profundamente esta falha que puxo o caso para esta conversa – e sim para
                    ilustrar a questão do deslocamento, ou movimento, das formas da nossa
                    atenção.</p>
                <p>Pois – qual é, afinal, a <emph>janela</emph> pela qual os leitores enxergam o
                    dilúvio de textos digitais? Nesse ponto não podemos nos iludir: a organização do
                    texto digital, quer estejamos falando de uma notícia de jornal, de um documento
                    medieval cuidadosamente digitalizado por uma biblioteca universitária, ou do
                    conjunto dos cadernos de notas de Michel Foucault, está a cargo do
                    <q>Google</q>. É <q>no Google</q>, não nas bibliotecas, que os leitores procuram
                        textos.<note>Em Paixão de Sousa (2010), mostrei como a correlação
                            <q>internet-biblioteca</q> é falha, discutindo os problemas do acervo
                            <q>percirculante</q> e da angústia do catalogador, e defendendo que aos
                        humanistas nos resta dominar as novas formas de ordenação do texto, ou
                        deixar que outros a dominem – e nessa segunda hipótese, abrir mão do coração
                        do nosso trabalho e, desconfio, da nossa relevância social.</note>. Por ora,
                    surpreendentemente, quase todos parecemos estar bastante tranquilos em saber que
                    algoritmos produzidos por grandes corporações multinacionais são, hoje, os
                    principais responsáveis por ordenar as palavras legíveis no mundo.</p>
                <p>Na outra ponta do dilúvio informacional estamos nós como <q>produtores</q> desses
                    estranhos objetos que emulam textos, que se multiplicam como vírus pelo mundo em
                    forma de sinais elétricos, e que enviamos na esperança de que algum dia alguém
                    vai sentar em uma mesa e, efetivamente, <emph>ler. </emph>O preocupante nesta
                    ponta do processo, e que trago como ponto final para esta conversa, é algo a que
                    G. Crane, D. Bamman e A. Babeu já se referiram de modo muito preciso ao comentar
                    os impactos do digital na área dos estudos clássicos:</p>
                <p><quote rend="block">Digital technology is hardly new in classics: there are full
                        professors today who have always searched large bodies of Greek and Latin,
                        composed their ideas in an electronic form, found secondary sources on-line
                        and opportunistically exploited whatever digital tools served their
                        purposes. Nevertheless, the inertia of prior practice has preserved intact
                        the forms that evolved to exploit the strengths and minimize the weaknesses
                        of print culture: we create documents that slavishly mimic their print
                        predecessors; we send these documents to the same kinds of journals and
                        publishers; our reference works and editions have already begun to drift out
                        of date before they are published and stagnate thereafter; even when new,
                        our publications are static and cannot adapt themselves to the needs of
                        their varying users; while a growing, global audience could now find the
                        results of our work, we embed our ideas in specialized language and behind
                        subscription barriers which perpetuate into the twenty-first century the
                        miniscule audiences of the twentieth<note><q>A tecnologia digital não é
                                novidade nos estudos clássicos: há hoje professores plenos que
                                sempre pesquisaram repositórios de textos gregos e latinos,
                                compuseram suas ideias em forma eletrônica, encontraram fontes
                                secundárias online, e que exploraram de modo oportunista quaisquer
                                ferramentas digitais que servissem seus propósitos. Entretanto, a
                                inércia das práticas pregressas fez preservarem-se intactas as
                                formas de evoluíram para explorar as vantagens e minimizar as
                                desvantagens da cultura impressa: criamos documentos que mimetizam
                                escravizadamente seus predecessores impressos; enviamos esses
                                documentos para os mesmos tipos de periódicos e editoras; nossas
                                obras de referência e nossas edições já começam a se tornar
                                obsoletas no momento em que são publicadas e daí para frente ficam
                                estagnadas; mesmo quando novas, nossas publicações são estáticas e
                                não conseguem se adaptar às necessidades de seus usuários variados;
                                enquanto um público crescente, global, poderia agora encontrar os
                                resultados do nosso trabalho, nós encapsulamos nossas ideias em
                                linguagem especializada e por trás de barreiras de assinaturas que
                                fazem perpetuar, para o século vinte e um, o minúsculo público
                                leitor do vinte.</q>; minha tradução.</note>
                        <ptr target="#crane2008" loc="1–2"/>.</quote></p>
                <p><quote rend="inline">Estamos perpetuando, nó século 21, o minúsculo público
                        leitor do 20</quote> – este alarme de Crane et al. (2008) tem consequências
                    mais importantes do que pode parecer à primeira vista. Pois se há de um lado,
                    como vimos, o problema de estarmos afogados no mundo da informação e não
                    conseguirmos nos mover direito dentro dele (como se, na analogia da biblioteca
                    de concreto e do livro de papel, estivéssemos caminhando em círculos, exaustos,
                    pelos corredores de uma biblioteca grande demais para as nossas pernas), de
                    outro lado, e de modo correlato, <emph>nós não estamos sendo lidos. </emph>Pois
                    tudo o que escrevemos acaba também se dispersando antes de encontrar os leitores
                    perdidos em seu próprio afogamento. O que há de errado?</p>
                <p>O que nos falta, desconfio, é darmos o passo final na radical transformação da
                    nossa maneira de enxergar esses nossos objetos de trabalho, os textos – e que
                    nos leva de volta ao <term>texto-jogo</term> de Unsworth (2006). Tomo o
                        <term>texto-jogo</term> de Unsworth como o exemplo mais bem acabado do que
                    eu chamei anteriormente de texto <term>descorporificado</term> – pois esse seria
                    o texto que não precisa mais se limitar a <emph>aparecer</emph> como texto: pode
                    ser imagem, pode ser cor, pode ser som – pode, efetivamente, <quote
                        rend="inline">falar com seus leitores</quote>, nos termos de Crane et al.
                    (2008). Esses autores defenderam que há uma diferença radical a separar o mundo
                    da difusão digital e o mundo do papel, como já mencionamos; e trazem também um
                    ponto central para este momento final da nossa conversa: a diferença entre o
                    texto como objeto <q>fixo</q> (no papel) e o texto como objeto <q>móvel</q> (no
                    ambiente digital). É essa, para eles, a singularidade do texto no ambiente
                    digital – e a exploração ativa dessa singularidade deveria ser a prioridade da
                    produção textual acadêmica hoje: <quote rend="block">The question that we face
                        is much deeper than the challenge of producing more or, preferably, better
                        articles and monographs. We must more generally ask what kind of space we
                        wish to produce in which to explore the linguistic record of humanity –
                        whether we are contemplating the Odyssey, administrative records from Sumer,
                        or tracing mathematical thought through Greek and Arabic sources. More
                        important perhaps than the question of what we can do may be the opportunity
                        to redefine who can do what – to open up intellectual life more broadly than
                        ever before and to create a fertile soil in which humanity can cultivate the
                        life of the mind with greater vigor and joy.</quote><note><q>A questão que
                            se nos depara é muito mais profunda que o desafio de produzir mais, ou,
                            de preferência, melhores artigos e monografias. Precisamos, de modo mais
                            geral, nos perguntar que tipo de espaço queremos produzir para explorar
                            o registro linguístico da humanidade – quer estejamos contemplando a
                            Odisséia, os arquivos administrativos da Suméria, ou investigando o
                            pensamento matemático por meio de fontes gregas ou árabes. Mais
                            importante, talvez, do que a questão sobre o que podemos fazer, pode ser
                            a oportunidade de redefinirmos quem pode fazer o quê – de abrir a vida
                            intelectual como nunca antes, e de criar um solo fértil onde a
                            humanidade poderá cultivar a vida da mente com maior vigor e
                            alegria.</q>; minha tradução.</note>
                    <ptr target="#crane2008" loc="4"/> (meu grifo)</p>
                <p>Assim, seria interessante que fossemos capazes de absorver as novas formas de
                    circulação do texto na nossa produção acadêmica, abandonando os limites da
                    emulação do impresso, para produzir formas textuais que possam ser efetivamente
                    organizadas, encontradas, e <emph>lidas</emph>. Mas isso nos leva a um último
                    alerta – pois essas novas formas textuais fugirão, inevitavelmente, ao nosso
                    controle. Ou, nas palavras otimistas de Crane et al. (2008), esse processo irá
                        <quote rend="inline">abrir a vida intelectual como nunca antes</quote>. O
                    problema, como coloca Eggert (2010) de modo extremamente contundente em
                    discussão correlata, é que, nesse processo, tememos ver os bárbaros invadirem
                    nossa cidadela: <quote rend="block">...this vision of a common, interactive type
                        of scholarship and readership that democratically puts the reader in a
                        box-seat while also empowering the scholar to make and sign more expert
                        editions, doing much of the discovery work for us, is a very attractive
                        prospect. We should not fear the barbarians entering the gates of the
                        scholarly city. They have usually got less arduous things to do anyway, and
                        even when they do decide to interfere (as in contentious passages from books
                        of the Bible whose wordings they object to) or even if they are empowered to
                        make their own editions, my response is: Let them!</quote><note><q>... essa
                            visão de um tipo de leitura e produção acadêmica pública e interativa
                            que democraticamente coloca o leitor num camarote e ao mesmo tempo
                            empodera o estudioso a produzir e assinar mais edições especializadas,
                            fazendo boa parte do trabalho de descoberta para nós, é uma perspectiva
                            muito atraente. Não devíamos temer os bárbaros passando pelos portões da
                            cidadela acadêmica. Eles normalmente têm coisas menos trabalhosas a
                            fazer, de qualquer maneira; e mesmo quando decidem interferir (como no
                            caso de passagens controversas da bíblia a cujos termos eles apresentem
                            objeções), ou mesmo se se sentirem encorajados a produzir suas próprias
                            edições, minha resposta é: Que façam!</q>; minha tradução.</note>
                    <ptr target="#eggert2010" loc="¶51-52"/> (meu grifo).</p>
                <p>Enquanto temermos <q>os bárbaros</q> – debatendo nossas premissas, e (o horror!)
                    apontando lapsos nas nossas transcrições – não nos aventuraremos nos
                    experimentos da textualidade móvel vislumbrados por Crane et al. (2008), nem a
                    qualquer tipo de <quote rend="inline">leitura e produção acadêmica pública e
                        interativa</quote> tal como proposto por Eggert (2010), e, muito menos, ao
                        <term>texto-jogo</term> de Unsworth (2006). Continuaremos seguros; mas,
                    talvez, ignorados do lado de fora do muro – continuaremos, de fato, não sendo
                        <emph>lidos</emph>. E no avesso, ao fecharmos os olhos para a barbárie do
                    outro lado do muro, nos distanciaremos da nossa tarefa milenar de organizar a
                    palavra escrita; ficaremos seguros, mas não seremos mais os leitores e
                    escritores do <q>Arquivo</q> no sentido de Pêcheux (1994[1982]) – ou seja: já
                    não seremos aqueles que inscrevem <emph>a Memória</emph>.</p>
            </div>
            <div>
                <head>4. Por fim</head>
                <p>No começo desta conversa, entre muitas perguntas, questionava-me como podíamos
                    ler a <title rend="quotes">Prosa do Mundo</title> hoje, e que quadro nos
                    permitiria operar uma ordenação dos seres e das <q>coisas</q>, inspirada pela
                    experiência marcante da leitura de <title rend="italic">As Palavras e as
                        Coisas</title> pelo olho eletrônico de um navegador na rede mundial de
                    computadores. Chego ao final da conversa sem a resposta, mas com a desconfiança
                    de que o espaço que ordena a <title rend="quotes">Prosa do mundo</title> hoje já
                    não é um espaço fisicamente delimitado – em contraste com os espaços da leitura
                    até pouco tempo, limitados, por exemplo, pela nossa possibilidade física de
                    percorrer bibliotecas feitas de concreto para encontrar o que ler. Nossa
                        <q>tábua de trabalho</q> agora não é um espaço no mundo físico: nela,
                    potencialmente, podem se encontrar todos os livros, todas as imagens, todas as
                    palavras, e todas as coisas do mundo.</p>
                <p>De um ponto de vista discursivo, como argumentei, vemos instaurarem-se assim
                    novas formas de leitura que transformam as <emph>formas de atenção</emph> que
                    podemos dirigir aos nossos objetos de trabalho. Busquei aqui salientar a
                    importância de compreendermos a nova <emph>realidade material </emph>do texto
                    (esse instrumento e objeto da atenção privilegiada das Humanidades); e tentei
                    considerar como parte dessa realidade material todo o processo que envolve a sua
                    produção, difusão e leitura. Defendi, assim, que essa dissolução dos limites
                    físicos da leitura e do texto conforma um novo estado discursivo para as
                    Humanidades.</p>
                <p>Os desafios colocados por esta nova conformação das Humanidades frente às
                    tecnologias de difusão digital da informação vão muito além do que o debate
                    sobre as chamadas <term>Humanidades Digitais</term> pode fazer crer. Esse debate
                    não é inteiramente alheio às questões discutidas aqui – mas é, talvez, apenas
                    uma faceta particularmente visível do problema maior. Como tenho proposto em
                    outras oportunidades (particularmente, em <ref target="#paixão2015">Paixão de
                        Sousa, 2015</ref>), o debate em torno das humanidades digitais tem estado,
                    muitas vezes, preso ao âmbito terminológico em torno das <term>Digital
                        humanities</term>. Entretanto, como mostramos em Priani Saisó et al. (2014),
                    esse termo não apresenta uma consistência de uso no espaço – sendo as
                        <term>Humanidades digitais</term>, bem como as <term>Humanidades
                        digitales</term>, um significante muito menos presente no mundo lusófono e
                        <q>hispanohablante</q>, mesmo entre pesquisadores cujos trabalhos envolvem
                    intenso uso de tecnologias computacionais em humanidades. Assim, poderíamos
                    aproveitar alguns dos apontamentos críticos sobre as humanidades digitais para
                    essa reflexão mais ampla, em particular os que têm levantado a importante
                    questão do anglocentrismo e da desigualdade dentro do campo (<ref
                        target="#fiormonte2012">Fiormonte, 2012</ref>, <ref target="#fiormonte2014"
                        >2014</ref>; <ref target="#dacos2013">Dacos, 2013</ref>). Quanto àqueles que
                    tem abordado as humanidades digitais como uma tendência passageira <ptr
                        target="#marche2013"/>, se formos além do que se oculta no rótulo
                        <term>Humanidades Digitais</term>, veremos que as questões não são tão
                    facilmente dispensáveis – pois o problema não é de tendências, e sim é trazido
                    pela inserção do trabalho em Humanidades na lógica da difusão digital do texto,
                    uma realidade presente e agente, quer gostemos dela, quer não. Por isso tudo,
                    não me parece exagerado afirmar que a inclusão das tecnologias digitais de
                    difusão da informação está transformando as Humanidades de uma forma radical e
                    profunda, como já afirmaram Unsworth (2001, 2006), Crane et al. (2008), e
                    Baumann &amp; Crane (2010).</p>
                <p>Para finalizar, sugiro que precisamos compreender essa nova forma da ordem do
                    mundo dos textos, para sermos – os <emph>humanistas</emph> – um pouco mais
                    sujeitos e um pouco menos objetos dessas transformações. Assim, se estamos
                    diante de uma nova forma de leitura e de ordenação do texto, precisamos resolver
                    que papel teremos nessa nova ordem – nessa nova forma do <q>Arquivo</q>, nos
                    termos de Pêcheux (1994[1982]). Esta é a encruzilhada em que nos encontramos,
                    como resultado de uma transformação profunda na natureza do nosso instrumento
                    principal de trabalho, o objeto da nossa mais dedicada atenção – o texto. Em
                    alguns casos, não só o texto, mas o texto antigo, preservado dos efeitos do
                    tempo e trazido até nós por diferentes modos de difusão (e formas de atenção)
                    por milênios – e que ainda hoje, me parece, é nossa tarefa preservar (e
                    explicar, e organizar, e trazer à luz). Independente dos rumos de cada campo de
                    estudos específico no interior das Humanidades, o texto nos está chegando, e
                    continuará a nos chegar, na forma digital – nossos documentos, nossos <q>objetos
                        de atenção</q>, estão sendo rematerializados em arquivos eletrônicos que
                    armazenam sequências de números. Isso levou alguns autores a enxergar, de fato,
                    uma revolução documental, num processo de <emph>desconstrução</emph> da própria
                    noção de documento <ptr target="#gradmann2008"/>, ou <emph>fragmentação da
                        unidade documental</emph>
                    <ptr target="#chaudiron2008"/>, ou <emph>redocumentarização</emph>
                    <ptr target="#pédauque2004"/><note><quote rend="inline">Lobjet texte ici désigné
                            nest pas un objet purement sémiotique, ce nest pas seulement un ensemble
                            de codes ; cest un objet fabriqué, artisanalement et/ou industriellement
                            (dans le régime des médias informatisés par un mixte des deux), doté de
                            propriétés matérielles, inscrit dans un certain type déchange</quote>
                        <ptr target="#pédauque2004" loc="¶10"/> (meus grifos).</note>, em propostas
                    que seriam plenamente desenvolvidas em Pédauque, 2006, 2007.</p>
                <p>Cabe a nós decidir que postura queremos ter diante disso: se queremos ser
                    afogados pelo dilúvio da transformação material (aparentemente ainda crescente)
                    dos milhões de <q>documentos</q> (i.e., arquivos de informações numéricas)
                    dispersos em bancos de dados codificados, ou se queremos compreender as
                    condições tecnológicas e históricas dessa rematerialização, e ressignificá-la
                    dentro das nossas disciplinas – e talvez com isso, reversamente,
                    ressignificarmos nossas disciplinas, absorvendo as novas formas de trabalhar o
                    texto. A incursão ao reino da técnica computacional, assim, demanda das
                    Humanidades uma autoanálise crítica, já que nos obriga a fiar com novas fibras
                    aquele fio com que se forma o tecido do trabalho das <q>ciências humanas</q>: o
                    fio dos nossos olhares de leitura e dos nossos mecanismos interpretativos.</p>
                <p>Resumo. Nesse texto proponho uma reflexão sobre alguns efeitos trazidos pelas
                    condições materiais de difusão do texto digital para as Humanidades, em
                    particular no que remete a novas formas de leitura e de ordenação da leitura.
                    Partindo de observações sobre a dispersão do texto no meio digital, investigo
                    materialmente as formas de produção e ordenação do texto nesse meio pontuando
                    como singularidade fundante a inclusão de uma etapa lógica artificial em seu
                    processo de difusão (a partir de propostas já delineadas em Paixão de Sousa,
                    2017). Essa contingência, argumento, permite considerar a difusão digital como
                    etapa radicalmente nova na história da escrita e da leitura, em sentido
                    semelhante aos apontados por Pédauque (2004, 2006, 2007); Crane et al. (2008,)
                    Gradmann &amp; Meister (2008), Chaudiron et al. (2008), e Baumann &amp; Crane
                    (2010). Sugiro ainda (a partir do conceito de <term>formas de atenção</term>
                    trabalhado por Unsworth, 2006) que, ao moldar novas formas de leitura, essa
                    mudança no sentido material do texto altera profundamente o trabalho tradicional
                    nas humanidades, instaurando uma nova conformação discursiva para o campo.
                    Defendo, por fim, que essa nova condição deve ser motivo de reflexão crítica nos
                    diversos âmbitos das humanidades, mas especialmente naqueles que têm, no texto,
                    seu objeto central de atenção.</p>
            </div>
        </body>

    </text>
               <text xml:lang="en" type="translation_stub">
                <!-- Use "translation_stub" <noif only the abstract and possibly a short summary is translated. Use "translation" if the entire article has been translated. -->
                <!-- @resp for the translation is a pointer to xml:id of <dhq:translatorInfo> -->
                <front>
                <dhq:abstract xml:lang="en">
                <p>This paper discusses the material conditions of digital text diffusion and its
                    effects for the Humanities, particularly as regards new forms of reading and new
                    forms in the ordination of reading. Observing the characteristic dispersion of
                    text in the digital medium, I investigate the forms of production and ordering
                    of digital texts from a material perspective, pointing out the inclusion of an
                    artificial logical stage in the text diffusion process as the fundamental
                    singularity of this medium (based on proposals already outlined in Paixão de
                    Sousa, 2017). This contingency allows us to consider digital text diffusion as a
                    radically new stage in the history of writing and reading, in a similar sense as
                    pointed out by Pédauque (2004, 2006, 2007); Crane et al. (2008,) Gradmann &amp;
                    Meister (2008), Chaudiron et al. (2008), and Baumann &amp; Crane (2010). Rested on
                    the concept of <q>forms of attention</q> in Unsworth (2006), I also suggest that, in
                    shaping new forms of reading, this change in the material character of the text
                    profoundly alters traditional work in the Humanities, and establishes a new
                    discursive conformation for the field. Finally, I argue that this new condition
                    deserves critical consideration in all different areas of the Humanities, but
                    particularly in those that take the <q>text</q> as their central object of
                    attention.</p>
            </dhq:abstract>

                      <dhq:teaser>
                        <p></p>
                    </dhq:teaser>
                </front>
                <body>
                    <div>
                        <head>Note on Translation</head>
                        <!-- This boilerplate paragraph describes DHQ's translation practices. If there is no full translation, this paragraph should be left in place. If the article is fully translated, this paragraph can be deleted (it is essentially a stand-in in cases where no full translation is provided). -->
                        <p>For articles in languages other than English, DHQ provides an
                            English-language abstract to support searching and discovery, and to
                            enable those not fluent in the article's original language to get a
                            basic understanding of its contents. In many cases, machine translation
                            may be helpful for those seeking more detailed access. While DHQ does
                            not typically have the resources to translate articles in full, we
                            welcome contributions of effort from readers. If you are interested in
                            translating any article into another language, please contact us at
                            editors@digitalhumanities.org and we will be happy to work with you.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>


</group>
            <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="artières2010" label="Artières and Berg 2010">Artières, Philippe; Bert,
                    Jean-François. <title rend="quotes">La Bibliothèque Foucaldienne</title>.
                    [internet]. Centre Michel Foucault, École normale supérieure de Lyon; 2010.
                    Disponível em <ref target="http://lbf-ehess.ens-lyon.fr/pages/index.html"
                        >http://lbf-ehess.ens-lyon.fr/pages/index.html</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="belon1555" label="Belon 1555">Belon, Pierre. <title rend="italic"
                        >Histoire de la nature des oiseaux</title>. Paris, 1555. Imagens
                    destacadas, Bibliothèque Interuniversitaire de Santé: <ref
                        target="http://www2.biusante.parisdescartes.fr/img/?refphot=09330"
                        >http://www2.biusante.parisdescartes.fr/img/?refphot=09330</ref>, <ref
                        target="http://www2.biusante.parisdescartes.fr/img/?refphot=09331"
                        >http://www2.biusante.parisdescartes.fr/img/?refphot=09331</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="berry2011" label="Berry 2011">Berry, David M. <title rend="quotes">The
                        computational turn. Culture Machine:</title> thinking about the Digital
                    Humanities. 2011, 12. Disponível em <ref
                        target="http://culturemacne.net/index.php/cm/article/view/440/470"
                        >http://culturemacne.net/index.php/cm/article/view/440/470</ref> .</bibl>
                <bibl xml:id="betts2009" label="Betts 2009">Betts, Russell. <title rend="italic"
                        >Colloquium on Digital Humanities and Computer Science</title>, Chicago,
                    2009.</bibl>
                <bibl xml:id="chaudiron2008" label="Chaudiron and Ihadjadene 2008">Chaudiron, S.,
                    Ihadjadene, M, Maredj, A. <title rend="quotes">La fragmentation et lunité
                        documentaire em question</title>. In: Actes … CONGRÈS DE LA SFSIC, 16.
                    Compiègne, 2008.</bibl>
                <bibl xml:id="clement2008" label="Clement et al. 2008">Clement, T., Steger, S.,
                    Unsworth, J., &amp; Uszkalo, K. (2008) <title rend="quotes">How Not to Read a
                        Million Books</title>, accessed 21 June 2010. Disponível em <ref
                        target="http://www3.isrl.illinois.edu/~unsworth/hownot2read.html#sdendnote4sym"
                        >http://www3.isrl.illinois.edu/~unsworth/hownot2read.html#sdendnote4sym</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="crane2008" label="Crane et al. 2008">Crane, Gregory; Bamman, David;
                    Babeu, Alison. <title rend="italic">ePhilology: when the books talk to their
                        readers</title>. Blackwell Companion to Digital Literary Studies, R.
                    Siemens; S. Schreibman (eds). Oxford: Blackwell, 2008. <ref
                        target="http://www.digitalhumanities.org/companion"
                        >http://www.digitalhumanities.org/companion</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="dacos2013" label="Dacos 2013">Dacos, Marin. <title rend="quotes">La
                        stratégie du Sauna finlandais. Les frontières de Digital Humanities. Essai
                        de Géographie politique dune communauté scientifique</title>, 2013. <ref
                        target="http://bn.hypotheses.org/11138"
                    >http://bn.hypotheses.org/11138</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="dewey2015" label="Dewey 2015">Dewey, Caitlin.<title rend="quotes"> If
                        you could print out the whole Internet, how many pages would it be? </title>
                    The Washington Post, 2105. Disponível em <ref
                        target="https://www.wasngtonpost.com/news/the-intersect/wp/2015/05/18/if-you-could-print-out-the-whole-internet-how-many-pages-would-it-be/?utm_term=.1cb813d38f45"
                        >https://www.wasngtonpost.com/news/the-intersect/wp/2015/05/18/if-you-could-print-out-the-whole-internet-how-many-pages-would-it-be/?utm_term=.1cb813d38f45</ref>
                    .</bibl>
                <bibl xml:id="fiormonte2014" label="Fiormonte 2014">Fiormonte, D. <title
                        rend="quotes">A quando i Brics della conoscenza?</title> Infolet: Cultura e
                    critica dei media digitali. Número 6, 2014.i Disponível em <ref
                        target="https://infolet.it/?issue=numero-6"
                        >https://infolet.it/?issue=numero-6</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="fiormonte2012" label="Fiormonte 2012">Fiormonte, Domenico. <title
                        rend="quotes">Towards a Cultural Critique of the Digital Humanities</title>.
                    Historical Social Research / Historische Sozialforschung, vol. 37, no. 3 (141),
                    2012, pp. 59–76. JSTOR, <ref target="www.jstor.org/stable/41636597"
                        >www.jstor.org/stable/41636597</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="foucault2000" label="Foucault 2000">Foucault, Michel. <title
                        rend="italic">[As palavras e as coisas:</title> uma arqueologia das ciências
                    humanas]. Tradução de Salma Tannus Muchail para Les mots et les choses: une
                    archéologie des sciences humaines, 1966. São Paulo: Martins Fontes; 2000.</bibl>
                <bibl xml:id="gradmann2008" label="Gradmann and Meister 2008">Gradmann, Stefan;
                    Meister, Jan Christoph. <title rend="quotes">Digital document and
                        interpretation: re-thinking <q>text</q> and scholarship in electronic
                        settings</title>. Poiesis Prax (2008) 5:139–153. DOI
                    10.1007/s10202-007-0042-y. <ref
                        target="http://link.springer.com/content/pdf/10.1007%2Fs10202-007-0042-y.pdf"
                        >http://link.springer.com/content/pdf/10.1007%2Fs10202-007-0042-y.pdf</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="kermode2016" label="Kermode 2016">Kermode F. <title rend="italic"
                        >Forms of attention</title>. The University of Chicago Press, Chicago; 2016
                    [1985].</bibl>
                <bibl xml:id="khabsa2014" label="Khabsa 2014">Khabsa M, Giles CL (2014) <title
                        rend="quotes">The Number of Scholarly Documents on the Public Web</title>.
                    PLoS ONE 9(5): e93949. <ref
                        target="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0093949"
                        >https://doi.org/10.1371/journal.pone.0093949</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="kirschenbaum2010" label="Kirschenbaum 2010">Kirschenbaum, Matthew G.
                        <title rend="quotes">What is Digital Humanities and what is it doing in your
                        English department?</title>,  ADE BullEtin, 150, 2010. <ref
                        target="https://humanidadesdigitais.files.wordpress.com/2011/09/kirschenbaum_whatisdigitalhumanities.pdf"
                        >https://humanidadesdigitais.files.wordpress.com/2011/09/kirschenbaum_whatisdigitalhumanities.pdf</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="kunder2018" label="Kunder 2018">Kunder, Maurice. <title rend="quotes"
                        >The size of the World Wide Web</title>. Disponível em <ref
                        target="http://www.worldwidewebsize.com"
                        >http://www.worldwidewebsize.com</ref>. Acesso em: 01 mar. 2018.</bibl>
                <bibl xml:id="marche2013" label="Marche 2013">Marche, Stephen. <title rend="quotes"
                        >Literature is not Data: Against Digital Humanities</title>, 2013. <ref
                        target="http://lareviewofbooks.org/essay/literature-is-not-data-against-digital-humanities"
                        >http://lareviewofbooks.org/essay/literature-is-not-data-against-digital-humanities</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="meister2012" label="Meister 2012">Meister, Jan Christoph. <title
                        rend="quotes">DH is us or on the unbearable lightness of a shared
                        methodology</title>. In: Historical Social Research 37 (2012), 3, pp. 77-85.
                        URN: <ref target="http://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:0168-ssoar-378413"
                        >http://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:0168-ssoar-378413</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="paixão2015" label="Paixão de Sousa 2015">Paixão de Sousa, M. C. <title
                        rend="quotes">As Humanidades Digitais Globais?</title> Ciclo de
                    Conferências: Congresso Humanidades Digitais em Portugal (Universidade Nova de
                    Lisboa, 8/10/2015), CIDEHUS (Universidade de Évora, 6/10/2015), Programa
                    Materialidades da Literatura (Universidade de Coimbra, 12/10/2015). Disponível
                        em <ref target="http://humanidadesdigitais.org/hd2015/"
                        >http://humanidadesdigitais.org/hd2015/</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="paixão2014" label="Paixão de Sousa 2014">Paixão de Sousa, Maria Clara.
                        <title rend="quotes">O Corpus Tycho Brahe: contribuições para as humanidades
                        digitais no Brasil</title>. Filologia e Linguística Portuguesa, v. 16, p.
                    53-93, 2014. <ref target="http://www.revistas.usp.br/flp/article/view/88404"
                        >http://www.revistas.usp.br/flp/article/view/88404</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="paixão2013" label="Paixão de Sousa 2013">Paixão de Sousa, Maria Clara.
                        <title rend="quotes">Texto digital: Uma perspectiva material</title>.
                    Revista ANPOLL (Associação Nacional de Pós–Graduação e Pesquisa em Letras e
                    Lingüística). Volume 1, Número 35, 2013. ISSN: 1982-7830. Disponível em <ref
                        target="https://revistadaanpoll.emnuvens.com.br/revista/article/view/643/712"
                        >https://revistadaanpoll.emnuvens.com.br/revista/article/view/643/712</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="paixão2010" label="Paixão de Sousa 2010">Paixão de Sousa, Maria Clara.
                         <title rend="quotes">O Leitor na biblioteca digital</title>. II Seminário
                    Mindlin: O Futuro das bibliotecas, São Paulo, 2010. Disponível em <ref
                        target="http://oleitornabibliotecadigital.wordpress.com"
                        >http://oleitornabibliotecadigital.wordpress.com</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="pêcheux1982" label="Pêcheux 1982">Pêcheux, Michel. <title
                        rend="quotes">[Ler o arquivo hoje]</title>. Tradução de Maria das Graças
                    Lopes Morin do Amaral para Lire larchive aujourdhui, 1982. In E. Orlandi et al.
                    (Orgs.), <title rend="italic">Gestos de leitura:</title> da história no
                    discurso. Tradução: Bethânia S. C. Mariani [et. al]. Campinas: Editora da
                    Unicamp, 1994, p.55-66 (Coleção Repertórios).</bibl>
                <bibl xml:id="peckel2012" label="Peckel 2012">Peckel, Joris. <title rend="quotes"
                        >The State of Digitisation</title>. [Internet]. Open Knowledge Foundation /
                    DM2E, 2012. Disponível em <ref
                        target="https://openglam.org/2012/08/03/the-state-of-digitisation"
                        >https://openglam.org/2012/08/03/the-state-of-digitisation</ref>; acesso em
                    12/12/2012.</bibl>
                <bibl xml:id="pédauque2004" label="Pédauque 2004">Pédauque, Roger T. <title
                        rend="quotes">Document et texte: Permanence et transformations</title>. In:
                    HAL-SHS- Sciences de lHomme et de la Société. Version du 15-06-2004. Disponível
                    em <ref target="http://halshs.arcves-ouvertes.fr/sic_00001003"
                        >http://halshs.arcves-ouvertes.fr/sic_00001003</ref>. Acesso em: 03 de jul.
                    2013.</bibl>
                <bibl xml:id="pédauque2007" label="Pédauque 2007">Pédauque, Roger T. <title
                        rend="italic">La redocumentarisation du monde</title>. Toulouse: Cépaduès,
                    2007.</bibl>
                <bibl xml:id="pédauque2006" label="Pédauque 2006">Pédauque, Roger T. <title
                        rend="italic">Le document à la lumière du numérique</title>. Caen,
                    France: C &amp; F, 2006.</bibl>
                <bibl xml:id="porta1655" label="Porta 1655">Porta G. <title rend="italic">La
                        physionomie humaine de Iean Baptiste Porta neapolitain, divisée en quatre
                        liures</title> : enrichie de quantité de figures tirées au naturel, ou par
                    les signes exterieurs du corps, on voit si clairement la complexion, les mœurs,
                    &amp; les desseins des hommes, qu'on semble penetrer iusques au plus profond de
                    leurs ames. A Rouen: Chez Iean &amp; David Berthelin; 1655. Disponível em <ref
                        target="https://arcve.org/details/gri_33125008642148"
                        >https://arcve.org/details/gri_33125008642148</ref>. </bibl>
                <bibl xml:id="priani2014" label="Priani Saisó et al. 2014">Priani Saisó, Ernesto,
                    et. al. <title rend="quotes">Las humanidades digitales en español y portugués.
                        Un estudio de caso: DíaHD/DiaHD </title>. ANUARIO AMERICANISTA EUROPEO,
                    2221-3872, N° 12, 2014, Sección Tema Central p. 5-18 5. <ref
                        target="http://www.red-redial.net/revista/anuario-americanista-europeo/article/view/267"
                        >http://www.red-redial.net/revista/anuario-americanista-europeo/article/view/267</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="schreibman2004" label="Schreibman et al. 2004">Schreibman,  Susan;
                    Siemens, Ray;  Unsworth, John (eds.). <title rend="italic"> A Companion to
                        Digital Humanities </title>.  Oxford: Blackwell, 2004.  <ref
                        target="http://www.digitalhumanities.org/companion"
                        >http://www.digitalhumanities.org/companion</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="unsworth2006" label="Unsworth 2006">Unsworth, John. <title
                        rend="quotes">Forms of Attention: Digital Humanities Beyond
                        Representation.</title> Paper delivered at "The Face of Text:
                    Computer-Assisted Text Analysis in the Humanities," III Conference of the
                    Canadian Symposium on Text Analysis (CaSTA), McMaster University, November
                    19-21, 2006. <ref target="http://people.brandeis.edu/~unsworth/FOA/"
                        >http://people.brandeis.edu/~unsworth/FOA/</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="unsworth2001" label="Unsworth 2001">Unsworth, John. <title
                        rend="quotes">Knowledge Representation in Humanities
                    Computing</title>. Lecture I in the <hi rend="italic">eHumanities</hi> NEH
                    Lecture Series on Technology &amp; the Humanities, Washington, DC, April 3,
                    2001.Disponível em: <ref target="http://www.people.virginia.edu/~jmu2m/FOA/"
                        >http://www.people.virginia.edu/~jmu2m/FOA/</ref>. </bibl>
            </listBibl>

        </back>
</text>
</TEI>
