<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?>
<?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/"
   xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
   xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq"
   xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!--Author should supply the title and personal information-->
            <title type="article" xml:lang="pt">Reconstruir histórias da conservação da natureza na
               Califórnia: 1850 – 2010</title>
            <title type="article" xml:lang="en">Reconstructing Histories of Nature Conservation in California: 1850-2010</title>
            <!--Add a <title> with appropriate @xml:lang for articles in languages other than English-->
            <dhq:authorInfo>
               <!--Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author-->
               <dhq:author_name>Maria J.<dhq:family>Ferreira dos Santos</dhq:family>
               </dhq:author_name>
               <dhq:affiliation>Department of Geography, University of Zurich</dhq:affiliation>
               <email>maria.j.santos@geo.uzh.ch</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Maria J. Santos is professor in Earth System Science the University Research
                     Priority Program in Global Change and Biodiversity and the Department of
                     Geography, University of Zurich in Switzerland. She is specialized in
                     social-ecological systems and how these systems can be used to determine
                     sustainable resource use and effects on biodiversity.</p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
            <publisher>Association of Computers and the Humanities</publisher>
            <publisher>Association for Computers and the Humanities</publisher>
            <!--This information will be completed at publication-->
            <idno type="DHQarticle-id">000467</idno>
            <idno type="volume">014</idno>
            <idno type="issue">2</idno>
            <date when="2020-06-19">19 June 2020</date>
            <dhq:articleType>article</dhq:articleType>
            <availability>
               <cc:License rdf:about="http://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>This is the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
               <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref
                     target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml"
                     >http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
               <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en" extent="original"/>
            <!--add <language> with appropriate @ident for any additional languages-->
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="#dhq_keywords">
               <!--Authors may suggest one or more keywords from the DHQ keyword list, visible at http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml; these may be supplemented or modified by DHQ editors-->
               <list type="simple">
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
            <keywords scheme="#authorial_keywords">
               <!--Authors may include one or more keywords of their choice-->
               <list type="simple">
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2020-06-15" who="jmurel">Made copyedits</change>
         <change when="2020-06-05" who="jmurel">Added author info and english abstract</change>
         <change when="2020-05-15" who="jmurel">Ready for copyediting</change>
         <change when="2020-05-08" who="jmurel">Created file</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
<text><group>   <text xml:lang="pt" type="original">
      <front>
         <dhq:abstract xml:lang="pt">
            <!--Include a brief abstract of the article-->
            <p>Este artigo descreve a experiência da autora em criar uma plataforma digital para
               revelar, levantar hipóteses e transmitir conhecimento histórico sobre a conservação
               da natureza na Califórnia desde 1848, estado norte-americano pioneiro nas ideias da
               conservação da natureza. A riqueza natural da Califórnia aliada com empreendedorismo,
               levaram a que a conservação da natureza tenha estado, desde muito cedo, enraizada na
               legislação e na forma de agir do governo do estado e dos seus habitantes. No entanto,
               estas ideias têm sido desafiadas por processos intrinsecamente associados ao
               progresso, especialmente o crescimento exponencial da população e do tecido urbano, e
               a necessidade cada vez maior da implementação de outros usos do território e de
               utilização de recursos naturais. A ideia por detrás do projeto é realçar a história
               da conservação da natureza no estado, visualizar o seu progresso através do tempo, e
               analisar os fatores socio-económicos e ambientais determinantes para o seu desenrolar
               durante os últimos 160 anos. A relevância do artigo está em contribuir para o
               aprofundamento da discussão decorrente do desafio posto pelo crescimento demográfico
               e urbano. Nesse sentido, a plataforma digital proposta, ao coletar, armazenar e
               distribuir dados, bem como explorá-los de modo inovador, tem o mérito de estimular a
               atividade intelectual e levantar novas hipóteses para enriquecer o nosso conhecimento
               multi-disciplinar sobre a intersecção da história com muitas outras disciplinas.</p>
         </dhq:abstract>
          <dhq:teaser>
            <!--Include a brief teaser, no more than a phrase or a single sentence-->
            <p/>
         </dhq:teaser>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>I. Introdução</head>
            <p>A emergência das humanidades digitais aplicadas à história tem levado a descobertas
               que eram anteriormente limitadas e tem revelado novas <q>histórias</q>, hipóteses e
               formas de obter e transmitir conhecimento histórico. A história digital permite uma
               visão mais globalizante do passado, através de uma maior exploração dos dados e
               contexto por diferentes utilizadores, e uma interpretação de dados históricos num
               contexto digital que permite cruzar os dados de uma forma mais abrangente, analisar
               os dados com outras técnicas que anteriormente eram reservadas a outras disciplinas e
               que atualmente estão incrementalmente disponíveis para o estudo da história. Através
               destas ferramentas digitais também é possível uma maior compreensão do contexto
               espacial e temporal no qual a história se enquadra, desvendar novas <q>histórias</q>,
               possibilitando, desta forma, disseminar o conhecimento histórico e torná-lo atual,
               futuro e mesmo intemporal. O argumento a favor das humanidades digitais passa por um
               aglomerar de vantagens que estas plataformas digitais proporcionam reconstruir não
               uma, mas várias histórias sobre o mesmo tema, período, padrão e processo histórico.
               As tecnologias digitais permitem também cruzar períodos históricos e produzir visões
               mais englobantes das transições e legados entre períodos históricos, através de
               estudos comparativos executados de uma forma sistemática. Estas visões holísticas
               permitem elucidar até que ponto estes legados condicionam a história futura e
               desenvolver novas formas de criar conhecimento de uma forma colaborativa. Finalmente,
               as plataformas digitais permitem a descoberta da história por vários utilizadores,
               não sendo vedada aos tradicionais alunos na sala de aula, ou nos acervos, mas estando
               disponível para qualquer utilizador da internet, qualquer curioso, ou profissional de
               variadas disciplinas. A plataforma digital é criada para fomentar diálogo e
               enriquecer o nosso conhecimento de uma forma trans-disciplinária.</p>
         </div>
         <div>
            <head>II. Reconstruir histórias da conservação da natureza na Califórnia</head>
            <p>Este projeto começou em 2012 e teve como objetivo reconstruir a história da
               conservação da natureza no estado da Califórnia<note>
                  <ref
                     target="https://web.stanford.edu/group/spatialhistory/cgi-bin/site/project.php?id=1051"
                     >https://web.stanford.edu/group/spatialhistory/cgi-bin/site/project.php?id=1051</ref></note>.
               Em 1864, o então presidente dos Estados Unidos da América, Abraham Lincoln, ofereceu
               ao estado da Califórnia 20,000 acres de terra pública. Esta terra, sobre um contrato
               chamado <term>land grant</term> (Bolsa de Território), viria a tornar-se, mais tarde,
               no Parque Nacional de <term>Yosemite</term> e no <term>Mariposa Big Tree Grove</term>
               <ptr target="#sellers1997"/>. Em 1880, o estado da Califórnia deu os primeiros passos
               na preservação do seu património natural, ao impedir o corte desmedido de árvores,
               principalmente de uma árvore emblemática do estado – <term>red wood</term>
               (<term>Sequoiadendron giganteum</term>), para a construção da rede ferroviária e para outras
               atividades econômicas. Este primeiro passo foi uma resposta à grande migração para o
               Oeste, durante o período da <term>Gold Rush</term> (Corrida ao Ouro; o chamamento da
               riqueza instantânea através da garimpa de ouro nas montanhas da Califórnia), altura
               em que houveram muitos projetos, iniciativas e subsídios (através de direitos a um
               rancho e a sua terra envolvente) para atrair nova população para a Califórnia. Já no
               século vinte, em 1930, o estado emite um requerimento para que os primeiros estudos
               descrevendo a localização dos recursos naturais sejam conduzidos. Nesses estudos
               iniciais, os recursos naturais foram mapeados, quantificados e priorizados,
               permitindo ao estado fazer um primeiro plano para os proteger <ptr
                  target="#olmstead1929"/>. O crescimento urbano desmedido após a Segunda Grande
               Guerra criou grandes pressões sobre o território e sobre os recursos naturais do
               estado, o qual, desde então, tem tratado de resolver estas questões de cessão [ou
               distribuição] do território através de designação de territórios herdados dos
               períodos históricos e concessão de outros territórios para aquisição pública e
               privada <ptr target="#santos2014a"/>. Hoje em dia, para preservar a grande riqueza
               natural do estado da Califórnia – designado como uma das regiões do nosso planeta que
               alberga uma enorme biodiversidade - cerca de um terço do seu território é reservado e portanto sem (quase nenhuma) à
               atividade humana. O presente projeto procura contribuir para o emergente campo da
               história da conservação, examinando o processo da aquisição das áreas protegidas para
               a conservação da natureza, que datam desde a década de 1850 na Califórnia. Nenhuma
               perspectiva ou narrativa é suficiente para encapsular esta história. Como resultado,
               o trabalho realizado integra várias histórias desenvolvidas por diversos
               investigadores da equipa de <title rend="quotes">Reconstrução da História da
                  Conservação da Califórnia</title>, da Universidade de Stanford nos Estados Unidos
               da América<note>
                  <ref
                     target="https://web.stanford.edu/group/spatialhistory/cgi-bin/site/pub.php?id=125&amp;project_id="
                     >https://web.stanford.edu/group/spatialhistory/cgi-bin/site/pub.php?id=125&amp;project_id=</ref></note>.
               A metodologia escolhida, os sistemas de informação digitais tem o grande poder de
               permitir servir de sistema de gestão, armazenamento, visualização e análise de dados
               espaciais de diferentes formatos que são operacionalizados de uma forma consistente,
               e operacionalizados. Escolhemos a plataforma digital porque esta permite o
               armazenamento de dados já existentes, a coleta de novos dados, a distribuição da
               informação recolhida, a exploração de dados de formas inovadoras, o ensino da
               história e de humanidades digitais, e o estimulo à atividade intelectual, permitindo
               levantar novas hipóteses e enriquecer o nosso conhecimento trans-disciplinário. Nas
               ultimas décadas tem havido um enorme crescimento no uso de plataformas digitais no
               estudo das humanidades – humanidades digitais, que recorre a plataformas digitais
               para recolher dados, aumentar arquivos, distribuir informação e aumentar o nosso
               conhecimento nestas áreas. Várias formas existem de utilizar humanidades digitais no
               estudo da história da conservação da natureza, desde criação de base de dados, a
               visualização e análise. Neste artigo eu foco-me na visualização como uma forma de
               mostrar através de design baseado em dados históricos colocados num contexto
               espacial, como é que o estado da Califórnia foi adquirindo diferentes áreas de
               conservação enquanto permitindo desenvolvimento. O uso da tecnologia permite um
               acesso maior a esta informação, permite aceder a dados e a garantir um método
               sistemático de inquérito com base na visualização espacial. Nas secções seguintes
               estas perspectivas são identificadas e exploradas no contexto do projeto e das
               humanidades digitais em geral.</p>
         </div>
         <div>
            <head>III. Humanidades digitais como forma de colheita, armazenamento e distribuição de
               dados históricos</head>
            <p>Através de ferramentas digitais, a história pode ser apresentada recorrendo a várias
               representações, gradualmente mais complexas. Uma primeira forma de representação de
               história como disciplina em formato digital passa pela digitalização de coleções e
               outros dados de arquivos, acervos, reconstruções, etc. Um dos argumentos fundamentais
               para a digitalização é o facto desta permitir que o formato de coleções digitais
               obtenha ou mantenha a sustentabilidade dos dados históricos e permita a sua
               intemporabilidade. O formato digital permanece de uma forma intemporal, desde que a
               tecnologia seja mantida para garantir o acesso aos dados, haja um arquivo guardado em
               rede com múltiplas cópias para assegurar a existência desses dados, e os processos
               digitais mantidos e atualizados para garantir a perpetuidade. Estas coleções digitais
               podem simplesmente corresponder a uma base de dados de eventos históricos, como por
               exemplo a base de dados de eventos de história natural da Universidade da Califórnia Berkeley<note>
                  <ref target="https://bnhm.berkeley.edu/">https://bnhm.berkeley.edu/</ref></note>.
               Outros exemplos incluem o acervo de São Paulo<note><ref
                     target="http://www.arquivoestado.sp.gov.br/site/acervo/repositorio_digital"
                     >http://www.arquivoestado.sp.gov.br/site/acervo/repositorio_digital</ref></note>
               ou as coleções da “network” Europeana<note><ref
                     target="https://www.europeana.eu/portal/en"
                     >https://www.europeana.eu/portal/en</ref></note>. Estas coleções em formato de
               bases de dados permitem a existência e disponibilidade de um catálogo dos dados
               históricos e um aumento da informação na qual a interpretação histórica possa ser
               baseada. </p>
            <p>No âmbito do projeto <title rend="quotes">Reconstrução da História da Conservação da
                  Califórnia</title>, vários dos objetivos acima mencionados foram atingidos. Na
               primeira fase, o projeto consistiu em coletar informação sobre a data de aquisição de
               território para a conservação da natureza na Califórnia. Para tal, baseamo-nos na
               base de dados fornecida pela <term>GreenInfo Network</term>, uma associação não
               governamental que se especializa em providenciar dados em formato digital e espacial
               para a tomada de decisão no estado. Esta base de dados contem os vectores digitais
               das áreas de conservação da natureza no estado (<term>California Protected Area
                  Database</term>, CPAD<note><ref target="http://www.calands.org/"
                     >http://www.calands.org/</ref></note>). </p>
            <p>Em seguida contátamos as agências responsáveis pela gestão de cada área para obter
               informação sobre a data de estabelecimento da propriedade como área de conservação da
               natureza. O resultado desta aquisição de dados foi então trabalhado num sistema de
               informação geográfica (SIG), e colocado na plataforma digital do <term>Spatial
                  History Project</term> da Universidade de Stanford (<ref target="#figure01">Figura
                  1</ref>). Nesta plataforma, os dados são apresentados através de uma visualização
               interativa, onde o utilizador pode circular na história através da barra de datas
               exibida no topo da visualização. Essa visualização descreve a progressão temporal da
               aquisição de áreas de conservação da natureza no último século na Califórnia. Em
               simultâneo, colocámos nessa visualização dados referentes à detecção de espécies de
               plantas, aves e mamíferos ameaçados, para demonstrar a mudança nos objetivos de
               conservação de espécies para paisagens e ecossistemas. </p>
            <p>Apesar de o contato com os gestores das áreas de conservação ter resultado na
               obtenção de informação sobre cerca de 92% da área em regime de proteção, não foi
               possível obter alguns dados, especialmente sobre áreas de conservação pequenas. Para
               colmatar essa informação utilizamos a plataforma de <term>Citizen Science</term>
               disponível pela <term>GreenInfo Network</term> (<ref target="#figure01">Figura
                  1C</ref>), que nos permitiu pedir a colaboração ao público para obter a informação
               necessária. A Universidade de Stanford e a <term>GreenInfo Network</term> garantem
               que a tecnologia é mantida, o acesso é público e os dados são guardados regularmente
               para garantir a sua perpetuidade. Através da utilização destas plataformas digitais
               podemos, então, garantir a sustentabilidade e intemporabilidade dos dados
               históricos.</p>
            <figure xml:id="figure01">
               <head>(Figura 1) Visualização dos dados da história da conservação da natureza no estado da
                  Califórnia: (A) em 1880 e (B) em 1950<note>
                     <ref
                        target="https://web.stanford.edu/group/spatialhistory/cgi-bin/site/viz.php?id=403&amp;project_id=0"
                        >https://web.stanford.edu/group/spatialhistory/cgi-bin/site/viz.php?id=403&amp;project_id=0</ref></note>.
                  (C) Plataforma de <term>Citizen Science </term>da <term>GreenInfo Network</term>
                  <note><ref target="http://www.mapcollaborator.org/cpad/"
                        >http://www.mapcollaborator.org/cpad/</ref></note>. Os dados podem ser
                  explorados nas duas plataformas digitais. Na página do projeto, os dados são
                  acompanhados por um artigo <ptr target="#santos2014b"/>. O design foi elaborado
                  por Erik Steiner, cartógrafo e diretor criativo do <term>Center for Spatial and
                     Textual Analysis</term> da Universidade de Stanford.</head>
               <graphic url="resources/images/figure01.jpg"/>
            </figure>
         </div>
         <div>
            <head>IV. Humanidades digitais como forma de exploração de dados históricos de forma
               inovadora</head>
            <p>O aumentar da complexidade da informação compilada, a digitalização de dados
               históricos e a sua representação em bases de dados, podem induzir a coleção de mais
               informação referente a esses dados e ao processo histórico. Por exemplo, ontogenias
               digitais são uma ferramenta que permite ligar conceitos através das relações textuais
               e contextuais entre palavras e sinônimos. As ontogenias digitais permitem recolher
               digitalmente outros dados históricos digitais relacionados com o tipo de dados
               originais. Por exemplo, a palavra conservação tem vários significados e, na sua
               definição através de uma ontogenia, é relacionada com uma rede de termos que tenham
               sido utilizados para a descrever ou a ela associados. A ontogenia digital permite
               então identificar todo o conteúdo disponível na internet que faça referência à
               conservação e a termos relacionados através da sua ontogenia. Este tipo de ligações é
               ilustrado no projeto <title rend="italic">Mapping the Republic of Letters</title>
               <note><ref target="http://republicofletters.stanford.edu/"
                     >http://republicofletters.stanford.edu/</ref></note> onde a correspondência de
               Voltaire foi sujeita as técnicas de <term>Linked Data</term> para identificar dados
               existentes na internet e obter mais meta-dados relacionados com os dados originais
               existentes nas cartas de Voltaire<note>
                  <ref target="http://republicofletters.stanford.edu/casestudies/voltairepub.html"
                     >http://republicofletters.stanford.edu/casestudies/voltairepub.html</ref></note>.
               Estas técnicas digitais permitem, portanto, propagar a ligação entre informação e
               enriquecer, de forma (semi)automática, a informação já existente. Estes dados,
               originais ou enriquecidos pelas ligações digitais, podem então ser representados de
               formas diferentes, como por exemplo utilizando SIGs. Os SIGs, são uma tecnologia que
               permite uma representação da história de uma forma espacial, para um determinado
               lugar ou período, e permitem ainda cruzar vários períodos para demonstrar a evolução
               histórica de uma região, tal como demonstrado na Figura 1.</p>
            <p>No contexto do projeto <title rend="quotes">Reconstrução da História da Conservação
                  da Califórnia</title>, um outro exemplo é dado na Figura 2 que demonstra a
               integração de dados históricos num SIG. Infelizmente não foi possível, no âmbito do
               projeto, trabalhar com tecnologias de <term>Linked Data</term>. Na Figura 2 vários
               dados históricos são utilizados para representar a história da conservação da
               natureza na atual cidade de <term>East Palo Alto</term>, na Califórnia. A cidade de
                  <term>East Palo Alto</term> defronta-se atualmente com uma das maiores taxas de
               criminalidade dos Estados Unidos da América e também com um grande grau de
               discriminação devido aos diferentes grupos étnicos que aí coabitam. Em contraste,
               empresas como a Google e o Facebook existem a paredes-meias com este centro urbano
               cidade. No entanto enquadra também das primeiras e mais importantes áreas protegidas,
               como por exemplo a <term>Baylands</term> e <term> Don Edwards</term> de salinas
               tradicionais. Analisando o contexto histórico do desenvolvimento da cidade, permite
               responder a questões étnicas em simultâneo com a preservação da natureza, pensadas
               como antagonísticas ou alternativamente como causando sinergias. A visão de que questões de minorias
               não estão associadas com a preservação da natureza é relacionada com associações
               entre parques e zonas afluentes, para aproveitamento e recreação em espaço aberto e
               natureza. Por outro lado, há uma percepção de que parques podem também ser centros de
               criminalidade por oferecem muitas zonas restritas e por vezes menos frequentados. No
               entanto a presença de parques pode criar sentidos de comunidade e apreciação da
               natureza independentemente de questões de étnica e de afluência. </p>
            <p>Em termos históricos a cidade de <term>East Palo Alto</term> está localizada no que
               foi inicialmente o Rancho das Pulgas (<ref target="#figure02">Figura 2B</ref>).
               Durante as expedições à Califórnia, efectuadas por exploradores espanhóis a partir de
               1769, o terreno e os seus títulos foram dados à concessão a esses mesmos
               exploradores, para que implementassem um rancho ao estilo espanhol, isto é, que
               incluísse uma missão religiosa, uma casa senhorial, uma área agrícola e uma área para
               pastoreio. Estas concessões de território a exploradores, que tiveram início cerca de
               1770s, tinham como intenção a colonização do estado e o estabelecimento de missões
               religiosas. Após este período, decorreu a cessão da Califórnia do México para os
               Estados Unidos da América, através de uma anexação resultante de uma guerra de
               conquista territorial. Em 1848 foi assinado o tratado de Guadalupe, o qual previa a
               concessão destes ranchos, mas que requeria uma verificação. Tal como se vê na Figura
               2B, o Rancho das Pulgas foi concessionado em 1795 e a sua concessão verificada pelos
               Estados Unidos da América em 1857. O Rancho das Pulgas foi um dos primeiros a ser
               concedido, o que demonstra que a área onde <term>Palo Alto </term>e <term>East Palo
                  Alto</term> se encontram localizadas hoje em dia, tem uma longa história no
               contexto do Oeste norte Americano. A sul deste rancho, a <term>Canada de Corte
                  Madera</term> foi adquirida em 1833, e outras propriedades foram-se sucedendo
                  (<ref target="#figure02">Figura 2B</ref>). </p>
            <p>A Figura 2C mostra o efeito do processo de colonização e de desenvolvimento humano na
               paisagem da região. Os dados utilizados na produção desta figura foram originalmente
               produzidos pelo <term>San Francisco Estuary Institute</term>, numa perspectiva de
               reconstruir a paisagem da Baia de São Francisco, antes da colonização Europeia.
               Utilizando dados históricos registados nos diários dos exploradores, mapas da região
               e modelação matemática, estes cientistas produziram uma reconstrução da vegetação
               existente nesta área, em 1800’s, aquando da primeira ocupação Europeia. Utilizando
               tecnologia de sensoriamento remoto e imagens aéreas, estes cientistas produziram o
               mapa atual, que permite comparar a mudança da paisagem devido ao processo de
               desenvolvimento urbano e agrícola. Estes dados históricos e atuais, bem como os dados
               de SIG, estão disponíveis gratuitamente <term>online</term> para todos os
               utilizadores interessados na sua representação<note>
                  <ref target="http://www.sfei.org/ecoatlas/index.php#sthash.ffK1ibwl.OPqZtK9S.dpbs"
                     >http://www.sfei.org/ecoatlas/index.php#sthash.ffK1ibwl.OPqZtK9S.dpbs</ref></note>.</p>
            <figure xml:id="figure02">
               <head>(Figura 2) A história da cidade de <term>East Palo Alto</term> na Califórnia, um
                  testemunho de conflito e conservação. Contribuições de Matt Walker e Alice Avery,
                     <term>alumni</term> da Universidade de Stanford. </head>
               <graphic url="resources/images/figure02.jpg"/>
            </figure>
            <p>A utilização de tecnologia SIG permite, também, representar facetas da história de
               uma região de forma ainda mais completa. Os mapas da Figura 2D demonstram outro tipo
               de dados históricos e atuais que foram produzidos, utilizando SIGs. O mapa da
               esquerda evidencia a digitalização de mapas de circa de 1920’s, produzidos por
               avaliadores do <term>United States Geological Survey</term>, para determinar quais os
               recursos naturais no estado da Califórnia <ptr target="#olmstead1929"/>. O mapa do
               centro tem as mesmas designações de tipos de paisagem e foi produzido com dados de
               imagens de satélite e visitas de campo para observar que paisagens existem na
               realidade e validar o processamento das imagens de satélite. O mapa da direita foi
               produzido com dados de mapas das estradas desde 1930’s (as linhas no mapa), e com um
               modelo matemático preditivo das áreas urbanas históricas, baseado em imagens de
               satélite <ptr target="#santos2014b"/>. A combinação destes mapas permite reconstruir
               a história da região e identificar como um crescimento urbano exacerbado levou à
               destruição quase completa da sua vegetação natural. Os esforços de conservar a
               natureza estão mapeados na Figura 2E. A primeira área protegida corresponde a
                  <term>Jasper Ridge Biological Preserve</term> da Universidade de Stanford, que foi
               uma propriedade dedicada à conservação da natureza desde 1919. Posteriormente foram
               aquiridas ou designadas várias outras propriedades para a conservação da natureza.
               Algumas dessas propriedades são muito características desta região, como por exemplo
               a <term>Baylands</term> e <term> Don Edwards</term> que preservam as salinas
               tradicionais da Baía de São Francisco.</p>
         </div>
         <div>
            <head>V. Humanidades digitais como forma de ensino de história</head>
            <p>Uma outra funcionalidade deste tipo de projetos é a sua utilização para o ensino da
               história, da história ambiental em particular e de humanidades digitais em geral. Os
               dados apresentados na Figura 2 foram utilizados numa disciplina leccionada na
               Universidade de Stanford, e os métodos de <term>Spatial History</term> são também
               leccionados nesta mesma universidade, recorrendo a algumas das visualizações,
               tecnologias e processamento de dados aqui exemplificados. Esta é uma forma de
               expandir o ensino da história para além dos formatos tradicionais, enquadrando-o na
               sociedade digital de hoje em dia e do futuro. O investimento numa plataforma digital
               permite ainda quebrar barreiras, e possibilita que o ensino da história [da
               conservação da natureza nesta região ou outros tópicos] seja disponibilizado a um
               público mais geral. Iniciativas semelhantes têm sido implementadas, por exemplo, na Holanda<note>
                  <ref target="http://histoforum.net/history/historycanon.htm"
                     >http://histoforum.net/history/historycanon.htm</ref></note>, no Brasil<note>
                  <ref target="http://www2.unifesp.br/himaco/">http://www2.unifesp.br/himaco/</ref>
                  e <ref target="http://lhs.unb.br/atlas/ Início">http://lhs.unb.br/atlas/
                     Início</ref></note>, no Reino Unido<note>
                  <ref target="https://www.sheffield.ac.uk/history/activity/digital-history"
                     >https://www.sheffield.ac.uk/history/activity/digital-history</ref></note>,
               entre outros. Outros exemplos dessas iniciativas são a organização de convenções,
               como a conferência europeia de ciências sociais históricas (<term>European Social
                  Science History Conference</term>), focada na história espacial e digital
                  (<term>Spatial and digital history</term>
               <note><ref
                     target="https://esshc.socialhistory.org/networks/spatial-and-digital-history"
                     >https://esshc.socialhistory.org/networks/spatial-and-digital-history</ref></note>),
               e publicações como as do <term>Spatial History Project</term> da Universidade de
               Stanford ou de jornais como <title rend="italic">Digital Humanities Quarterly</title>
               <note><ref target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/"
                     >http://www.digitalhumanities.org/dhq/</ref></note>, <title rend="italic"
                  >Digital Scholarship in the Humanities</title>
               <note><ref target="https://academic.oup.com/dsh"
                  >https://academic.oup.com/dsh</ref></note>, ou <title rend="italic">Digital
                  Studies</title>
               <note><ref target="https://www.digitalstudies.org/ojs/index.php/digital_studies"
                     >https://www.digitalstudies.org/ojs/index.php/digital_studies</ref></note>.</p>
            <p>Adicionalmente, os dados coletados no âmbito do projeto foram utilizados para uma
               exposição no <term>Oakland Museum of California</term>, sobre a expansão da rede
               rodoviária, do tecido urbano e das áreas de conservação da natureza na Baía de São
               Francisco (<ref target="#figure03">Figura 3</ref>). A conservação de território para
               a preservação da natureza nunca foi um processo fácil na Baía de São Francisco. Desde
               o início, surgiu como uma resposta e como uma competição entre os promotores de
               desenvolvimento e os conservacionistas, que procuraram manter as características
               estéticas e ecológicas da Baía. São Francisco, conhecida como <q>cidade
                  instantânea</q>
               <ptr target="#barth1975"/> devido ao seu rápido crescimento durante a Corrida ao
               Ouro, continuou a crescer o seu tecido urbano no século XX. Esse crescimento urbano
               não se restringiu à área relativamente pequena da cidade de São Francisco, mas
               estendeu-se aos outros condados ao redor da Baía, facilitado pela implementação de
               grandes rotas de transporte - primeiro através de ferrovias e depois rodovias. A
               extensão regional desse crescimento levou à criação da Associação de Governos da Área
               da Baía (<term>Association of Bay Area Governments</term> - ABAG). Hoje, a ABAG
               define diretrizes que determinam a proporção de território a ser desenvolvido e
               conservado, mas depende de governos municipais para cumprir voluntariamente essas
               diretrizes. Por outro lado, o estado da Califórnia e as municipalidades locais cobram
               taxas de desenvolvimento que são destinadas à compra de terrenos para a conservação
               da natureza. Isso cria um ciclo de <term>feedback</term> interessante, já que a
               disponibilidade de fundos para aquisição de propriedades para a conservação da
               natureza depende do crescimento urbano contínuo. Até hoje, os habitantes da Baía de
               São Francisco procuram manter os níveis atuais de estética e qualidade de vida,
               enquanto o rápido crescimento impulsiona a demanda por um maior desenvolvimento. A
               visualização da Figura 3 explora a relação dinâmica entre o desenvolvimento de áreas
               urbanas e redes de transporte e a preservação de território para a conservação da
               natureza. Nesta figura podem observar-se as grandes extensões de território que se
               tornaram protegidas nas décadas de 1920 e 1930, e como as estradas e a extensão
               urbana cresceram nos anos 60. Podem também comparar-se o tamanho das parcelas para a
               conservação da natureza em áreas não urbanas, com os pequenos parques dentro da zona
               urbana (visualizadas a cinza escuro). Os maiores esforços de conservação foram
               decididamente mais vincados na década de 1970, traduzidos em termos de número de
               parcelas conservadas. Mas o tamanho médio da parcela nesta década é muito menor do
               que nas décadas anteriores, devido a uma gradual escassez de território natural.
               Novos parques e outras propriedades para a conservação da natureza foram criados cada
               vez mais na proximidade das áreas de desenvolvimento urbano, ou no seu meio, como uma
               reação à expansão urbana, na segunda metade do século. Parques criados anteriormente
               viram-se cada vez mais rodeados pelo tecido urbano. Os dados utilizados para esta
               visualização incluíram mapas de estradas (<ref target="#figure03">Figura 3B</ref>),
               cada um representando uma década de desenvolvimento. Estes mapas foram doados à
               Universidade de Stanford (<term>Berlo maps</term>), digitalizados e
               geo-referenciados. As estradas foram digitalizadas manualmente, tal como representado
               na Figura 3B, e os vectores digitais das estradas em cada década foram
               co-referenciados e alinhados digitalmente com os dados das áreas de conservação da
               natureza (<ref target="#figure03">Figura 3C</ref>). Todo este processo de colagem e
               processamento de dados requer tempo e dedicação, o que no caso do projeto <title
                  rend="quotes">Reconstrução da História da Conservação da Califórnia</title> foi
               possível através da participação de vários alunos da Universidade, que não só
               obtiveram créditos académicos, mas também foram treinados em várias tecnologias
               fundamentais para as humanidades digitais, como por exemplo <term>data
               science</term>, informação geográfica, história, <term>design</term>, programação e,
               por fim, foram também incluídos como co-autores numa publicação <ptr
                  target="#santos2014b"/>.</p>
            <figure xml:id="figure03">
               <head>(Figura 3) Figura representando o processo de mapeamento digital do crescimento
                  do tecido urbano, rede rodoviária e ferroviária, e propriedades para a conservação
                  da natureza na Baia de São Francisco. Contribuição de Alice Avery,
                     <term>alumni</term> da Universidade de Stanford <ptr target="#santos2014b"/>.
                  Esta visualização foi também exibida no <term>Oakland Museum of
                  California</term>.</head>
               <graphic url="resources/images/figure03.jpg"/>
            </figure>
         </div>
         <div>
            <head>IV. Humanidades digitais como estimulo à atividade intelectual em história e
               noutras disciplinas</head>
            <p>Um arquivo digital histórico pode ser facilmente acedido por historiadores permitindo
               uma globalização dos dados históricos, desafiando o processo tradicional desta
               disciplina para uma transformação num processo colaborativo ao estudo da história.
               Uma maior exploração dos dados e contexto por diferentes utilizadores permite criar
               novas perspectivas, novas interpretações e novos desenvolvimentos do conhecimento
               histórico. Por exemplo, no contexto do projeto <title rend="quotes">Reconstrução da
                  História da Conservação da Califórnia</title>, os dados aqui recolhidos foram
               utilizados por historiadores, ilustrando novas perspectivas da história ambiental do
               estado. Pela primeira vez foi possível visualizar a <term>timeline</term> das áreas
               protegidas e como se relacionam com a conservação de espécies, habitats, clima e com
               a legislação de proteção da natureza e de desenvolvimento urbano <ptr
                  target="#santos2014a"/>. Estes dados permitiram reconstruir o processo histórico
               nos últimos 160 anos e acompanhá-lo de modelos matemáticos para prever o impacto de
               novo tecido urbano nas áreas dedicadas à conservação da natureza. A informação gerada
               permite também levantar novas hipóteses e questionar o <term>status quo</term> da
               história ambiental, o porquê de aliar conservação da natureza com desenvolvimento
               urbano, se há outras formas de preservar o ambiente e quais as implicações de um
               percurso histórico como o registado na conservação da natureza no futuro. Para além
               destas novas hipóteses relacionadas com o projeto, também são formuladas outras
               questões associadas a disciplinas distintas, como por exemplo, no âmbito da
               geografia, aferir o papel de criar barreiras fixas ou flexíveis no processo histórico
               ambiental. No âmbito das humanidades digitais este projeto também levantou questões
               sobre o valor de cruzar volumes elevados de informação e sobre a possibilidade de
               compreender a complexidade da informação, sendo possível que a partir de um certo
               nível de complexidade deixa de ser informação e passa a ser ruído. Os resultados
               foram ainda utilizados pela própria ABAG e pelos responsáveis do governo da
               Califórnia pelo futuro da conservação.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Conclusões</head>
            <p>O objetivo deste artigo foi apresentar um argumento ilustrado de como é que as
               humanidades digitais podem ou não servir vários propósitos, utilizando para tal os
               resultados do projeto <title rend="quotes">Reconstrução da História da Conservação da
                  Califórnia</title>. O argumento é que as humanidades digitais podem servir
               distintos propósitos variando entre (i) a coleta de novos dados, armazenamento e
               distribuição de dados, (ii) a exploração de dados de formas inovadoras, (iii) o
               ensino da história e de humanidades digitais, e (iv) o estimulo à atividade
               intelectual e ao levantamento de novas hipóteses para enriquecer o nosso conhecimento
               multidisciplinar. Os objectivos subjacentes ao projeto são realçar a história da
               conservação da natureza, visualizar o seu progresso e analisar os fatores
               determinantes para o seu desenrolar durante os últimos 160 anos. Durante este
               projeto, optou-se pela utilização da plataforma digital para demonstrar a história
               ambiental no estado da Califórnia nos últimos 160 anos. As lições aprendidas durante
               o projeto foram várias, e ligadas aos vários tópicos discutidos neste artigo. </p>
            <p>Primeiro, foi demonstrado que, apesar de ser possível coletar uma imensidão de dados
               através de métodos tradicionais de história, a utilização de tecnologias digitais
               permite que estes dados possam ser aumentados, como por exemplo através de
               metodologias de <term>Linked Data</term> e através de plataformas colaborativas de
                  <term>Citizen Science</term>. Todas estas iniciativas são muito inovadoras e
               valiosas no cruzamento de dados, mas é preciso que sejam tomadas precauções para que
               a informação não seja de tal forma completa e complexa que se torne desfavorável ao
               avançar do conhecimento. Numa era de <term>big data</term> existem já metodologias
               para selecionar dados de forma sistemática, permitindo que, na história digital, não
               se chegue a este extremo de demasiada informação. </p>
            <p>Segundo, ainda estamos numa fase muito preliminar na coleção de dados históricos com
               tecnologias digitais, e ainda não existem protocolos estabelecidos de distribuição de
               dados, sistemas <term>open source</term> e <term>open access</term>. Por outro lado,
               as novas regulações de proteção de dados poderão ter um papel de controle de como é
               que estas tecnologias e bases de dados se irão desenvolver num futuro próximo. É
               necessário desenvolver cuidadosamente tipos de certificações de acesso de dados,
               ilustrados por outros processos semelhantes noutras disciplinas. </p>
            <p>Terceiro, uma vez disponíveis, estes dados têm um grande potencial de descoberta
               histórica e multidisciplinar. Um potencial que vai depender das falhas existentes no
               conhecimento, mas também das novas oportunidades e avanços que serão apenas possíveis
               através de mais dados e de formas criativas de os relacionar. Existem novas formas de
               pensar e de cruzar informação e o futuro revela-se promissor. Um investimento
               relativamente modesto em tecnologias digitais tem o potencial de criar conhecimento a
               uma velocidade sem precedente. </p>
            <p>Quarto, tal como exemplificado aqui, estas tecnologias e experiências digitais são
               fundamentais no ensino da história, e de muitas outras disciplinas. Vivemos numa era
               tecnológica, numa sociedade digital, e assim se prevê que seja o futuro, pelo que
               aproveitar os benefícios de um conhecimento e de um ensino digital é fundamental. No
               entanto, estes métodos não devem ser vistos como uma panaceia, uma vez que há
               limitações ao seu uso, e devem ser complementares aos processos tradicionais de fazer
               história e investigação em humanidades ou outras disciplinas. </p>
            <p>Finalmente, como ilustrado ao longo deste artigo, muitas novas questões foram
               surgindo, uma vez que os dados foram cruzados e disponibilizados através de
               visualizações em plataformas digitais. Questões associadas à ocupação de espaço, à
               percepção das ligações entre a história ambiental e a geografia humana e cultural, ao
               desenvolvimento urbano e de como interconectar conhecimento entre humanidades
               digitais com ecologia, alterações climáticas, e fatores sociais e econômicos, são
               alguns exemplos. Novas direções são necessárias para preservar dados, garantir a sua
               distribuição, a sua análise critica e interpretação, de forma a maximizar a produção
               de conhecimento. O futuro é vasto e as humanidades digitais têm certamente um lugar
               nesse futuro.</p>
         </div>
         <div type="acknowledgements">
            <head>Agradecimentos</head>
            <p>Este projeto não seria possível sem o financiamento do Center for Spatial and Textual
               Analyis e do Bill Lane Center for the American West da Universidade de Stanford.
               Adicionalmente são devidos agradecimentos a Jon Christensen, Zephyr Frank, Erik
               Steiner, Jake Coolidge, Geoff MacGhee e Jim Thorne, e a todos os membros juniores do
               projeto: Alice Avery, Alexandra Peers, Taz George, Claudia Preciado, Ma’ayan Dembo,
               Emily Francis, e Matthew Walter. Um agradecimento também a Luis Miguel Rosalino pela
               revisão do português. </p>
         </div>
      </body>

   </text>
                  <text xml:lang="en" type="translation_stub">
                <!-- Use "translation_stub" <noif only the abstract and possibly a short summary is translated. Use "translation" if the entire article has been translated. -->
                <!-- @resp for the translation is a pointer to xml:id of <dhq:translatorInfo> -->
                <front>
        <dhq:abstract xml:lang="en">
            <p>This paper addresses the experience of the author when developing a digital platform
               on the history of nature conservation in California from 1848. This digital platform
               is designed to showcase, allow exploration and knowledge transfer as well as ask new
               questions and place new hypotheses on the history of conservation, for a state
               pioneer in these themes. The natural resource values of California along with the
               entrepreneurship allowed for an early start of nature conservation in the state.
               These ideas of conservation soon were brought into legislation, governmental action
               and processes, and population awareness and behavior. However, the development of the
               conservation history was not without barriers, as nature conservation has been
               challenged by development processes, namely exponential population growth and urban
               fabric, and the growing need for land use management that met the needs from
               different sectors. The Project herein described is based on the need to showcase the
               history of conservation in California, visualize its development over time, and
               analyze socio-economic and environmental drivers of its development over the last
               160years. This article is therefore of importance as it contributes to broadening and
               deepening the discussion along the challenges brought about by urban and population
               development. The digital platform described herein is therefore innovative and
               fundamental to further stimulate new questions at the interface of history and many
               other disciplines.</p>
         </dhq:abstract>

                      <dhq:teaser>
                        <p></p>
                    </dhq:teaser>
                </front>
                <body>
                    <div>
                        <head>Note on Translation</head>
                        <!-- This boilerplate paragraph describes DHQ's translation practices. If there is no full translation, this paragraph should be left in place. If the article is fully translated, this paragraph can be deleted (it is essentially a stand-in in cases where no full translation is provided). -->
                        <p>For articles in languages other than English, DHQ provides an
                            English-language abstract to support searching and discovery, and to
                            enable those not fluent in the article's original language to get a
                            basic understanding of its contents. In many cases, machine translation
                            may be helpful for those seeking more detailed access. While DHQ does
                            not typically have the resources to translate articles in full, we
                            welcome contributions of effort from readers. If you are interested in
                            translating any article into another language, please contact us at
                            editors@digitalhumanities.org and we will be happy to work with you.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>


</group>
         <back>
         <listBibl>
            <bibl xml:id="barth1975" label="Barth 1975">Barth, G.P. <title rend="italic">Instant
                  Cities: Urbanization and the Rise of San Francisco and Denver</title>. New York:
               Oxford University Press, 1975.</bibl>
            <bibl xml:id="olmstead1929" label="Olmstead 1929">Olmsted, F.L. <title rend="quotes"
                  >Report of State Parks Survey of California</title>. California State Park
               Commission (1929) 106pp</bibl>
            <bibl xml:id="santos2014a" label="Santos 2014a">Santos, M.J., T. Watt, S. Pincetl.
                  <title rend="italic">The push and pull of land use policy: reconstructing 150
                  years of development and conservation land acquisition</title>. PlosONE
               (2014).</bibl>
            <bibl xml:id="santos2014b" label="Santos 2014b">Santos, M.J., A. Peers, A. Avery, E.
               Francis, E. Steiner and J. Coolidge. 2014. <title rend="quotes">Conservation
                  histories of California: The San Francisco Bay Area</title>. <title rend="italic"
                  >Spatial History Project</title>. Originally published as part of the 2013 CESTA
               Anthology, <ref
                  target="https://web.stanford.edu/group/spatialhistory/cgi-bin/site/pub.php?id=125&amp;project_id="
                  >
                  https://web.stanford.edu/group/spatialhistory/cgi-bin/site/pub.php?id=125&amp;project_id=</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="sellers1997" label="Sellers 1997">Sellers 1997 Sellers, R.W. <title
                  rend="italic">Preserving nature in the National Parks: a history</title>. Yale
               University Press. (1997)</bibl>
         </listBibl>
      </back>
</text>
</TEI>
