<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?>
<?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/"
    xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="article" xml:lang="es">Introducción de los
                    editores<!-- article title in non-English language--></title>
                <title type="article" xml:lang="en">Editors'
                    Introduction<!-- article title in English --></title>
                <dhq:authorInfo xml:id="ernesto_priani">
                    <!-- Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author.
                         The value of xml:id should be first_last without diacritics, all lower case.
                    -->
                    <dhq:author_name>Ernesto <dhq:family>Priani Saiso</dhq:family></dhq:author_name>
                    <dhq:affiliation>Universidad Nacional Autónoma de México
                        (UNAM)</dhq:affiliation>
                    <email>epriani@gmail.com</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Ernesto Priani Saisó es un filósofo, profesor, humanista digital, editor
                            digital y divulgador mexicano. Actualmente es académico de la Facultad
                            de Filosofía y Letras de la Universidad Nacional Autónoma de México,
                            vicepresidente de la Red de Humanistas Digitales y fundador del Club
                            Wikipedia en dicha facultad.</p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:authorInfo>
                <dhq:authorInfo xml:id="elena_gonzalezblanco">
                    <!-- Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author.
                         The value of xml:id should be first_last without diacritics, all lower case.
                    -->
                    <dhq:author_name>Elena <dhq:family>Gonzalez-Blanco
                        García</dhq:family></dhq:author_name>
                    <dhq:affiliation>Universidad Nacional de Educación a Distancia
                        (UNED)</dhq:affiliation>
                    <email>elenagbg@gmail.com</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Elena González-Blanco es profesora de Literatura Medieval y de los Siglos
                            de Oro en la UNED. Licenciada en Filología Hispánica y en Filología
                            Clásica por la Universidad Complutense de Madrid y Primer Premio
                            Nacional en ambas licenciaturas, es Doctora en Literatura Española por
                            la misma universidad con premio extraordinario, y ha desarrollado su
                            carrera docente e investigadora en varias universidades y centros de
                            prestigio en Estados Unidos (Harvard University) y Europa (Queen Mary y
                            Kings College en Londres y Bonn en Alemania), y en España (CSIC y
                            Universidad de Alcalá de Henares). Centra sus líneas de investigación en
                            literatura de la Edad Media, especialmente en su relación con la
                            literatura latina clásica y medieval, y desde una perspectiva comparada
                            con la literatura romance. Su principal aportación al campo ha sido la
                            publicación en 2010 del libro La cuaderna vía española en su marco
                            panrománico, amén de diversos artículos relacionados con el tema. </p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:authorInfo>
                <dhq:translatorInfo xml:id="alex_gil">
                    <!-- Include a separate <dhq:translatorInfo> element for each translator 
                         The value of xml:id should be first_last without diacritics, all lower case.
                    -->
                    <dhq:translator_name>Alex <dhq:family>Gil</dhq:family></dhq:translator_name>
                    <dhq:affiliation>Columbia University</dhq:affiliation>
                    <email>colibri.alex@gmail.com</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Digital Scholarship Coordinator, Humanities and History Division,
                            Columbia University Libraries; Affiliate Faculty, English and
                            Comparative Literature Department, Columbia University</p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:translatorInfo>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <!-- This information will be completed at publication -->
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <publisher>Association for Computers and the Humanities</publisher>
                <idno type="DHQarticle-id"
                    >000345<!-- including leading zeroes: e.g. 000110 --></idno>
                <idno type="volume">012<!-- volume number, with leading zeroes: e.g. 006 --></idno>
                <idno type="issue">1<!-- issue number, without leading zeroes: e.g. 2 --></idno>
                <date when="2018-04-04">04 April 2018<!-- date: e.g. 22 July 2010 --></date>
                <dhq:articleType>frontmatter</dhq:articleType>
                <availability>
                    <cc:License rdf:about="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <p>This is the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
                    <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref
                            target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml"
                            >http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref></bibl>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
                    <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>

            <langUsage>
                <language ident="es" extent="original"/>
                <language ident="en" extent="translation"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="#dhq_keywords">
                    <list>
                        <!-- fill in a separate <item> for each keyword or keyword phrase -->
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="#authorial_keywords">
                    <list>
                        <!-- fill in a separate <item> for each keyword or keyword phrase -->
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-12-01" who="DD">Created File</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <group>

            <!-- Original language -->

            <text xml:lang="es" type="original" resp="#ernesto_priani">
                <!-- @resp for the original article is a pointer to xml:id of <dhq:authorInfo>, e.g. "#john_doe" -->
                <!--<front>
                    <dhq:abstract>
                        <p>Test</p>
                    </dhq:abstract>
                    <dhq:teaser>
                        <p>Introducción de los editores al número especial en español</p>
                    </dhq:teaser>
                </front>-->
                <body>
                    <p>Este es el primer número de la revista <title rend="italic">Digital
                            Humanities Quarterly</title> en español (y francés). Se trata de un
                        acontecimiento muy importante tanto para la comunidad de humanistas
                        digitales de habla hispana, como para toda la comunidad de humanistas
                        digitales en general. Nos encontramos además, en un momento de especial
                        importancia para la disciplina de las Humanidades Digitales en español, un
                        momento de eclosión de asociaciones, voces diversas a ambos lados del
                        Atlántico y un gran interés por potenciar el uso de nuestra lengua para dar
                        a conocer en el mundo digital los proyectos, herramientas y resultados
                        vinculados a nuestras tradiciones culturales en el mundo hispanohablante,
                        tan ricas y variadas como desconocidas, en muchos de los casos. </p>
                    <p><title rend="italic">Digital Humanities Quarterly</title> es una de las
                        revistas líderes en el campo de las Humanidades Digitales. Su relevancia
                        dentro de él vuelve muy significativo que sea la primera revista en
                        perseguir un pluralismo lingüístico para las contribuciones académicas en
                        las humanidades digitales, publicando artículos en lenguas distintas al
                        inglés. </p>
                    <p>La aparición de esta entrega en español representa, en este sentido, un paso
                        más en su apertura a las variantes lingüísticas. Pero no sólo eso, para la
                        comunidad hispanohablante de las Humanidades Digitales, significa el
                        reconocimiento del español -una de las lenguas más habladas del mundo- como
                        una lengua con la cual se estudia, investiga y expresa el conocimiento en de
                        las Humanidades Digitales. Es también un reconocimiento a una comunidad cada
                        vez más grande e inquieta dentro de las humanidades digitales cuyo objeto de
                        estudio está expresado en español o que utiliza el español, sin importar ni
                        su lengua de origen, ni su ubicación geográfica, para analizar y discutir
                        temas relativos a las Humanidades Digitales. </p>
                    <p>Los textos que publicamos en este número refleja los temas y las perspectivas
                        de la comunidad que la comunidad de Humanistas Digitales en español están
                        investigando. También el interés de otras comunidades de investigación, por
                        ver reflejadas sus ideas en esta lengua. </p>
                    <p>En su colaboración, José Calvo Tello (Universidad de Würzburg) y Juan Cerezo
                        Soler (Universidad Autónoma de Madrid), utilizan la estilometría para
                        abordar el problema de la autoría de la comedia <title rend="italic">La
                            conquista de Jerusalém</title>, que ha sido atribuida desde su
                        descubrimiento a Miguel de Cervantes. El artículo de Pablo Gatica, de la
                        Universidad de Salamanca, de tipo metodológico, busca elaborar un aparato
                        crítico-conceptual para la cartografía y el análisis del Ciberespacio. Por
                        su parte, Paola Ricaurte Quijano del Tecnológico de Monterrey, en México,
                        busca discutir, sistematizar y analizar las posibilidades de desarrollo de
                        la cultura de los Laboratorios ciudadanos en Hispanoamérica. Cecily Raynor,
                        de McGill Universiy, en su contribución, examina la idea de que el espacio
                        en línea puede operar como la próxima frontera para la escritura
                        transacional. Por último, en un texto escrito originalmente en inglés y
                        traducido después al español, Suzana Sukovic y Peter Read de Western Sydney
                        University, describen y reflexionan sobre el proyecto sobre la historia de
                        los aborígenes en la ciudad de Sidney después de la colonización inglesa. </p>
                    <p>Diversas perspectivas, diversos temas, diversas intenciones de Humanistas
                        Digitales que trabajan <soCalled>en</soCalled>, <soCalled>con</soCalled> el
                        español, o que buscan transmitir su conocimiento y experiencia a esa lengua.
                        Por todo ello, es un placer para nosotros editar este primer número que
                        esperamos abra una nueva puerta a las publicaciones en Humanidades Digitales
                        en nuestra lengua y sirva para difundir los resultados de las
                        investigaciones en múltiples lenguas que reflejan e incluyen a su vez, una
                        gran cantidad de matices culturales, tradiciones y conocimientos. Los
                        editores de este número nos sentimos enormemente honrados de haber tenido la
                        oportunidad de coordinar esta edición, agradecemos la participación de todos
                        los autores, e invitamos a los lectores de este número a tomar el testigo,
                        seguir publicando en nuestra lengua y difundir el conocimiento más allá de
                        las barreras lingüísticas o culturales.</p>
                </body>
            </text>

            <!-- Translated language -->

            <text xml:lang="en" type="translation" resp="#alex_gil">
                <!-- Use "translation_stub" if only the abstract and possibly a short summary is translated. Use "translation" if the entire article has been translated. -->
                <!-- @resp for the translation is a pointer to xml:id of <dhq:translatorInfo> -->
                <!--<front>
                    <dhq:abstract>
                        <p>Test</p>
                    </dhq:abstract>
                    <dhq:teaser>
                        <p>Editors' Introduction to the Spanish language special issue</p>
                    </dhq:teaser>
                </front>-->
                <body>
                    <p>This is the first issue of <title rend="italic">Digital Humanities
                            Quarterly</title> dedicated to articles composed in Spanish (and
                        French). This is a very important event for both the Spanish-speaking
                        Digital Humanities community and the entire Digital Humanities community in
                        general. We find ourselves at a moment of special importance for the
                        discipline of the Digital Humanities in Spanish, a moment full of emerging
                        associations, the rise of diverse voices on both sides of the Atlantic and
                        of great interest to promote the use of our language to promote projects,
                        tools and results linked to our cultural traditions in the Spanish-speaking
                        world–as rich and varied as they are unknown in many of cases.</p>
                    <p><title rend="italic">Digital Humanities Quarterly</title> is one of the
                        leading magazines in the field of Digital Humanities. Its relevance within
                        it makes it very significant that it be the first journal to pursue a
                        linguistic pluralism for academic contributions in the Digital Humanities,
                        publishing articles in languages ​​other than English.</p>
                    <p>The appearance of this installment in Spanish represents, in this sense,
                        another step in its opening to linguistic diversity. But not only that, for
                        the Spanish-speaking community of the Digital Humanities, it means the
                        recognition of Spanish–one of the most widespread languages ​​in the
                        world–as a language with which to study, research and express knowledge in
                        the Digital Humanities. It is also an acknowledgment of an increasingly
                        large and restless community within the Digital Humanities whose object of
                        study is expressed in Spanish or that uses Spanish, regardless of their
                        language of origin, or their geographical location, to analyze and discuss
                        issues relative to the Digital Humanities.</p>
                    <p>The texts that we publish in this issue reflect the topics and perspectives
                        of the community that the hispanophone <title rend="italic">Humanistas
                            Digitales</title> community is investigating. Also the interest of other
                        research communities, to see reflected their ideas in this language. In
                        their collaboration, José Calvo Tello (University of Würzburg) and Juan
                        Cerezo Soler (Autonomous University of Madrid), use the stylometry to
                        address the problem of the authorship of the comedy <title rend="italic">The
                            Conquest of Jerusalem</title>, which has been attributed since its
                        discovery to Miguel of Cervantes. The article by Pablo Gatica, from the
                        University of Salamanca, of a methodological nature, seeks to elaborate a
                        critical-conceptual apparatus for the cartography and analysis of
                        Cyberspace. On the other hand, Paola Ricaurte Quijano of the Tecnológico de
                        Monterrey, in Mexico, seeks to discuss, systematize and analyze the
                        possibilities of developing the culture of Citizen Laboratories in Spanish
                        America. Cecily Raynor of McGill Universiy, in her contribution, examines
                        the idea that online space can operate as the next frontier for
                        transactional writing. Finally, in a text originally written in English and
                        then translated into Spanish, Suzana Sukovic and Peter Read of Western
                        Sydney University, describe and reflect on the project on the history of the
                        aborigines in the city of Sydney after the English colonization.</p>
                    <p>Different perspectives, diverse themes, diverse intentions of Digital
                        Humanists that work <soCalled>in</soCalled>, <soCalled>with</soCalled>
                        Spanish, or that seek to transmit their knowledge and experience to that
                        language. For all this, it is a pleasure for us to edit this first issue
                        that we hope opens a new door to Digital Humanities publications in our
                        language and will serve to disseminate the results of research in multiple
                        languages ​​that reflect and include, in turn, a great amount of cultural
                        nuances, traditions and knowledge. The editors of this issue are greatly
                        honored to have had the opportunity to coordinate this edition. We
                        enormously appreciate the participation of all the authors, and we invite
                        readers of this issue to bear witness, to continue publishing in our
                        language and to spread our knowledge beyond linguistic and cultural
                        barriers.</p>

                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
