<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?><?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="article" xml:lang="es">Geografías digitales: Iluminando las relaciones
                    espaciales en una colección de blogs
                    literarios<!-- article title in non-English language--></title>
                <title type="article" xml:lang="en">Digital Geographies: Illuminating Spatial
                    Relationships in a Collection of Literary Blogs</title>
                <dhq:authorInfo xml:id="cecily_raynor">
                    <!-- Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author.
                         The value of xml:id should be first_last without diacritics, all lower case.
                    -->
                    <dhq:author_name>Cecily <dhq:family>Raynor</dhq:family></dhq:author_name>
                    <dhq:affiliation>McGill University</dhq:affiliation>
                    <email>cecily.raynor@mcgill.ca </email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Cecily Raynor is an Assistant Professor of Hispanic Studies and Digital
                            Humanities at McGill University. Her work on spatial representations in
                            contemporary Latin American literature has been published in the Arizona
                            Journal of Hispanic Cultural Studies, Brasil/Brazil: A Journal of
                            Brazilian Literature, Canada and Beyond: A Journal of Canadian Literary
                            and Cultural Studies, and Estudos de Literatura Brasileira
                            Contemporânea, among other venues. She is currently finalizing her book
                            manuscript on local and global spatial practices in contemporary Latin
                            American literature. Dr. Raynor's projects within the Digital Humanities
                            have received generous financial support from two major Canadian
                            granting agencies, the Social Sciences and Humanities Research Council
                            of Canada and the Fonds de recherche du Québec – Société et culture.</p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:authorInfo>
                <dhq:translatorInfo xml:id="alex_gil">
                    <!-- Include a separate <dhq:translatorInfo> element for each translator 
                         The value of xml:id should be first_last without diacritics, all lower case.
                    -->
                    <dhq:translator_name>Alex <dhq:family>Gil</dhq:family></dhq:translator_name>
                    <dhq:affiliation>Columbia University</dhq:affiliation>
                    <email>colibri.alex@gmail.com</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Digital Scholarship Coordinator, Humanities and History Division,
                            Columbia University Libraries; Affiliate Faculty, English and
                            Comparative Literature Department, Columbia University</p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:translatorInfo>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <!-- This information will be completed at publication -->
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <publisher>Association for Computers and the Humanities</publisher>
                <idno type="DHQarticle-id">000353<!-- including leading zeroes: e.g. 000110 --></idno>
                <idno type="volume">012<!-- volume number, with leading zeroes: e.g. 006 --></idno>
                <idno type="issue">1<!-- issue number, without leading zeroes: e.g. 2 --></idno>
                <date when="2018-04-04">04 April 2018<!-- date: e.g. 22 July 2010 --></date>
                <dhq:articleType>article</dhq:articleType>
                <availability>
                    <cc:License rdf:about="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <p>This is the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
                    <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml">http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref></bibl>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
                    <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>

            <langUsage>
                <language ident="en" extent="translation_stub"/>
                <language ident="es" extent="original"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="#dhq_keywords">
                    <list>
                        <!-- fill in a separate <item> for each keyword or keyword phrase -->
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="#authorial_keywords">
                    <list>
                        <!-- fill in a separate <item> for each keyword or keyword phrase -->
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2018-01-24" who="DD">Created file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <group>

            <!-- Original language -->

            <text xml:lang="es" type="original" resp="cecily_raynor">
                <!-- @resp for the original article is a pointer to xml:id of <dhq:authorInfo>, e.g. "#john_doe" -->
                <front>
                    <dhq:abstract>
                        <p>En este artículo, estudio la colección de blogs literarios en español que
                            comprende Elboomeran(g), un gigantesco blog literario de más de diez
                            años y veinte blogueros. Utilizando tanto la lectura distante como la
                            cercana, afirmo que el contenido de los blogs revela dos componentes
                            importantes de la estética transnacional: en primer lugar, a nivel de la
                            poética, al igual que en el mundo analógico, seguimos observando
                            tendencias textuales que se alejan de los temas y espacios asociados con
                            la experiencia nacional, y el mismo reblandecimiento de las fronteras
                            nacionales que se evidencia en la escritura latinoamericana
                            contemporánea. En segundo lugar, el terreno en línea nos obliga a
                            cuestionar la relación entre el espacio y la pertenencia nacional,
                            porque sirve como ámbito para la actividad lectora posnacional sobre la
                            base de territorios de la lengua. Ambos aspectos son centrales para
                            profundizar el estudio de la escritura digital y el modo en que esta
                            opera en el marco más amplio de las tendencias hacia el
                            transnacionalismo. En el presente trabajo, considero en qué medida
                            podemos incluir los espacios virtuales entre las variantes del
                            extranacionalismo, dado que a nivel nacional se los sigue discutiendo.
                        </p>
                    </dhq:abstract>
                    <dhq:teaser>
                        <p>En este artículo, estudio la colección de blogs literarios en español que
                            comprende Elboomeran(g), un gigantesco blog literario de más de diez
                            años y veinte blogueros.</p>
                    </dhq:teaser>
                </front>
                <body>
                    <p>"Con el término <term>tecnopaisaje</term> me refiero a la configuración
                        global, que además es cada vez más fluida, de la tecnología y al hecho de
                        que ésta, ya sea alta o baja, mecánica o informática, ahora cruza a grandes
                        velocidades diversos tipos de fronteras hasta ahora impenetrables."<note>
                            Todas las traducciones de citas académicas y referencias fueron
                            realizadas por la traductora argentina Carolina Friszman.</note> Arjun
                        Appadurai, <title rend="italic">Modernity at Large</title></p>
                    <p>En mi investigación sobre literatura latinoamericana, examino la idea de que
                        el espacio en línea puede operar como la próxima frontera para la escritura
                        transnacional. En efecto, la web se extiende más allá del mundo analógico y
                        refleja precisamente la tensión que existe entre lo nacional y lo
                        transnacional en la Latinoamérica contemporánea. Hace tiempo que el terreno
                        en línea se considera una geografía, que, además, atravesamos a diario. El
                        uso de términos tales como <term>ciberespacio</term>, <term>espacio
                            web</term>, <term>sala de chat</term> y hasta el mismo <term>web</term>
                        refuerza esa idea. A mediados de la década de 1990, Arjun Appadurai dijo de
                        nuestra era que tiene un <term>tecnopaisaje</term>, con lo que señalaba una
                        materialidad imaginada. Esa descripción surge también de nuestro deseo
                        colectivo de determinar esos espacios, quizá como reacción a su fluidez. En
                        contraste con el tono festivo del <term>tecnopaisaje</term> colectivo de los
                        años 90, el comienzo del siglo XXI trajo consigo nuevas perspectivas y una
                        visión más compleja de la web. Se ha visto el impulso de circunscribir lo
                        ilimitado de su naturaleza por parte de Estados Nación que se proponen
                        segmentarla, controlarla y dividirla. </p>
                    <p>Los terrenos virtuales recuerdan la fuerza constante de los imaginarios
                        nacionales, puesto que se hacen intentos de instaurar fronteras geopolíticas
                        en territorio cibernético. Al mismo tiempo, los textos digitales permiten
                        otro tipo de lectura: en lugar de considerar las obras por separado, podemos
                        realizar un análisis agregado, o lo que Franco Moretti denomina
                            <soCalled>lecturas distantes</soCalled>, para observar tendencias
                        textuales a mayor escala y también a lo largo del tiempo. Los textos no
                        necesitan haberse originado en la web para estar digitalizados, como lo
                        demuestran las vastas colecciones disponibles en Google Books, a las que
                        pueden recurrir los investigadores para analizar grandes cantidades de
                        texto. De este modo, la capacidad de crear un panorama más amplio de la
                        literatura solo se ve limitada por lo que está publicado y digitalizado. La
                        literatura y la tecnología colisionan de maneras cada vez más profundas, y
                        se sostiene en los casos estudiados en el presente trabajo que las lecturas
                        distantes y cercanas pueden funcionar en tándem y enriquecer nuestra
                        concepción de ambas. </p>
                    <p>En este artículo, se estudia la colección de blogs literarios en español que
                        comprende <title rend="italic">Elboomeran(g)</title>, un gigantesco blog
                        literario de más de diez años y veinte blogueros.<note> Este estudio fue
                            realizado en enero de 2015 y todos sus datos corresponden a esta fecha.
                        </note> Utilizando tanto la lectura distante como la cercana, se afirma que
                        el contenido de los blogs revela dos componentes importantes de la estética
                        transnacional: en primer lugar, a nivel de la poética, al igual que en el
                        mundo analógico, seguimos observando tendencias textuales que se alejan de
                        los temas y espacios asociados con la experiencia nacional, y el mismo
                        reblandecimiento de las fronteras nacionales que se evidencia en la
                        escritura latinoamericana contemporánea.<note> En este artículo se discutirá
                            la idea de una estética transnacional. Esta estética se define tanto al
                            nivel poético como al nivel temático. En la literatura contemporánea se
                            puede observar una flexibilidad y una abertura en el tratamiento
                            espacial de escenarios y protagonistas, marcadas por una preferencia a
                            lo global. Por ejemplo, se ha visto un aumento en la cantidad de
                            narrativas multi-territoriales, que transcurren en varios lugares, y
                            menos correlación entre el lugar de origen del autor y los escenarios de
                            su producción literaria. Hay varios estudios sobre este fenómeno en la
                            literatura latinoamericana contemporánea, entre ellos <title rend="italic">Beyond Bolaño</title> (2015) de Héctor Hoyos, que
                            examina la representación de la globalización en la ficción
                            latinoamericana posterior a 1989, así como el reciente número especial
                            de la <title rend="italic">Revista de Estudios Hispánicos</title>
                            (2012), editado por Aníbal González, cuya propia contribución al
                            post-nacionalismo ha sido significativa. Otra obra notable dentro de
                            esta temática es: <title rend="italic">The Art of Transition: Latin
                                American Culture and Neoliberal Crisis</title> (2001) de Francine
                            Masiello, que contribuye a nuestra comprensión de la producción cultural
                            y el capitalismo global en la región. Las reflexiones de Josefina Ludmer
                            sobre los rasgos estéticos de su literatura más contemporánea también
                            son considerables, entre ellas <title rend="italic">Aquí América Latina:
                                una especulación</title> (2010), que incluye un argumento sobre la
                            plasticidad de la representación del espacio en la producción literaria
                            actual. </note> En segundo lugar, el terreno en línea nos obliga a
                        cuestionar la relación entre el espacio y la pertenencia nacional, porque
                        sirve como ámbito para la actividad lectora posnacional sobre la base de
                        territorios de la lengua. Ambos aspectos son centrales para profundizar el
                        estudio de la escritura digital y el modo en que ésta opera en el marco más
                        amplio de las tendencias hacia el transnacionalismo. En el presente trabajo,
                        se considera en qué medida se pueden incluir los espacios virtuales entre
                        las variantes del extranacionalismo, dado que a nivel nacional se los sigue
                            discutiendo.<note> El extra-nacionalismo se define por una ruptura
                            completa entre el lugar de origen del autor y los protagonistas y
                            escenario de su narrativa. Un ejemplo sería <title rend="italic">El
                                viajero del siglo</title> (2009) del escritor argentino, Andrés
                            Neuman, que tiene lugar en Alemania en el siglo diecinueve con
                            protagonistas de varios países, y ningún argentino entre ellos.
                        </note></p>
                    <div>
                        <head>I. Introducción</head>
                        <p>Igual importancia reviste el hecho de que el ámbito digital nos brinda
                            una plataforma desde la que podemos examinar la naturaleza y
                            distribución cambiantes de los textos. La recentralización de la
                            industria editorial en el siglo XXI en una era de fuerzas mercantiles
                            globales ha contribuido a la disociación de los textos latinoamericanos
                            de las redes regionales de distribución, lo que posiblemente haya
                            influido en las tendencias de producción artística. La literatura
                            latinoamericana está atravesando un proceso de digitalización a gran
                            escala, y varios actores multinacionales importantes, como Apple, Amazon
                            y Google Play, están propagando los libros electrónicos en la región
                                <ptr target="#darnalt2015"/>. El capitalismo de la imprenta tiene un
                            papel central en el abordaje que hace Benedict Anderson de la cohesión
                            nacional, y ese abrupto giro en la distribución nos llama la atención a
                            la cambiante relación entre literatura y nación<note> Anderson sostiene:
                                    <q>Se había lanzado la búsqueda, por así decirlo, de un modo
                                    nuevo de vincular significativamente la fraternidad, el poder y
                                    el tiempo. Quizá nada haya precipitado tanto esa búsqueda ni la
                                    haya hecho tan fructífera como el capitalismo de la imprenta,
                                    que permitió que una cantidad de personas en rápido aumento
                                    pensaran por sí mismas y se relacionaran entre sí de maneras
                                    profundamente novedosas</q> (56).</note>. En efecto, la
                            deconstrucción de esas fronteras es particularmente significativa a
                            nivel de la distribución, la circulación y el intercambio de la
                            información. La rápida transferencia de conocimientos que caracterizó el
                            final del siglo XX y el comienzo del XXI ha dejado huellas profundas en
                            la producción literaria latinoamericana, en una era marcada por el
                            movimiento (de cuerpos e ideas) entre múltiples espacios. No hay sitio
                            donde esas tendencias se evidencien tanto como en la web. </p>
                        <figure>
                            <head>La portada de la revista literaria mexicana Tierra Adentro de
                                Octubre a Noviembre de 2012.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure01.png"/>
                        </figure>
                        <p>La revista literaria mexicana <title rend="italic">Tierra Adentro</title>
                            ha descrito la web como un territorio expandido en el que escritor,
                            lector y editor se reúnen de modos inesperados (Illustración 1). Al
                            contemplar con atención la tapa de la edición de <title rend="italic">Tierra Adentro</title> dedicada al espacio web como nuevo
                            territorio para la literatura, se nos presenta una interesante
                            contradicción. En ella, una pila de libros descansa sobre un molinillo
                            de maíz, un aparato que se utiliza tradicionalmente para hacer harina
                            para tortillas. De esa pila, emergen 140 caracteres, el límite máximo de
                            un <term>tweet</term>, mientras que el ícono de Twitter hace girar el
                                molinillo.<note> Esta tapa también responde a la iconografía
                                universal de la web: el pequeño pájaro azul, ícono de Twitter, hace
                                girar la rueda, mientras que en el suelo descansan varias pelotitas
                                que representan imaginería de la web. En ese sentido, el molinillo
                                literalmente aplasta libros para producir símbolos de la web.</note>
                            En efecto, además de la expansión del espacio por medio de la web que
                            suponen géneros nuevos como Twitter, hay contenidos que se recrean y
                            contraen simultáneamente, lo que, sin duda alguna, influye en la
                                estética<note> También se observa una serie de símbolos que han
                                llegado a formar parte de la imaginería transnacional de la web en
                                forma de las pelotitas que se ven a los pies de la tapa. Se ven los
                                signos de <soCalled>arroba</soCalled>, <soCalled>me
                                gusta</soCalled>, <soCalled>hipervínculo</soCalled>,
                                    <soCalled>correo electrónico</soCalled> y
                                    <soCalled>video</soCalled>. Eso habla de la naturaleza universal
                                de los íconos relacionados con la web, que trascienden toda
                                nacionalidad.</note>. El espacio web <soCalled>universal</soCalled>
                            llama la atención sobre la nación de maneras complejas; por momentos
                            funciona como un ancla, por momentos como un filtro–como se ve a las
                            claras en el caso del firewall–o incluso como un punto de partida. Al
                            hablar de la dualidad de la web, Stephanie Schulte afirma: <cit>
                                <quote rend="inline" source="#schulte2013">Si bien podría decirse que es uno de los
                                    ejemplos más acabados de transnacionalismo y suele mencionársela
                                    como una fuerza de la globalización, Internet sigue
                                    constituyéndose a través de políticas nacionales</quote>
                                <ptr target="#schulte2013"/>
                            </cit>. De hecho, en línea se nota la dificultad de ubicar el
                                <emph>sitio</emph> de la nación, dado que el IP de un sitio web
                            puede estar en Mountain View, California, en las oficinas de Google,
                            aunque su público se concentre mayormente en una aldea de la región del
                            Amazonas, en Brasil. Antes que limpios y transnacionales, los ámbitos en
                            línea son arenas culturales y políticas enredadas en un vasto mundo
                            territorial. Es una zona gris e intermedia, donde convergen naciones e
                            idiomas. </p>
                        <p>Los medios interactivos cambian los modos en que dialogan escritor y
                            lector, y hacen de la alfabetización digital una labor visual conjunta.
                            La ficción colaborativa en línea lleva esa idea más lejos que nunca, con
                            contenidos que los autores adaptan en respuesta a los sentimientos de
                            los lectores. Los blogs son solo una faceta más del cambio que ha
                            sufrido el lugar de la autoría en la escritura latinoamericana
                            contemporánea. Josefina Ludmer se explaya sobre ese cambio: <cit>
                                <quote rend="inline" source="#ludmer2012">Ya rige un desinterés por la autoría como
                                    horizonte de coherencia conceptual, y también existen
                                    experiencias de autorías colectivas como la de Wikipedia, Wu
                                    Ming, y las novelas colaborativas de los blogs</quote>
                                <ptr target="#ludmer2012"/>
                            </cit>. Con el ascenso de esas tendencias, se vuelve cada vez más
                            difícil definir el lugar del autor. Al mismo tiempo, la escritura en
                            línea tiene un componente estético, como indican los 140 caracteres de
                            la imagen de tapa de <title rend="italic">Tierra Adentro</title>. La
                            ciberpoética salta del texto a la pantalla y viceversa: algunos
                            escritores, como Claudia Apablaza, hacen referencia a Twitter; otros,
                            como Isabela Figueiredo, componen su obra en forma de tweets. En ese
                            sentido, las nuevas formas y estilísticas de la web no están confinadas
                            al espacio digital, sino que operan en conversación con el mundo
                            analógico. Me dedicaré ahora a <title rend="italic">Elboomeran(g)</title>, una colección de blogs literarios cuya
                            profusión de artículos para el análisis colectivo y profundidad
                            cronológica permiten un valioso metanálisis. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>II. <title rend="italic">Elboomeran(g)</title>: <q>El blog literario
                                latinoamericano</q></head>
                        <p>El nombre del sitio <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> es
                            evocativo, no solo porque recuerda el vital período del boom de la
                            literatura latinoamericana, sino también porque encuentra un sentido
                            cíclico en la imagen del bumerán, lo que invita a los lectores a ver la
                            blogósfera como un ámbito fluido en el que uno entra, se va y regresa.
                            El sitio es una colección rotativa de blogs, crítica literaria y
                            cultural, y reseñas de libros, además de una librería con enlaces
                            directos a editoriales y periódicos, en línea desde 2005. En la
                            actualidad, es la más nutrida plataforma de blogs literarios en español
                            que hay en la web. Hay que señalar que está en manos de <title rend="italic">El País</title>, lo cual permite analizar los ámbitos
                            virtuales como transnacionales, por un lado, y también como terrenos
                            disputados y políticos, por el otro, en los que con frecuencia se
                            reproducen las tendencias literarias del mundo no virtual. La
                            publicación de autores latinoamericanos depende en gran medida de
                            conglomerados editoriales internacionales como Alfaguara (propiedad del
                            grupo Penguin Random House desde 2013), Santillana y Planeta, todos los
                            cuales tienen su casa matriz en España. La misma consolidación económica
                            puede verse en línea, dado que los medios españoles también controlan
                            muchas avenidas de escritura sobre literatura latinoamericana. Así, si
                            bien el blog en sí mismo pertenece a un periódico español, sostengo que
                            su contenido está guiado por escritores latinoamericanos. A modo de
                            reflejo de la inestabilidad asociada con las esferas digitales, la sede
                            física de <title rend="italic">El País</title> y su blog literario
                                <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> están en Madrid, aunque
                            la dirección de IP del blog está en Barcelona. Si bien la mayoría de los
                            blogueros son escritores de ficción — entre ellos Jorge Volpi, un
                            prominente escritor mexicano contemporáneo, y Patricio Pron, un joven
                            autor argentino que tiene el blog más popular del sitio — otros son
                            periodistas, profesores, ensayistas y críticos<note> Los veinte
                                blogueros son: Félix de Azúa (España), Joana Bonet (España),
                                Patricio Pron (Argentina), Vicente Verdú (España), Javier Fernández
                                Castro (España), Jesús Ferrero (España), Vicente Molina Foix
                                (España), Rafael Argullol (España), Eduardo Gil Bera (España),
                                Basilio Baltasar (España), Sergio Ramírez (Nicaragua), Iván Thays
                                (Perú), Lluís Bassets (España), Vicente Luis Mora (España), Roberto
                                Herrscher (Argentina), Edmundo Paz Soldán (Bolivia), Víctor Gómez
                                Pin (España), Julio Ortega (Perú), Jorge Volpi (México) y Juan Pablo
                                Meneses (Chile). Cabe destacar que hay una sola mujer entre los
                                blogueros del sitio. </note>. Ese perfil variado responde al lugar
                            cambiante de los escritores en la esfera pública, una idea reforzada por
                            su presencia en las redes sociales. Es interesante destacar que muchos
                            de los blogueros escriben no solo para <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> sino también para blogs personales,
                            regionales y nacionales, muchos de los cuales pertenecen a grandes
                            periódicos como <title rend="italic">La Nación</title> y <title rend="italic">El Litoral</title> (Argentina), <title rend="italic">Reforma</title> (México) y <title rend="italic">El Mercurio
                            </title>(Chile). </p>
                        <p>El panorama se complejiza cuando se examinan algunas de las tendencias
                            del tráfico de <title rend="italic">Elboomeran(g)</title>. La mayoria de
                            los lectores del sitio proviene de una variedad de países hispanos que
                            va mucho más allá de España<note> Los datos sobre tráfico están tomados
                                de Alexa.com, un sitio de Amazon dedicado a la cuestión del tráfico,
                                del año 2013-2015. </note>. El tráfico de datos de <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> refleja un público hispano que
                            conforma una geografía lingüística o un <soCalled>territorio de la
                                lengua</soCalled> que atraviesa fronteras. A fin de comprender la
                            importancia de esa progresión, se consideran antes que nada los choques
                            entre globalización, transnacionalismo e inglés. En su importante ensayo
                            titulado con un interrogante, <title rend="quotes">Anglo-Globalism?</title>, Jonathan Arac observa: <cit>
                                <quote rend="block" source="#arac2002">La globalización pluraliza: abre toda cultura
                                    local, nacional o regional a otras y, de ese modo, produce
                                        <soCalled>muchos mundos</soCalled>. Sin embargo, esos muchos
                                    mundos solo pueden conocerse haciendo uso de un medio singular:
                                    así como el dólar es el medio del comercio global, el inglés es
                                    el medio de la cultura global, y produce <soCalled>un
                                        mundo</soCalled>.</quote>
                                <ptr target="#arac2002" loc="35"/>
                            </cit> En la web, se ven tendencias que ponen en tela de juicio esa
                            afirmación con vigorosas comunidades de otras lenguas que surgen y se
                            imponen. Aún está por verse en qué medida pueden desarrollarse como
                            comunidades transnacionales imaginadas capaces de contrarrestar el vasto
                            contenido en inglés que hay en la web. Sin embargo, es innegable que el
                            público internacional de <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> no
                            recurre a fuentes en inglés para interactuar en línea ni depende de
                            periódicos ni editoriales analógicos regionales ni nacionales como
                            fuente principal de obra y crítica literaria. Por el contrario, recurre
                            cada vez más a la web para conectarse con contenido en su idioma al otro
                            lado de las fronteras nacionales. Esa noción responde a la idea de una
                            comunidad panhispánica, muy enraizada en la política lingüística. En los
                            últimos años, la Real Academia Española (RAE) ha insistido mucho en una
                            lengua unificada entre los muchos países alcanzados por sus políticas,
                            por considerar esa inclusión vital para la proliferación y el futuro de
                            la lengua española como actor global. Víctor García de la Concha (que
                            presidió la RAE entre 1998 y 2010) afirmó que <cit>
                                <quote rend="inline" source="#otero2004">nuestra riqueza es América Latina, y la
                                    política lingüística debe ser panhispánica</quote>
                                <ptr target="#otero2004"/>
                            </cit>. Eso evoca también un deseo neocolonial de España, quizá, de
                            recuperar su estatus de potencia mundial. A juzgar por su subtítulo
                            original, <soCalled>el blog literario latinoamericano</soCalled>, está
                            claro que ya en 2005 <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> se
                            proponía encabezar su colección con literatura latinoamericana, y no
                            española. Podemos comprender mejor la relación cambiante del sitio con
                            Latinoamérica, temáticamente y a nivel de los lectores y escritores, si
                            observamos la transformación del blog utilizando herramientas de archivo
                            en línea.</p>
                        <p>Puesto que la ficción latinoamericana contemporánea se ha vuelto cada vez
                            más transdisciplinaria, se sostiene en el presente trabajo que el
                            espacio de los blogs es tierra fértil para el análisis literario y nos
                            ayuda a ampliar el concepto mismo de lo literario. <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> incluye ficción y no ficción — desde poemas y
                            cuentos cortos hasta capítulos enteros de libros en el caso de Patricio
                            Pron — además de comentario literario. Hay diferencias en el contenido que
                            generan sus veinte blogueros: los escritores más jóvenes, por ejemplo,
                            publican mucha más ficción inédita que sus pares de más edad. También
                            hay cuestiones en torno a los derechos de autor, la privacidad, y los
                            criterios de lo que está listo para publicarse que suelen reflejar
                            brechas generacionales. Del mismo modo, no todos los blogueros dejan
                            habilitada la función de publicar comentarios: algunos prefieren no
                            hacerlo. Al adentrarse en la web, se hace cada vez más evidente que se
                            trata de un espacio navegado y percibido de manera heterogénea, y se
                            dejan entrever incongruencias y tensiones.</p>
                        <figure>
                            <head>El banner oficial de El Boomeran(g) del año 2005.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure02.png"/>
                        </figure>
                        <figure>
                            <head>El banner oficial de El Boomeran(g) del 29 de enero de
                                2016.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure03.png"/>
                        </figure>
                        <p>En 2005, cuando se inició <title rend="italic">Elboomeran(g),</title> su
                            subtítulo era <soCalled>El blog literario latinoamericano</soCalled>, a
                            pesar de no contar con ningún bloguero de ese origen (Ilustración
                                2).<note> Así se veía el encabezado original de 2006. Nota: “El blog
                                literario latinoamericano”</note> Si se rastrean las
                            transformaciones ocurridas en el blog entre 2005 y 2016, los lectores
                            pueden advertir que el sitio cambió junto con la web. Aunque mantiene su
                            estética elegante, nuevos medios han transformado su contenido con
                            video, <term>feeds</term> RSS, función de búsqueda interna y enlaces
                                integrados<note> Aquí se ven los marcados cambios en contenido, que
                                incluye la incorporación de enlaces a redes sociales, video y <hi rend="italic">feeds</hi> RSS, y una función de búsqueda
                                interna.</note> (Ilustración 3). También hay un cambio en el
                            subtítulo: ya no es <soCalled>El blog literario
                                latinoamericano</soCalled> sino <soCalled>blog literario en
                                español</soCalled>, una diferencia curiosa dada la
                            internacionalización de los blogueros, que pasaron de ser exclusivamente
                            españoles a conformar una amalgama de españoles y latinoamericanos.
                            Varios autores, entre ellos Patricio Pron, integran el contenido de su
                            cuenta personal de Twitter e invitaciones a suscribirse a RSS y a
                            compartir contenido en redes sociales al final de cada entrada. En su
                            contenido de Twitter, Pron incluye también sus <term>re-tweets</term>, y
                            las referencias que se hacen a él por medio del uso de @patricio_pron.
                            De esa forma, su contenido se vuelve interactivo en lugar de estático,
                            reflejo de los modos dinámicos en que los escritores entablan una
                            relación con el público, en la que el lugar del autor es el de alguien
                            accesible y presente, que está apenas a un <term>tweet</term> de
                            distancia. Pron y otros escritores se abocan a un proceso interactivo de
                            multidifusión, es decir, el uso de un canal de medios para llegar a una
                            gran cantidad de lectores. Eso conecta comunidades en línea tanto
                            externas como internas, que se encuentran en diversos planos. La
                            posibilidad de rastrear esa interacción por medio de
                                <term>re-tweets</term> hace del ámbito en línea un terreno rico para
                            comprender al público del siglo XXI.</p>
                        <p>El análisis web permite ir más allá del obvio carácter internacional de
                            la web y desafía al observador a sumergirse en tendencias nacionales,
                            regionales, locales e individuales. Un modo de estudiar el tráfico
                            consiste en examinar los más de 1300 enlaces que apuntan a <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> desde otros sitios. Al mapear
                            los enlaces entrantes, se observa que el tráfico se concentra en Estados
                            Unidos, el Cono Sur y Europa, aunque los hay desde tan lejos como Hong
                                Kong<note> Los 1300 enlaces entrantes al sitio fueron tomados de
                                Alexa.com. </note>. El único límite para la capacidad de hacer zoom
                            en las fuentes de tráfico son las herramientas de análisis web. La web
                            hace honor a su reputación transnacional cuando el tráfico es denso; sin
                            embargo, parece que son las geografías de habla hispana más que un
                            arbitrario espacio web global las que guían a los lectores al sitio. El
                            análisis también aborda aspectos individuales del público, que los
                            motores de búsqueda recogen cuando los lectores están en sesión.
                            Utilizando de nuevo los datos de Alexa.com, se puede observar que los
                            visitantes de <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> son bastante
                            jóvenes, de entre 25 y 44 años en promedio, con estudios, y mujeres en
                            su mayoría (Ilustración 4). El histórico lazo entre <soCalled>lo
                                literario</soCalled> y los lectores de élite viene al pensamiento de
                            inmediato. Eso nos plantea una contradicción, puesto que tantos han
                            defendido la web transnacional por tener pocas barreras de entrada y
                            contenido de fácil acceso. Pero la accesibilidad no afecta el hecho de
                            que el interés en los blogs literarios está vinculado a un estatus
                            socioeconómico. Los datos demográficos cuentan otra historia, pues
                            muestran que los espacios virtuales reproducen muchos de los mismos
                            patrones del público analógico. Si bien el acceso a Internet se está
                            convirtiendo en una característica elemental de la vida moderna, no todo
                            el contenido recibe el mismo trato. Las tendencias del público femenino
                            también reflejan el mundo analógico, y siguen señalando a las mujeres
                            como las que más consumen ficción. Sin embargo, la escasez de blogueras
                            en esta gran colección nos devuelve a la idea de que la web podrá ser
                            accesible, pero no siempre es el terreno más democratizador en materia
                            de espacio y género. </p>
                        <figure>
                            <head>En los datos de Alexa.com, se puede observar que los visitantes de
                                Elboomeran(g) son bastante jóvenes, de entre 25 y 44 años en
                                promedio, con estudios, y mujeres en su mayoría.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure04.png"/>
                        </figure>
                    </div>
                    <div>
                        <head>III. El análisis textual al servicio de la poética</head>
                        <p>Al pasar del tráfico al análisis del texto, el entramado se vuelve más
                            denso. En esta sección, se trabaja con una tajada histórica de las
                            entradas de <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> de entre 2005 y
                            2014. En esa década, este corpus incluye 8206 entradas escritas por 20
                                blogueros.<note> A fin de analizar el sitio, se utilizó una
                                herramienta de <term>web scraping</term> llamada WinHTTrack. Esta
                                tecnología atraviesa el sitio y lo guarda en archivos que reflejan
                                el original. Los cuadrantes de la visualización representan a los
                                blogueros agrupados por mes y kilobytes (volumen de entradas de
                                blog). Para crear un agregado del contenido tomado de las carpetas,
                                se empleó la línea de comando para navegar en esas carpetas y
                                analizar variables tales como nombre del bloguero, nacionalidad,
                                fecha, hora, cantidad de comentarios, contenido completo de la
                                entrada y título. En total, se reunió más de medio gigabyte de
                                código HTML. En Excel, se aplicó una fórmula matricial para crear
                                las visualizaciones. Cada entrada fue un caso, y utilicé un software
                                llamado Provalis para analizar variables. Como se menciona en una
                                nota al pie anterior, usé <title rend="italic">QDA Miner</title> y
                                    <title rend="italic">Simstat</title> para determinar frecuencias
                                de aparición de palabras y las importé en <title rend="italic">Tableau</title> para crear visualizaciones (textuales y
                                numéricas). </note> Como humanistas digitales interesados en la
                            literatura, entendemos que, cuanto más rico el conjunto de textos, mayor
                            es la plataforma para la exploración. <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> es complejo por la cantidad de entradas
                            publicadas con el paso del tiempo y también por la cantidad de
                            blogueros, sin par en la web (Ilustración 5).</p>
                        <figure>
                            <head>Esta visualización de todo el contenido de El Boomeran(g)
                                demuestra que más de la mitad de la colección proviene de blogueros
                                españoles.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure05.png"/>
                        </figure>

                        <p>Si se toman las entradas como agregado cronológico y se desglosan por
                            nacionalidad, se ve que más de la mitad de la colección proviene de
                            blogueros españoles (Ilustración 5). Ese dato es particularmente
                            intrigante en correlación con las cinco búsquedas principales del sitio
                            en Google<note> Las siguientes palabras clave están tomadas de
                                Alexa.com: 1) Boomeran (15,25%) 2) Patricio Pron (12,09%) 3) Pron
                                (8,37%) 4) Jorge Volpi (6,67%) y 5) Soldan (3,63%). El percentil
                                restante está compuesto por una gran variedad de búsquedas; estas
                                son solo las cinco principales.</note>. Lógicamente,
                                <soCalled>Boomeran</soCalled> es la primera palabra clave, mientras
                            que las cuatro restantes son elocuentes acerca de la naturaleza del blog
                            en su estado actual. Son cuatro nombres relacionados con autores
                            latinoamericanos de ficción: Patricio Pron (y su apellido a secas,
                                <soCalled>Pron</soCalled>), Jorge Volpi, y Edmundo Paz Soldán. Esas
                            son las palabras que atraen más tráfico en el período estudiado, <emph>a
                                la vez que</emph> su contenido como proporción del sitio es
                            relativamente bajo. Si bien, por lo demás, las palabras de búsqueda son
                            dispares, está claro que una porción considerable de visitantes llega al
                            sitio en busca de contenidos de escritores latinoamericanos de ficción.
                            Puesto que la colección de blogs es propiedad de <title rend="italic">El
                                País</title> de España, eso resulta llamativo. Parecería que el
                            periódico español está relativamente desconectado del tráfico y el
                            contenido del sitio, a pesar de que la mayoría de sus blogueros son de
                            esa nacionalidad, indicio de tendencias hacia una escritura literaria en
                            línea posnacional o desnacionalizada, y el contenido de blogueros
                            latinoamericanos está a la cabeza de la escritura en español. Daría la
                            impresión de que la idea de una comunidad panhispánica ha penetrado
                            también el espacio en línea, en consonancia con lo que ocurre en la
                            industria editorial analógica.</p>
                        <figure>
                            <head>Esta visualización muestra que la cantidad total de contenido
                                desde el 2005 hasta el 2014, así como la nacionalidad de los
                                blogueros cada año. El tamaño del círculo refleja la cantidad total
                                de contenido por año. En el 2005 y el 2006, el sitio web estaba
                                compuesto por contenido escrito íntegramente por blogueros de origen
                                español.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure06.png"/>
                        </figure>
                        <p>Si comparamos la nacionalidad y la cantidad de entradas a lo largo del
                            tiempo, lo que vemos es que el sitio creció desde 2005 al tiempo que se
                            internacionalizó, lo que quizá explique parte de los patrones de tráfico
                            (Ilustración 6). Analizar las entradas por nacionalidad nos permite
                            comprender algunos de los cambios que sufrieron los blogs literarios en
                            esta década. Los primeros dos años están ocupados íntegramente por
                            blogueros españoles — volcados, no obstante, a escribir sobre literatura
                            latinoamericana — hasta que el blog atravesó una expansión en 2008,
                            seguida de una ola de internacionalización de sus escritores-blogueros.
                            También es interesante cómo interactúan los blogueros con los lectores
                            por medio de comentarios. Contados por nacionalidad, los comentarios se
                            incrementaron y estabilizaron en alrededor de 700 por entrada a partir
                            de 2012, y los lectores interactúan con un conjunto de blogueros cada
                            vez más diverso (Ilustración 7). Los comentarios son parte vital de la
                            historia de la escritura en blogs como práctica colectiva entre lector y
                            escritor, como propone Benkler: <cit>
                                <quote rend="inline" source="#benkler2006">Mantener los comentarios es útil para el grupo:
                                    como fuente de experiencia sobre las personas o parte de la
                                    memoria colectiva del conjunto</quote>
                                <ptr target="#benkler2006"/>
                            </cit>. La investigación literaria digital suele cuestionar la utilidad
                            de esos comentarios. Si bien lo que más me interesa es la cantidad de
                            comentarios como reflejo de una interacción agregada, los comentarios
                            hablan del carácter colectivo de la escritura en blogs, más allá de la
                            influencia que puedan ejercer (en contraste con la ficción colaborativa
                            en línea). Se plantea en este trabajo, que los comentarios forman parte
                            de la huella digital de cada entrada, lo que nos devuelve a la idea de
                            la web como ruina, que plasma los sentimientos de los lectores de un
                            modo que puede documentarse y analizarse. Curiosamente, el conteo de
                            comentarios en <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> alcanzó un
                            pico en 2008, cuando los blogs literarios estaban en un momento
                            culminante en todo el mundo. En efecto, el espacio digital de la
                            escritura en español está cada vez más enraizado en las redes
                            globales.</p>
                        <figure>
                            <head>Se visualizan aquí todos los comentarios de lectores desde el 2005
                                hasta el 2014, según el volumen de comentario y la nacionalidad del
                                bloguero. </head>
                            <graphic url="resources/images/figure07.png"/>
                        </figure>
                    </div>
                    <div>
                        <head>IV. Del agregado a lo individual: Patricio Pron</head>
                        <p>Abordar los blogs como corpus nos permite capitalizar más de 8000
                            entradas y 100 000 palabras únicas a lo largo de los diez años de
                            historia del sitio. Antes de explorar patrones textuales generales, se
                            comenzará por poner de relieve el aporte de Patricio Pron a la
                            colección. He elegido a Pron para un análisis detallado porque resulta
                            uno de los escritores más llamativos de la colección según las palabras
                            claves al sitio y su tráfico más reciente. Patricio Pron es un escritor
                            argentino, nacido en 1975 en Rosario, doctorado en filología en
                            Göttingen, Alemania. Actualmente vive en Madrid y escribe para varios
                            diarios y publicaciones literarias nacionales e internacionales, en
                            línea y en papel.<note> Por ejemplo, diarios argentinos como <title rend="italic">La Capital</title> de Rosario y <title rend="italic">El Litoral</title> de Santa Fe, además de la
                                edición uruguaya de El País, el diario español ABC y las revistas
                                literarias españolas <title rend="italic">de Occidente</title> y
                                    <title rend="italic">Letras Libres</title>. </note> Pron alterna
                            entre distintos géneros literarios: ha publicado colecciones de cuentos
                            cortos, novelas, ensayos y crítica literaria. Una de sus obras más
                            recientes es <title rend="italic">El libro tachado: prácticas de la
                                negación del silencio</title> (2014), un estudio biográfico de un
                            espectro global de autores. Pron empezó a escribir para <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> en febrero de 2010 y, desde
                            entonces, ha escrito más de seiscientas entradas, entre las que se
                            cuentan artículos suyos publicados previamente en otros medios, como
                                <title rend="italic">El País</title>, y ficción de su autoría. En su
                            blog, el autor reflexiona sobre muchos de los mismos temas que comenta
                            en ediciones impresas: por ejemplo, el arte de escribir y de leer, y el
                            estado de la crítica literaria, al tiempo que habla sobre diversos
                            escritores latinoamericanos e internacionales. Algunos temas recurrentes
                            son la identidad nacional, la migración, la vida en el extranjero y su
                            conflictiva relación con Argentina. En una entrada titulada <title rend="quotes">La idea de un país</title>, de mayo de 2011, Pron
                            escribe: <quote rend="block" source="#undocumented">Nací en un país que se dirigía
                                irremisiblemente hacia un golpe de Estado y crecí bajo una dictadura
                                militar. Que ese país, o sus instituciones, estuvieran en guerra
                                contra mis padres y los otros integrantes de su generación por
                                defender estos una idea de mayor justicia para todos, de soberanía
                                política y de independencia económica, tiene poca importancia aquí,
                                aunque quizás también sirva para explicar cuál es mi punto de vista
                                sobre este tema.</quote> Al igual que muchos jóvenes argentinos de
                            su generación, Pron expresa un desencanto político en este y otros
                            escritos, punto de vista que advierte de la estética desnacionalizada
                            que prevalece en su obra. Más que una negación o un rechazo de su
                            argentinidad, observamos un cuestionamiento y una postura crítica. Más
                            adelante en esa misma entrada, se refiere a la autonomía política
                            catalana en la víspera de una elección por la soberanía estatal en
                            España. Aunque no se opone a la independencia, Pron detalla su
                            escepticismo sobre la condición de Estado en general y aboga por tener
                                <soCalled>menos países en vez de tener más</soCalled>. </p>
                        <p>En una entrada de Agosto de 2014, <title rend="quotes">Un país
                                excesivo</title>, Pron aborda el perfil elusivo y hasta mítico de la
                            patria describiendo cómicamente a los ciudadanos argentinos como una
                            raza mítica que entra a las librerías con la esperanza de hallar un
                                <q>mapamundi de Argentina, y nunca lo encontramos</q>. El autor
                            reflexiona sobre el desproporcionado nacionalismo argentino, que
                            relaciona con una autoestima exagerada. En consonancia con su aversión a
                            la idea de nación, Pron suele observar la tensión que se genera entre
                            las editoriales locales y regionales cuando compiten contra sus pares
                            transnacionales (en su mayoría, españolas). Sus reflexiones son
                            reveladoras en tanto llaman la atención sobre algunas de las cuestiones
                            más generales que hay en juego en el transnacionalismo. En una entrada
                            particularmente perspicaz, titulada <title rend="quotes">Edición y
                                moral</title>, observa: <quote rend="block" source="#undocumented">En Chile, entre la
                                minoría que se ocupa de estas cosas, se ha extendido, y con
                                virulencia, el discurso contra ‘las transnacionales’ del libro, las
                                que serían las responsables de todo mal, mientras que las
                                editoriales ‘independientes’ gozan de una predisposición positiva,
                                insisto, entre la minoría que se ocupa de estas cosas, que sin mayor
                                reflexión tiende a conferirles en bloque un estatus moralmente
                                superior que no todas merecen.</quote> Según Pron, la tensión entre
                            las pequeñas editoriales independientes y los grandes conglomerados ha
                            dado un giro innecesariamente moralista. En el blog, y en su obra en
                            general, el autor cuestiona esas normas y elige escribir para una
                            variedad de fuentes que exceden cualquier lugar determinado. Quizá más
                            que ningún otro escritor de la colección de blogs, Pron encarna la idea
                            de un escritor desterritorializado: hace de la lengua su territorio,
                            viaja mucho, escribe para diversos medios nacionales y vive en el
                            corazón de España. Esa fluidez se refleja también en los idiomas a los
                            que hace referencia, pues Pron incorpora obras en alemán e inglés que
                            comenta en español para atender las necesidades de sus lectores. </p>
                        <p>El análisis de puntos de referencia geográficos en un blog global que
                            abarca seiscientas entradas revela profundas complejidades. Si bien el
                            lugar al que más hace referencia Pron es Argentina (330 ocurrencias) la
                            palabra <q>país</q>, más general, aparece 302 veces, lo que quizá revele
                            una relación más amplia con ese concepto, no predeterminada por un
                            proyecto literario ni por un terreno específico, sino más bien una idea
                            móvil de país. También hay otras palabras que explican su blog: la
                            palabra <q>español</q> se usa 237 veces, ya sea para referirse al idioma
                            o como adjetivo o sustantivo gentilicio. En cuanto a lugares más
                            específicos, Pron cita a Madrid más que a ninguna otra ciudad: aparece
                            150 veces en los cuatro años de historia del blog. No es de extrañarse,
                            puesto que el autor reside en Madrid y escribe para varios canales de
                            noticias españoles. París es la segunda ciudad más citada, con 116
                            menciones, solo detrás de Chile, con 120. Así podemos empezar a
                            construir una representación especial, que eclipsa a Argentina, España y
                            aun a Latinoamérica.</p>
                        <figure>
                            <head>Una visualización de los quince sustantivos más frecuentes en todo
                                el contenido del blog de Patricio Pron, desde su comienzo hasta
                                finales del 2015. </head>
                            <graphic url="resources/images/figure08.png"/>
                        </figure>

                        <p>Si observamos la frecuencia de mención en una visualización circular
                            similar a la de más arriba, la escritura de Pron pinta un cuadro
                            interesante (Ilustración 8). Las palabras <q>literatura</q> y
                                <q>obra</q> son las más mencionadas: 1163 y 1110 veces
                            respectivamente. De hecho, la no especificidad y el carácter universal
                            de los sustantivos principales es lo que llama la atención; los
                            sustantivos que más aparecen son <q>obra</q>, <q>libro</q>,
                                <q>escritor</q>, <q>vida</q> y <q>años</q>. Si bien la prominencia
                            de esas palabras puede parecer un tanto obvia dada la naturaleza del
                            blog, al compararlas con el análisis agregado de la siguiente sección,
                            se destaca su frecuencia similar, lo que traza una imagen algo
                            descentralizada. En rigor, no parece haber tema bajo el gran paraguas de
                            la literatura, sino más bien una corriente subterránea de intereses
                            literarios comunes que guían la escritura de Pron. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>V. Ampliando la mirada: Análisis de texto agregado </head>
                        <p>Si en lugar de una visualización de seiscientas entradas se toma una de
                            más de ocho mil, lo que se obtiene es una vista panorámica de <title rend="italic">Elboomeran(g)</title>. La apertura de la visualización
                            para incluir a veinte blogueros revela la poética de la escritura
                            digital literaria de la colección, mucho más allá de las tendencias
                            individuales y nacionales. Se propone en este trabajo, que esa
                            visualización nos ayuda a comprender mejor un componente del
                            transnacionalismo, dada la creciente importancia de las comunidades de
                            escritura digital en el mundo hispanoparlante. En lugar de analizar
                            únicamente la nacionalidad de los autores del blog, se sugiere que el
                            espacio digital puede entenderse de manera abarcadora como su propio
                            espacio en el que los escritores se unen sobre la base de intereses,
                            idiomas, experiencias o profesiones comunes, que no se correlacionan con
                            la composición nacional de las entradas en su conjunto. Si se aislan
                            algunos de los sustantivos y adjetivos principales, se nota que este
                            grupo de blogueros está ocupado con discusiones sobre el mundo.<note>
                                Para dar una referencia de comparación, los diez sustantivos más
                                frecuentes son: 1) mundo (6178); 2) vida (6196); 3) tiempo (4333);
                                4) historia (3770); 5) momento (3039); 6) forma (3028); 7) lugar
                                (2880); 8) libro (4230); 9) manera (2483); 10) modo (2480). </note>
                            La palabra <q>mundo</q> aparece más de seis mil veces en los diez años
                            de vida del sitio, y es el sustantivo más frecuente (Ilustración 9).</p>
                        <figure>
                            <head>Una visualización de algunos de los sustantivos y adjetivos más
                                frecuentes en todo el contenido de los blogs de El Boomeran(g),
                                desde su comienzo en el 2005 hasta finales del 2015.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure09.png"/>
                        </figure>
                        <p>A pesar de las nacionalidades diversas de los blogueros — entre ellas la
                            argentina, la boliviana, la chilena, la mexicana, la nicaragüense, la
                            peruana y la española (para no mencionar los casos de autores que
                            escriben como expatriados, viajantes o nativos) — ningún punto de
                            referencia nacional determinado surge en este conjunto, una atractiva
                            visualización del espacio y las fronteras. Eso no significa que los
                            escritores no aborden su experiencia local, nacional o regional, como
                            vimos en el caso de Patricio Pron, que suele escribir más que nada sobre
                            Argentina. Pero sí es un indicio de que, colectivamente, escriben con
                            más frecuencia sobre el mundo que sobre ningún país en particular. Si
                            los escritores-blogueros están más abocados al mundo a causa del medio
                            transnacional que se les ofrece en el terreno digital o de motivos menos
                            evidentes aún está por desentrañar. Tampoco queda claro qué direcciones
                            toma la palabra <q>mundo</q>; los autores ciertamente se refieren al
                            mundo como algo más que una ubicación geográfica, y como un lugar de
                            experiencia humana colectiva en el que entran en contacto con otros, o,
                            para tomar la idea prestada de Heidegger, el mundo <cit>
                                <quote rend="inline" source="#heidegger1995">significa la accesibilidad de los seres como
                                    tales, más que los seres en sí mismos</quote>
                                <ptr target="#heidegger1995"/>
                            </cit>.<note> Heidegger escribe: <q>De acuerdo con nuestra
                                    investigación, la <emph>accesibilidad de los seres</emph>, y en
                                    rigor de los seres <emph>como tales</emph>, es <emph>una
                                        característica</emph> del mundo. La esencia del mundo no se
                                    agota en esa determinación. De hecho, la pregunta es si esa
                                    característica anuncia algo de la esencia <emph>más
                                        profunda</emph> del mundo o si es solo una determinación que
                                        <emph>se sigue </emph>de esa esencia</q> (279, cursiva del
                                original).</note> Ese retorno a lo colectivo también invita a la
                            reflexión, a pesar de no condecirse con el transnacionalismo ni las
                            geografías universales. Naturalmente, el mundo también puede estar
                            relacionado con títulos de libros, diarios, revistas, etc. Pero, más
                            allá de sus desviaciones, se trata de un hallazgo estimulante para el
                            análisis de la escritura digital. </p>
                        <p>También tienen prevalencia otras palabras espaciales, como
                                <q>territorio</q>, <q>tierra</q> y <q>espacio</q>. Los adjetivos
                                <q>nacional</q> e <q>internacional</q> aparecen alrededor de 1000
                            veces, y la primera supera a la segunda por apenas 27 ocurrencias. Dada
                            la constante prominencia de la idea de nación en el imaginario global,
                            esa frecuencia tan similar es provocativa. ¿Cómo cambiará esa tendencia
                            en los próximos cinco años? En 2020, ¿seguirá el adjetivo
                                <q>nacional</q> a la cabeza por un margen estrecho? Curiosamente,
                            esas palabras se ven seguidas de cerca por <q>global</q>, con poco más
                            de 900 menciones, lo que reitera el foco en el mundo. Otras palabras que
                            nos llaman la atención son <q>historia</q>, <q>memoria</q> y
                                <q>origen</q>. También se destacan palabras como <q>futuro</q> y
                                <q>consecuencias</q>, que hablan de una preocupación con el tiempo,
                            la tercera palabra más popular en el blog, solo a la zaga de
                                <q>mundo</q> y <q>vida</q>. <q>Poder</q>, <q>lenguaje</q>,
                                <q>experiencia</q> y <q>cultura</q> — conceptos huidizos en el siglo
                            XXI y en primera fila de nuestro trabajo sobre transnacionalismo — 
                            también se mencionan numerosas veces. La cantidad de dicotomías que se
                            hacen presentes reflejan algunas de las tensiones de la vida
                            contemporánea, como el contraste entre lo nacional y lo internacional o
                            global. </p>
                        <p>Las vías que plantea este conjunto de textos para nuevas investigaciones
                            son incalculables. Sería interesante mapear frecuencias en distintas
                            geografías, pero, hasta ahora, no existen léxicos geográficos
                            exhaustivos en español ni en portugués. Será la función de los
                            humanistas digitales interesados en la literatura crearlos. Para llevar
                            la cuestión aún más lejos, podrían redactarse diccionarios regionales a
                            fin de hurgar más hondo en la experiencia local. Pueden realizarse
                            varias comparaciones entre blogueros a lo largo del tiempo, una
                            perspectiva particularmente atractiva si se compara por nacionalidad,
                            edad del bloguero o ubicación geográfica. Dada la internacionalización
                            de los blogueros de <title rend="italic">Elboomeran(g)</title>, me
                            resulta sugestiva la idea de visualizaciones que aborden el contenido en
                            relación con esa transformación. Eso podría hacerse por año y entre
                            blogueros. Volviendo a los comentarios, es de particular interés
                            efectuar análisis de opiniones o emplear bancos específicos de palabras
                            para medir el tono de la interacción de los lectores en el sitio o en
                            las redes sociales en general. Aunque, más allá de los números, este
                            vasto conjunto de comentarios excede el alcance de este artículo, se
                            considera importante conocer las opiniones de los lectores porque
                            ayudará a comprender el lugar cambiante de la lectura y la escritura en
                            el siglo XXI. Dada la prominencia de los blogs nacionales, regionales y
                            personales, el panorama del contenido en línea y el transnacionalismo se
                            vería enriquecido si comparáramos sus poéticas y tendencias de
                            escritura. Lo que queda claro en esta somera exploración es que la
                            capacidad de abordar los textos está limitada únicamente por la
                            imaginación, las herramientas y los parámetros de los proyectos.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>VI. Los ámbitos virtuales como espacios extranacionales </head>
                        <p>Por último, quisiera volver a la idea de la web como espacio nacional
                            disputado y considerar qué implica esto para el futuro de la escritura
                            digital y el transnacionalismo literario. Como se vió en el análisis de
                            los blogs, Internet ofrece un territorio expandido para la interacción
                            global sobre literatura latinoamericana y se ha internacionalizado cada
                            vez más en contenido y canales. Sin embargo, existen métodos
                            considerablemente eficaces de controlar la web de acuerdo con las
                            necesidades nacionales, como se observó en ambos blogs. En el pie de
                            página de <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> hay un enlace a un
                            documento jurídico que supedita todo su contenido a la ley española
                            (Ilustración 10).</p>
                        <figure>
                            <head>En el pie de página de Elboomeran(g) hay un enlace a un documento
                                jurídico que supedita todo su contenido a la ley española.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure10.png"/>
                        </figure>
                        <p>Aquí, la importancia del lugar pasa al frente de inmediato. La primera
                            cláusula estipula: <q>La entidad titular de esta página web es:
                                FUNDACIÓN SANTILLANA, con domicilio en calle Gran Vía, 32, 28013
                                Madrid, con número de CIF: B-28/983500, inscrita en el Registro
                                Mercantil de Madrid al tomo 485 general, 458 de la Sección 3ª del
                                Libro de Sociedades, folio 36, Hoja número 64.401, inscripción 1ª.
                                Correo electrónico de contacto: blog@elboomeran.com</q>. No solo se
                            tiene una coordenada exacta, una dirección postal, una ciudad y el lugar
                            de registro en el sistema jurídico español; también existe una dirección
                            de correo electrónico a la que enviar consultas. Todos esos indicadores
                            de lugar son importantes en tanto sirven para anclar contenido fácil de
                            copiar y pegar en el mundo digital, contenido que puede ser compartido
                            como no puede serlo el libro material. Ese aviso jurídico no solo
                            sugiere propiedad: traza una línea en la arena. Lo que suscita una
                            sonrisa de la dirección de correo electrónico como lugar de consulta es
                            su naturaleza resbaladiza; el correo electrónico existe tanto en el
                            terreno virtual como en un servidor, en este caso no en Madrid sino en
                            Barcelona. No dejar una dirección digital puede parecer descuidado, en
                            especial en vista del medio del que se trata. Trasladarse a la calle
                            Gran Vía parece poco probable para los usuarios de todo el mundo que
                            acceden a través de la web. En efecto, la web está marcada tanto por la
                            acción como por la inacción, lo que refuerza su dimensión espacial. En
                            última instancia, el estado del sitio habla del modo en que una
                            editorial puede afectar los patrones de tráfico. Los sitios pueden estar
                            en un estado de deterioro, lo que ilumina, en parte, la conexión entre
                            la industria editorial, la circulación literaria y el contenido web. </p>
                        <p>Durante la década de 1990, se propagó la opinión de que Internet podría
                            proporcionar un paisaje en el que las políticas nacionales eran no solo
                            innecesarias sino también injustas, y de que la web debía ser abierta,
                            colectiva y transnacional. En efecto, a eso se refiere Appadurai en el
                            epitafio cuando comenta la noción de un <term>tecnopaisaje</term>
                            <ptr target="#appadurai1996"/>. El fervor que infundían las
                            posibilidades de la web se encarnaba en una idea acuñada por Morozov,
                            denominada <q>ciberutopismo</q>, es decir, la noción de que en línea
                            existía un nuevo tipo de utopía, un espacio posnacional<note> En su
                                provocativo manifiesto, <title rend="quotes">A Declaration of the
                                    Independence of Cyberspace</title> (<title rend="quotes">Una
                                    declaración de independencia del ciberespacio</title>), John
                                Perry Barlow afirma: <q>Los gobiernos toman sus Justas facultades
                                    del consentimiento de los gobernados. Ustedes no solicitaron ni
                                    recibieron el nuestro. El ciberespacio no está dentro de sus
                                    fronteras. No crean que pueden construirlo como si fuera un
                                    proyecto de obra pública. No pueden</q>. En congruencia con la
                                idea del contenido web universal y de la ciudadanía global, Barlow
                                publicó su obra en línea con la esperanza de una diseminación
                                masiva. </note>. No obstante, desde la década de 1990, se ha
                            aprendido mucho sobre las limitaciones de la web en su carácter de libre
                            y democrática. Se ha notado que las grandes corporaciones y los
                            gobiernos controlan la velocidad y el contenido, y el modo en que los
                            usuarios interactúan con él, lo que pone en tela de juicio la
                            neutralidad neta y la idea de que todo tráfico en la web debe
                            considerarse igual. Un aspecto que suele soslayarse es que Internet
                            depende considerablemente del mundo físico: los servidores, los cables
                            subterráneos de telecomunicaciones, etc., todos los cuales están atados
                            a las realidades geopolíticas de los Estados nación. La especialista en
                            Internet Merlyna Lim discute la falsa ilusión que rodea a la web global
                            afirmando que, en todo caso, se ha vuelto más local que antes: <cit>
                                <quote rend="inline" source="#holpuch2015">Internet no es verdaderamente global ni
                                    verdaderamente nacional: está en el medio. Siempre fue así, y la
                                    idea de que Internet es totalmente global es una ilusión.
                                    ¿Comunidades globales? Nunca las hubo. Internet se ha vuelto más
                                    local en muchísimos aspectos</quote>
                                <ptr target="#holpuch2015"/>
                            </cit>. Si bien eso puede ser cierto en lo que respecta a la seguridad
                            en línea, los <term>firewalls</term> y la infraestructura, se argumenta
                            en el presente trabajo que la web opera en muchos planos y es nacional y
                            local al mismo tiempo, e inequívocamente transnacional en su alcance.
                            Más aún, la existencia de comunidades imaginadas en línea, como se
                            analiza aquí, más allá de su influencia política, puede verse en
                            usuarios que se unen en torno a una lengua o intereses comunes. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>VII. Conclusión </head>
                        <p>A pesar de su carácter disputado, o tal vez precisamente a causa de él,
                            los espacios virtuales demuestran que la idea de nación se mantiene
                            vigente en el espacio digital. Se afirma aquí que, más que servir como
                            reemplazo o rechazo de la nación, la web permite a los lectores ampliar
                            su visión de las fronteras, los sujetos nacionales y la pertenencia
                            nacional. Lo que se evidencia al alejarnos de la literatura que emplea
                            entornos o protagonistas nacionales, contrastada con las ficciones
                            fundacionales de consolidación nacional (descritas por Doris Sommer) del
                            siglo XIX, es que la división misma entre nacional y transnacional es
                            precaria y, en ocasiones, injustificada <ptr target="#sommer1991"/>.
                            Como ocurre con cualquier texto de ficción, la escritura literaria en
                            línea nos desafía a definir qué es la nacionalidad y qué significa en el
                            siglo XXI. Además del perfil transnacional de Patricio Pron, vemos casos
                            como los de Edmundo Paz Soldán, un boliviano doctorado en Berkeley que
                            vive en Ithaca, Nueva York. Ubicar la nacionalidad entre las
                            características de la autoría es casi tan escurridizo como ubicarla en
                            una dirección de IP, porque no es más que un indicador entre muchos
                            otros. Dicho esto, el análisis web nos permite percibir los espacios
                            virtuales con mayor profundidad y nos ayuda a comprender el territorio
                            de la lengua en el que las cosas convergen y se cruzan, al tiempo que
                            proporciona información geográfica a nivel nacional, regional y
                            local.</p>
                        <p>Con la creciente capacidad de la tecnología de satisfacer las demandas
                            del multilingüismo y de ofrecer <term>plug-ins</term> para permitir la
                            escritura de caracteres especiales, nos vemos en condiciones de superar
                            la “intraducibilidad” de grandes volúmenes de contenido web extranjero
                            sosteniendo su idioma original. Eso permite evitar la naturaleza ambigua
                            de la traducción y las barreras lingüísticas inherentes en los textos
                            extranjeros. En lugar de fusionar textos digitales en español con el
                            depósito de literatura global convirtiéndolos al inglés, lo cual resulta
                            particularmente tentador dada la posibilidad de emprender traducciones a
                            gran escala con herramientas como Google Translate, nuevas herramientas
                            de análisis textual para lenguas específicas permiten el análisis del
                            idioma original. Si bien muchas de esas tecnologías recién empiezan a
                            desarrollarse, se acepta cada vez más que el software lingüístico que
                            distingue entre mayúsculas y minúsculas es invaluable. Si bien esto
                            puede suceder por motivos que tienen más que ver con la macroeconomía
                            que con los estudios literarios, nuestra disciplina se ve inmensamente
                            beneficiada con estos cambios. El análisis de textos con parámetros más
                            sutiles como nacionalidad, región y género amplía la capacidad de
                            preservar lo intraducible cultural para no suponer una aplicabilidad
                            nacional ni universal. </p>
                        <p>Volviendo a la idea de lecturas distantes, también es de vital
                            importancia considerar la diferencia regional y nacional. Si bien hace
                            ya tiempo que la narratología examina textos desde una perspectiva
                            agregada, los avances tecnológicos recientes, sobre todo en línea,
                            permite el análisis de textos con más rapidez y agilidad. Franco Moretti
                            dijo hace poco: <cit>
                                <quote rend="inline" source="#moretti2005">En los últimos años, los estudios literarios
                                    experimentaron lo que podríamos llamar el surgimiento de la
                                    evidencia cuantitativa. Por supuesto que eso ya había pasado
                                    antes, sin producir efectos duraderos, pero es probable que esta
                                    vez sea distinto, porque esta vez tenemos bases de datos
                                    digitales y recuperación automática de datos</quote>
                                <ptr target="#moretti2005"/>
                            </cit>. En este análisis, se crearon dos visualizaciones en función de
                            la frecuencia de las menciones para analizar contenidos de blogs de
                            distintas magnitudes. El carácter digital del contenido de la web hace
                            tentadores los macro y microanálisis. Sin embargo, en lugar de ver ambos
                            enfoques en mutua oposición, se sostiene que pueden funcionar en tándem,
                            enriquecerse entre sí y permitir diversos niveles de especificidad. En
                            las visualizaciones de frecuencia no se debe suponer que se habla un
                            solo español en todo el continente americano, mucho menos en todo el
                            mundo panhispánico. Al emprender lecturas distantes, hay que reconocer
                            sus limitaciones antes de comenzar, y ver los gráficos que surgen de
                            grandes cantidades de texto como un trampolín más que como una
                            explicación genérica para una pregunta estética o temática determinada.
                            Esas limitaciones han llevado a muchos teóricos de la literatura
                            comparada y mundial no solo a cuestionar la combinación de lecturas
                            cercanas y distantes, sino también a considerarlas inherentemente
                            discordantes. Ya en 2001, Lev Manovich llamó a esos dos métodos <cit>
                                <quote rend="inline" source="#manovich2001">enemigos naturales</quote>
                                <ptr target="#manovich2001"/>
                            </cit>. Ese temor se hace sentir tanto de arriba hacia abajo (de
                            distante a cercano) como de abajo hacia arriba (de cercano a distante);
                            Wilkins, por ejemplo, declaró que este nuevo acto de lectura nos hará <cit>
                                <quote rend="inline" source="#gold2012">peores lectores cercanos</quote>
                                <ptr target="#gold2012" loc="256"/>
                            </cit>. Se discutiría ese argumento un poco y se afirmaría que la mera
                            empresa de un macroanálisis no borra ni socava nuestra relación íntima
                            con un texto determinado. En cualquier abordaje integral, deben
                            inspeccionarse ambos modos de lectura.</p>
                        <p>Uno de los aspectos más atractivos del análisis agregado es que se puede
                            explorar más que explicar las tendencias textuales. En lugar de utilizar
                            visualizaciones para clarificar o justificar lo que ya se sabe acerca
                            del transnacionalismo, se les debe hacer preguntas a nuestros datos,
                            textos y gráficos. Por ejemplo, la palabra <q>mundo</q> de <title rend="italic">Elboomeran(g)</title> podría descomponerse en una
                            serie de instancias en lugar de verse como una masa de texto, lo que nos
                            permitiría volver a pasajes determinados (lecturas cercanas) para
                            desarrollar e investigar esos temas. El análisis de texto a gran escala
                            saca a la luz cosas que de otro modo quedarían ocultas o invisibles. Eso
                            se debe a que no hay otro modo de ver esas tendencias que empleando
                            herramientas de análisis a gran escala, puesto que el cuerpo humano nos
                            limita a una sola lectura. La idea de relevancia textual es importante a
                            la hora de elegir no solo qué pertenece al canon sino también qué tiene
                            valor literario en un mundo cada vez más digital (y más abierto a textos
                            digitales). Que podamos incluir una gran variedad de textos en un
                            análisis a gran escala no significa necesariamente que convenga hacerlo.
                            No todos los textos pueden ni deben considerarse iguales, más allá de lo
                            accesibles que sean para incorporarlos en nuestras herramientas. En el
                            progreso en las humanidades digitales, se debe desarrollar criterios que
                            permitan distinguir los análisis textuales a gran escala valiosos para
                            los estudios literarios.</p>
                        <p>Dada la dificultad de plasmar una estética literaria de manera
                            sistemática sin sacrificar profundidad ni amplitud, la lectura distante
                            ofrece una gran oportunidad para el transnacionalismo. A pesar de las
                            muchas ventajas de la lectura cercana, la lectura distante abre una
                            magnitud con la que es difícil compararse. Más grande no siempre es
                            mejor, pero en materia de uso de la lengua y comprensión del espacio,
                            inquietudes centrales de este trabajo, esa escala es invaluable. El
                            análisis de textos es mucho más que un conteo de frecuencias. Se puede
                            buscar cualquier palabra/tema en un vasto depósito y luego concentrarnos
                            en ella. Se puede observar cómo funcionan juntas palabras y frases
                            empleando el análisis semántico, volviendo al contexto de esas palabras
                            y frases. En mi análisis de Patricio Pron, se buscaron palabras como
                                <q>nación</q> y <q>transnacional</q> para extraer ejemplos de su
                            blog, y encontrarlas permitió hacer lecturas cercanas de esos pasajes.
                            Además, cuando se trata de entradas de blogs, es posible distinguir los
                            escritos de acuerdo con la hora en la que fueron subidos, una variable
                            fascinante si se tiene en cuenta el elemento del tiempo. ¿Sobre qué
                            escriben los escritores en sus blogs, cuándo y desde dónde? Con la
                            difusión de la tecnología de posicionamiento global (GPS), hasta
                            podríamos estar en condiciones de determinar la ubicación de los
                            escritores y mapear su producción sobre la base de esas coordenadas, aun
                            en tiempo real. La cuestión de la muerte del autor cobrará nuevos
                            sentidos a medida que tomemos decisiones como lectores sobre el modo de
                            examinar literatura separada del proceso del escritor. Sin embargo,
                            algunas elecciones subjetivas siguen en manos del autor en el mundo
                            digital, como se vió con la posibilidad de inhabilitar la función de
                            comentario en los blogs. Aun así, dadas las ramificaciones que tiene la
                            tecnología en la escritura, bien vale ese análisis. </p>
                        <p>También se puede buscar referencias geográficas, analizar referencias a
                            otras obras u otros autores, y hacer redes intertextuales visibles; se
                            puede examinar referencias sobre la base de nombres propios, analizar
                            cómo cambió con el paso del tiempo el lenguaje literario en español y en
                            portugués, y abordar mejor cuestiones de género y disciplina. Además de
                            los blogs, cada vez se digitalizan más novelas, poesías y cuentos cortos
                            de diversas maneras, quizá más que nada en Google Books y Amazon. Con
                            esa digitalización, avanza también la capacidad colectiva de investigar
                            la poética del espacio en la literatura latinoamericana contemporánea.
                            Todo esto nos ayudará a mapear coordenadas locales, regionales y
                            nacionales en textos ya escritos y futuros. No se pretende que las
                            actividades digitales vayan a reemplazar el acto íntimo de leer ni la
                            dedicación teórica, pero sería un acto de miopía desdeñar este nuevo
                            modo de abordar la literatura. En la era moderna, a todos nos incumbe el
                            ámbito virtual, ya sea por los archivos, los programas de mapeo, las
                            publicaciones en línea, los libros en línea o el propio uso de la web,
                            que ya lleva décadas conectando a investigadores con diversos
                            materiales.</p>
                        <figure>
                            <head>Visualizar los datos extraídos nos permite comprender mejor la
                                estructura de la información. Cada cuadrante representa a un
                                bloguero, y cada subcuadrante, un año. Cuanto mayor es el cuadrante,
                                mayor es la cantidad de entradas.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure11.png"/>
                        </figure>
                    </div>
                </body>
            </text>

            <!-- Translated language -->

            <text xml:lang="en" type="translation_stub" resp="#alex_gil">
                <!-- Use "translation_stub" if only the abstract and possibly a short summary is translated. Use "translation" if the entire article has been translated. -->
                <!-- @resp for the translation is a pointer to xml:id of <dhq:translatorInfo> -->
                <front>
                    <dhq:abstract>
                        <p>In this article, I study the collection of literary blogs in Spanish that
                            composes <title rend="italic">Elboomeran(g)</title>, a vast literary blog of more than ten years and
                            twenty bloggers. Employing both distant and close readings, I argue that
                            the content of the blogs reveals two important components of
                            transnational aesthetics: first, at the level of poetics, we continue to
                            observe textual tendencies that move away from the themes and spaces
                            associated with national experience, and the same softening of national
                            borders that is evident in contemporary Latin American writing. Second,
                            the online terrain forces us to question the relationship between space
                            and national belonging because it serves as an arena for post-national
                            reader engagement based on language territories. Both aspects are
                            central to furthering scholarship on digital writing and the way it
                            operates within the broader framework of trans-nationalism. In the
                            present work, I consider to what extent we can include virtual spaces as
                            a variants of extra-nationalism, given that they continue to be
                            contested on a national level. </p>
                    </dhq:abstract>
                    <dhq:teaser>
                        <p>In this article, I study a collection of literary blogs in Spanish,
                            including Elboomeran(g), a substantial literary blog of more than ten
                            years and twenty bloggers.</p>
                    </dhq:teaser>
                </front>
                <body>
                        <div>
                            <head>Note on Translation</head>
                            <!-- This boilerplate paragraph describes DHQ's translation practices. If there is no full translation, this paragraph should be left in place. If the article is fully translated, this paragraph can be deleted (it is essentially a stand-in in cases where no full translation is provided). -->
                        <p>For articles in languages other than English, DHQ provides an
                            English-language abstract to support searching and discovery, and to
                            enable those not fluent in the article's original language to get a
                            basic understanding of its contents. In many cases, machine translation
                            may be helpful for those seeking more detailed access. While DHQ does
                            not typically have the resources to translate articles in full, we
                            welcome contributions of effort from readers. If you are interested in
                            translating any article into another language, please contact us at
                            editors@digitalhumanities.org and we will be happy to work with you.</p></div>
                </body>
            </text>


        </group>

        <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="appadurai1996" label="Appadurai 1996">Appadurai, A. <title rend="italic">Modernity at Large: Cultural Dimensions of
                        Globalization.</title> University of Minnesota Press, Minneapolis
                    (1996). </bibl>
                <bibl xml:id="arac2002" label="Arac 2002">Arac, J. <title rend="quotes">Anglo-globalism?</title>
                    <title rend="italic">New Left Review</title> (2002): 35-46.</bibl>
                <bibl xml:id="barlow1996" label="Barlow 1996">Barlow, J. <title rend="quotes">A
                        Declaration of the Independence of Cyberspace.</title>
                    <title rend="italic">Electronic Frontier Foundation.</title> Available from:
                        <ref target="https://www.eff.org/cyberspace-independence">https://www.eff.org/cyberspace-independence</ref> [29 January 2016].</bibl>
                <bibl xml:id="benkler2006" label="Benkler 2006">Benkler, Y. <title rend="italic">The
                        Wealth of Networks: How Social Production Transforms Markets and
                        Freedom.</title> Yale University Press, New Haven (2006).</bibl>
                <bibl xml:id="darnalt2015" label="Darnalt 2015">Darnalt, A. <title rend="quotes">Oceano Moves into Ebooks, Mines Smaller Spanish Markets.</title>
                    <title rend="italic">Publishing Perspectives.</title> 8 July 2014. Available
                    from: <ref target="http://publishingperspectives.com/2014/07/oceano-moves-into-ebooks-mines-smaller-spanish-markets/#.VqvRs1MrJE4">http://publishingperspectives.com/2014/07/oceano-moves-into-ebooks-mines-smaller-spanish-markets/#.VqvRs1MrJE4</ref>
                    [January 29 2016]. </bibl>
                <bibl xml:id="gold2012" label="Gold 2012">Gold, M. <title rend="italic">Debates in
                        the Digital Humanities.</title> University of Minnesota Press, Minneapolis
                    (2012). </bibl>
                <bibl xml:id="heidegger1995" label="Heidegger 1995"> Heidegger, Martin. <title rend="italic">The Fundamental Concepts of Metaphysics: World, Finitude,
                        Solitude</title>, trans. W. McNeill and N Walker, Indiana University Press,
                    Bloomington (1995). </bibl>
                <bibl xml:id="holpuch2015" label="Holpuch 2015">Holpuch, A. <title rend="quotes">Brazil's controversial plan to extricate the internet from US
                        control.</title>
                    <title rend="italic">The Guardian.</title> 20 September 2013. Available from:
                        <ref target="http://www.theguardian.com/world/2013/sep/20/brazil-dilma-rousseff-internet-us-control">http://www.theguardian.com/world/2013/sep/20/brazil-dilma-rousseff-internet-us-control</ref>
                    [29 January 2016]. </bibl>
                <bibl xml:id="ludmer2012" label="Ludmer 2012">Ludmer, J. <title rend="quotes">Lo que
                        viene después.</title> Universidad Internacional de Andalucía. Sevilla,
                    Spain. 18 Apr. 2012.</bibl>
                <bibl xml:id="manovich2001" label="Manovich 2001">Manovich, L. <title rend="italic">The Language of New Media.</title> The MIT Press, Cambridge (2001).</bibl>
                <bibl xml:id="moretti2005" label="Moretti 2005">Moretti, F. <title rend="italic">Graphs, Maps and Trees: Abstract Models for a Literary History.</title>
                    Verso, London (2005). </bibl>
                <bibl xml:id="otero2004" label="Otero 2004">Otero, J. <title rend="quotes">La
                        comunidad panhispánica: Para la proyección global del español,</title>
                    <title rend="italic">Política Exterior</title>. 18.101 (2004): 32-39.</bibl>
                <bibl xml:id="schulte2013" label="Schulte 2013">Schulte, S. <title rend="italic">Cached: Decoding the Internet in Global Popular Culture.</title> New York
                    University Press, New York (2013). </bibl>
                <bibl xml:id="sommer1991" label="Sommer 1991">Sommer, D. <title rend="italic">Foundational Fictions: The National Romances of Latin America</title>.
                    University of California Press, Berkeley (1991). </bibl>
            </listBibl>

        </back>
    </text>
</TEI>