<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?>
<?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/"
   xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
   xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq"
   xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!--Author should supply the title and personal information-->
            <title type="article" xml:lang="pt">Avanços no estudo das redes de itinerários da
               Península Ibérica no século XVI. Aplicando os SIGH para estudar a história da
               arquitetura</title>
            <title type="article" xml:lang="en">Advances in the Study of 16th-century Road Networks in the Iberian Peninsula: Applying SIGH to the History of Architecture</title>
            <!--Add a <title> with appropriate @xml:lang for articles in languages other than English-->
            <dhq:authorInfo>
               <!--Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author-->
               <dhq:author_name>Patricia <dhq:family>Ferreira-Lopes</dhq:family>
               </dhq:author_name>
               <dhq:affiliation>Escuela Técnica Superior de Arquitectura de la Universidad de
                  Sevilla</dhq:affiliation>
               <email>patricia.ferreira@juntadeandalucia.es</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Patricia Ferreira Lopes é doutorada em arquitectura e mestre em arquitectura e
                     património histórico pela Universidade de Sevilha. Tem ministrado e recebido
                     vários cursos nacionais e internacionais no domínio do património cultural, das
                     tecnologias da informação e do desenvolvimento de projectos de investigação.
                     Foi docente e investigador na ETSA, em Sevilha, entre 2014 e 2019. Em 2019 foi
                     cientista convidada no Laboratório de Humanidades Digitais da Universidade Nova
                     de Lisboa (FCSH) tendo como principais actividades o desenvolvimento de
                     propostas de projectos; tutoria de alunos de doutoramento e mestrado e a
                     implementação do Laboratório. Actualmente trabalha no IAPH, no Centro de
                     Documentação e Estudos, desenvolvendo propostas de projectos, investigação e
                     docencia. As linhas gerais de investigação em que está actualmente a trabalhar
                     são a análise metodológica do património e critérios, métodos e técnicas de
                     conservação, intervenção e gestão do património utilizando tecnologias de
                     informação SIG, bases de dados semânticas, gráficos e visualização de dados. É
                     membro do grupo de investigação - Heritage Knowledge Strategy - da Universidade
                     de Sevilha e avaliadora em projectos de investigação em várias instituições.
                  </p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
            <publisher>Association of Computers and the Humanities</publisher>
            <publisher>Association for Computers and the Humanities</publisher>
            <!--This information will be completed at publication-->
            <idno type="DHQarticle-id">000458</idno>
            <idno type="volume">014</idno>
            <idno type="issue">2</idno>
            <date when="2020-06-19">19 June 2020</date>
            <dhq:articleType>article</dhq:articleType>
            <availability>
               <cc:License rdf:about="http://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>This is the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
               <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref
                     target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml"
                     >http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
               <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en" extent="original"/>
            <!--add <language> with appropriate @ident for any additional languages-->
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="#dhq_keywords">
               <!--Authors may suggest one or more keywords from the DHQ keyword list, visible at http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml; these may be supplemented or modified by DHQ editors-->
               <list type="simple">
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
            <keywords scheme="#authorial_keywords">
               <!--Authors may include one or more keywords of their choice-->
               <list type="simple">
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2020-06-05" who="jmurel">Added author info and english abstract</change>
         <change when="2020-06-02" who="jmurel">Finished encoding</change>
         <change when="2020-05-29" who="jmurel">Created file</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
<text><group>   <text xml:lang="pt" type="original">
      <front>
         <dhq:abstract>
            <!--Include a brief abstract of the article-->
            <p>Pesquisas recentes estão demonstrando a potencialidade da aplicação dos Sistemas de
               Informação Geográfica (SIG) nos estudos culturais e históricos. Esses estudos
               comprovaram os benefícios, a flexibilidade e, também, as dificuldades que o uso dessa
               tecnologia da informação traz para a área de humanidades. Nas pesquisas desenvolvidas
               no campo da documentação do patrimônio, observou-se que grande parte delas defendem e
               afirmam as vantagens para realizar análises com os SIG mas não conseguem alcançá-las
               porque ficam restringidas a usar a tecnologia apenas para geolocalizar uma
               determinada informação. Esse problema merece especial atenção porque limita a geração
               do conhecimento a partir dos dados coletados e tratados. O presente artigo propõe um
               exemplo de estudo que contempla a fase de digitalização e análise de uma importante
               fonte documental, cartográfica e literária da Espanha: o Repertório de todos os
               caminhos de Espanha no ano de graça de 1546. A rede de caminhos existente no século
               XVI na Península Ibérica foi um dos principais fatores que favoreceram a consolidação
               das atividades comerciais, o fluxo do conhecimento e das inovações técnicas
               construtivas nos novos centros urbanos criados. Propomos uma análise do impacto
               dessas redes de comunicação, através de mapas temáticos, visualização por
               justaposição, cálculo de densidades e cálculo do caminho de menor custo para estudar
               as conexões terrestres na Península. O resultado é a criação de um modelo de dados
               espacial histórico capaz de inter-relacionar dados alfanuméricos e/ou
               físico-geográficos que possibilita uma nova perspectiva e fonte de informação para os
               pesquisadores e profissionais de diversas áreas.</p>
         </dhq:abstract>
         <dhq:teaser>
            <!--Include a brief teaser, no more than a phrase or a single sentence-->
            <p/>
         </dhq:teaser>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>1. Introdução </head>
            <p>Os Sistemas de Informação Geográfica (SIG) surgiram durante a década de 60 no campo
               das ciências aplicadas, principalmente vinculados com a questão da gestão e uso do
                  solo.<note>Para mais informações relacionadas com o começo dos SIG ver <ptr
                     target="#foresman1997"/>.</note> Entretanto, foi somente nos anos 80 que se
               desenvolveram na área de humanidades, inicialmente com sua aplicação no campo da
               arqueologia <ptr target="#hasensatb1983"/>
               <ptr target="#kvamme1990"/>
               <ptr target="#vanleusen1993"/>
               <ptr target="#fisher1997"/>. Só a partir do início do século XXI, os SIG são
               aplicados a pesquisas associadas com a disciplina de História. Em março de 2004, o
               congresso <title rend="quotes">História e Geografia: Avaliando o papel da informação
                  geográfica no conhecimento da História</title>, organizado pela <term> Newberry
                  Library</term> em Chicago, reuniu importantes nomes como Anne Kelly Knowles e Ian
               Gregory. As publicações de Knowles, juntamente com as de Ian Greogory e Ell acabaram
               marcando as bases iniciais dos SIGH (Sistemas de Informação Geográfica Históricos)
                  <ptr target="#knowles2002"/>
               <ptr target="#knowles2008"/>
               <ptr target="#gregory2001"/>
               <ptr target="#gregory2005"/>
               <ptr target="#gregoryhealey2007"/>
               <ptr target="#gregoryell2007"/>.<note>Embora a grande maioria das investigações
                  historiográficas tradicionais desenvolvidas considera a dimensão do tempo como a
                  principal para estudar os eventos e acontecimentos históricos, o método utilizado
                  com os SIGH acrescenta a essa, a dimensão espacial. Nas últimas décadas, os SIGH
                  estão sendo aplicados com bastante sucesso em centros nacionais e internacionais
                  como: o Projeto IDE histórica de Madrid desenvolvido pelo CISIC (<ref
                     target="http://www.idehistoricamadrid.org/"
                     >http://www.idehistoricamadrid.org/</ref>); os projetos do <term>Spatial
                     History Project</term> da Universidade de Stanford (<ref
                     target="http://web.stanford.edu/group/spatialhistory/cgi-bin/site/index.php"
                     >http://web.stanford.edu/group/spatialhistory/cgi-bin/site/index.php</ref>); o
                  projeto Atlas Digital das civilizações romanas e medievais da Universidade de
                  Harvard (<ref target="https://darmc.harvard.edu/"
                  >https://darmc.harvard.edu/</ref>); o projeto do SIGH de Grã Bretanha dirigido por
                  Ian Gregory (<ref target="http://www.port.ac.uk/research/gbhgis/"
                     >http://www.port.ac.uk/research/gbhgis/</ref>); o projeto DECIMA da
                  Universidade de Toronto no Canadá (<ref target="https://decima-map.net/"
                     >https://decima-map.net/</ref>) <ptr target="#terpstra2016"/>; ou o projeto do
                  SIG histórico e o estudo de redes comerciais globais (1500-1800) coordenado por
                  Ana Crespo Solana <ptr target="#cresposolana2014"/>.</note> Na história da
               arquitetura, matéria que este artigo versará, a aplicação dos SIG é ainda mais
               recente e é resultado tanto do interesse gerado a partir dos estudos em arqueologia,
               com a abordagem da escala territorial e do uso de modelos de predição <ptr
                  target="#kvamme1983"/>
               <ptr target="#judge1988"/>
               <ptr target="#wheatley2004"/>
               <ptr target="#gaffney1995"/>
               <ptr target="#whitley2010"/>
               <ptr target="#verhagen2013"/>
               <ptr target="#verhagen2016"/>, como também, dos estudos no campo do patrimônio <ptr
                  target="#box1999"/>
               <ptr target="#cassatella2013"/>
               <ptr target="#demontis2012"/>
               <ptr target="#salvador2011"/>
               <ptr target="#abrate2013"/>
               <ptr target="#ferreiralopes2018a"/> e da historiografia <ptr
                  target="#cresposolana2014"/>
               <ptr target="#terpstra2016"/>. </p>
            <p>Dentro da grande heterogeneidade das fontes documentais patrimoniais, as cartografias
               são fundamentais para o conhecimento e interpretação dos espaços (cidades, regiões ou
               nações). Pesquisadores e profissionais que trabalham com patrimônio já estão
               habituados a usar cartografia e planos. A incorporação do uso dos SIG nos seus
               trabalhos proporcionaria uma maior capacidade de edição e crescimento da informação
               através da criação de uma Infraestrutura de Dados Espaciais (IDE), dando a
               possibilidade de interconectar dados espaciais com informação do tipo alfanumérica.
               Essas características proporcionam maior agilidade na geração de visualizações,
               interconexão de dados e na escolha das decisões, além de oferecer a oportunidade de
               reutilizar a informação em outros objetos de estudo ou projetos. Assim, a cartografia
               histórica dentro de um ambiente SIG se transforma em outra ferramenta na qual a
               informação pode ser repetidamente explorada durante o processo de pesquisa <ptr
                  target="#gregoryell2007"/>. Dessa maneira, a cartografia adquire outras
               possibilidades de exploração, permitindo ser analisada de uma forma não linear e poli
               cronológica, proporcionando uma interpretação temporal do espaço com base nas
               questões históricas e vice-versa, que se aproxima mais à complexidade dos fenômenos
               reais <ptr target="#vonlünen2012"/>
               <ptr target="#delbosquegonzález2012"/>. Da mesma forma, a precisão e a técnica
               utilizadas na elaboração da própria cartografia histórica são também outra fonte de
               informação que manifesta o estado do conhecimento científico no momento da sua
               criação <ptr target="#rumsey2012"/> e está intimamente ligada à história das
               civilizações. A incorporação das informações cartográficas em pesquisas que aplicam
               os SIGH gera um novo interesse no estudo dessas fontes que, sem dúvida, tem muito a
               oferecer para alcançar uma visão integral do patrimônio, contemplando suas dimensões
               espaciais e temporais <ptr target="#schlögel2007"/>. Igualmente, favorece lograr
               maior eficácia no trabalho interdisciplinar e sistêmico, algo exigido no próprio
               processo de valorização do patrimônio principalmente durante as duas primeiras fases
               do <quote rend="inline">círculo de valor</quote>
               <ptr target="#azkarate2009"/>: i) identificação do contexto, ii) documentação e
               registro.</p>
            <p>Nas duas últimas décadas, o tratamento das fontes cartográficas e dos planos
               históricos obtiveram um enorme avanço na preservação, digitalização e catalogação por
               diversas instituições,<note>Podemos destacar os avanços obtidos nos últimos 5 anos,
                  especialmente com relação a digitalização e difusão de cartografias históricas em
                  instituições espanholas como: Instituto de Estatística e Cartografia da Andaluzia
                  (IECA) (<ref
                     target="http://www.juntadeandalucia.es/institutodeestadisticaycartografia"
                     >http://www.juntadeandalucia.es/institutodeestadisticaycartografia</ref>);
                  Instituto Geográfico Nacional Espanhol (IGN) (<ref
                     target="http://www.ign.es/web/ign/portal/ctc-area-cartoteca"
                     >http://www.ign.es/web/ign/portal/ctc-area-cartoteca</ref>); Instituto
                  Cartográfico e Geológico da Catalunha (ICGC) (<ref
                     target="http://www.igc.cat/web/es%20/">http://www.igc.cat/web/es
                  /</ref>).</note> o que contribuiu também para sua salvaguarda (conseguindo limitar
               o manuseamento do documento original). O progresso é palpável principalmente na
               acessibilidade aos documentos históricos por via telemática, rapidamente um arquivo
               digital com uma resolução apropriada<note> A resolução da imagem (tamanho em
                     <term>pixel</term>, em <term>dpi</term>) vai influenciar de maneira decisiva a
                  qualidade do <term>raster</term>. Tanto para sua utilização em formato
                     <term>raster</term> como, em vetorial, a resolução da imagem influenciará o
                  resultado.</note> pode ser adquirido com um simples <term>click</term>. O uso dos
               SIG permite que novas análises e hipóteses desses documentos históricos sejam
               logradas, através de análises métricas, topológicas, de comparação por justaposição,
               de visualização das transformações no tempo e no espaço, etc., algo difícil de
               alcançar com o uso dos métodos tradicionais. Tudo isso supõe uma oportunidade para
               alcançar um novo nível de compreensão do passado e de projeção para o futuro. Por
               um lado, a cartografia histórica pode conseguir uma maior possibilidade de
               inter-relação e convergência com outras disciplinas, proporcionando uma compreensão
               mais profunda do objeto de estudo. Por outro, as informações textuais e numéricas
               coletadas de outras fontes patrimoniais (textos, tabelas, dados numéricos, etc.)
               poderão ser associadas a ela, contribuindo para a contextualização da própria fonte. </p>
            <p>Este trabalho faz parte de um projeto mais amplo, <quote rend="inline">Um modelo
                  digital do patrimônio do gótico tardio através de SIG e Grafos no antigo Reino de
                  Sevilha</quote>
               <ptr target="#ferreiralopes2016"/>
               <ptr target="#ferreiralopes2018b"/>, que tem o objetivo de estudar a logística que
               acompanhou as grandes construções arquitetônicas durante o fenômeno do gótico
                  tardio<note>O gótico tardio abrange a arquitetura produzida durante os séculos XIV
                  e XVI e é uma expressão utilizada para se diferenciar do conhecido <quote
                     rend="inline">gótico clássico</quote>
                  <ptr target="#alonsoruiz2003"/>.</note> na Península Ibérica nos séculos XV e XVI.
               O projeto surge através da colaboração entre historiadores, geógrafos e arquitetos.
               Este artigo apresenta uma parte dos resultados alcançados: a criação de dados
               espaciais históricos de uma importante fonte cartográfica e literária – <q>o
                  Repertório de todos os caminhos da Espanha no ano de 1546</q> de Pedro Juan
                  Villuga,<note>Pedro Juan Villuga foi um cartógrafo espanhol, nascido em Valencia.
                  Esta publicação foi o resultado de sua peregrinação em toda a Espanha durante os
                  anos 30 y 40 do século XVI. Esta obra foi reimpressa conservando a nomenclatura
                  escrita originalmente por Villuga e se encontra em acesso aberto no repositório da
                  “Biblioteca Digital Hispânica” da Biblioteca Nacional de Espanha (BNE) (<ref
                     target="http://bdh-rd.bne.es/viewer.vm?id=0000228896&amp;page=1"
                     >http://bdh-rd.bne.es/viewer.vm?id=0000228896&amp;page=1</ref>).</note>
               <ptr target="#villuga1546"/>. Propomos a análise do impacto dessas redes de
               comunicação através de mapas temáticos, comparação por justaposição, cálculo das
               densidades dos itinerários e dos núcleos<note> Chamamos núcleos os pontos que foram
                  catalogados por Villuga junto com os itinerários e que incluem não só as cidades,
                  mas também as pequenas vilas ou vendas desse período.</note> e análises do caminho
               de menor custo para estudar as conexões terrestres na Península. O resultado é a
               criação de um modelo capaz de ampliar a perspectiva no campo da investigação da
               História da Arquitetura, além de gerar uma metodologia que poderá ser ampliada e
               aplicada a outros casos de estudo.</p>
            <p>A metodologia desenvolvida abrange três principais blocos: </p>
            <list type="unordered">
               <item>Busca, seleção e organização das fontes documentais. Uma vez realizada a
                  pesquisa das fontes históricas, realizamos uma análise para sua seleção. Como
                  fatores principais do critério de inclusão estavam: o estado de conservação da
                  própria fonte documental; a disponibilidade e a qualidade do seu arquivo no
                  formato digital; e as informações possíveis de serem extraídas e tratadas.</item>
               <item>Tratamento, digitalização e vetorização da informação representada na fonte
                  cartográfica e/o literária. Esta foi sem dúvida a etapa mais longa do processo,
                  que consumiu mais tempo e dedicação. </item>
               <item>Análises utilizando os SIG. Para realizar as diferentes análises foram usados a
                  IDE histórica criada junto com outros dados históricos espaciais.</item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>2. Decifrando os caminhos do século XVI da Coroa de Castela</head>
            <p>O fato de considerar tanto a dimensão espacial como a temporal no projeto nos ajudou
               a compreender, visualizar e analisar (nas escalas micro e macro) as comunicações
               peninsulares para descobrir a relação delas com a logística, os recursos humanos e
               materiais e as atividades construtivas da época, questões que já tinham sido
               debatidas por alguns pesquisadores <ptr target="#serradesfilis2016"/>
               <ptr target="#alonsoruiz2010"/>. Pela primeira vez, foi considerada a escala do
               território (uma escala peninsular e outra regional) para o estudo da transferência
               artística documentada nos processos de construção, na qual as complexas relações
               estabelecidas podem ser observadas no território e no tempo <ptr
                  target="#serradesfilis2011"/>. Além disso, o objeto de estudo também destaca a
               necessidade de integrar dados já tratados por outros pesquisadores que estavam
               dispersos e fragmentados, o que bloqueava lograr uma visão integral do fenómeno do
               gótico tardio. Essas investigações estavam mais centradas nos aspectos biográficos
               dos profissionais (principalmente dos grandes maestros) ou na história de um
               determinado edifício <ptr target="#gestoso1899"/>
               <ptr target="#alonsoruiz2009"/>
               <ptr target="#rodríguezestévez1996"/>.</p>
            <p>Entre os fatores que mais influenciam na conformação do território estão os fluxos de
               pessoas, conhecimento, técnicas de construção, serviços, comércio, capital, produção
               e distribuição de materiais, etc., que se inter-relacionam transformando-os uns aos
               outros desde suas múltiplas escalas <ptr target="#castells1995"/>
               <ptr target="#lyster2016"/>
               <ptr target="#soja2010"/>. Para poder observar esses movimentos foi necessário
               evoluir da representação pontual dos eventos históricos para um estudo das conexões
               desses eventos com uma visão mais humana dos acontecimentos. Assim, conseguimos
               observar os possíveis trajetos dos viageiros, principalmente dos profissionais
               envolvidos na construção da arquitetura para relacioná-los com a produção
               arquitetônica, as soluções construtivas usadas e a transferência de conhecimento.
               Além disso, conseguimos também visualizar os centros de produção mais importantes
               observando onde estavam as maiores densidades de atividades relacionadas com as obras
               de arquitetura. </p>
            <p>Alguns estudos relacionados somente com o sistema de comunicação já foram realizados,
               como os estudos sobre as comunicações e os itinerários da Coroa de Castela na época
               dos Reis Católicos <ptr target="#alcázarmolina1953"/>
               <ptr target="#rumeudearmas1974"/>, alguns deles inclusive lograram traçar a história
               e evolução dos caminhos de Espanha <ptr target="#uriolsalcedo1990"/>
               <ptr target="#hernando2009"/>. Contudo, outras interpretações podem ser alcançadas
               com a aplicação de técnicas digitais capazes de relacionar dados heterogêneos com o
               objetivo de oferecer uma reinterpretação tanto das fontes documentais, como do
               próprio fenômeno histórico. A <q>tradução</q> dessas fontes para uma nova linguagem
               digital e infográfica permite uma nova dimensão da sua informação, além de
               proporcionar uma melhoria na sua disseminação e, em consequência, no seu
               conhecimento.</p>
            <div>
               <head>2.1 Metodologia</head>
               <p>Dentro da problemática para a compreensão da história da arquitetura desde uma
                  perspectiva integral, está a complexidade nas análises das fontes documentais e
                  dos testemunhos materiais e imateriais de seu contexto social e produtivo. Não é
                  possível entender nenhum produto feito pelo ser humano como algo isolado, sendo
                  necessário entender as atividades que deram sua origem, as marcas que elas
                  deixaram e suas variedades. Também não podemos esquecer que esse modo de
                  compreensão é parte de um processo no qual várias fases e ações são realizadas e
                  que esse processo é em si mesmo conhecimento <ptr target="#freire2014"/>.</p>
               <p>Antes de explicar a metodologia que foi realizada é imprescindível indicar que as
                  hipóteses apresentadas neste trabalho estariam sujeitas a variáveis ​​que ainda
                  não foram incorporadas nas análises, por exemplo, as estações do ano, o peso dos
                  materiais e suas condições de transporte, a quantidade de animais necessários para
                  realizar determinado percurso, as dificuldades de entrar nos centros urbanos, a
                  solidez das estradas ou a segurança das mesmas. A escolha do itinerário depende,
                  portanto, do ponto de partida e de chegada, das maiores ou menores dificuldades
                  impostas pelas condições antes mencionadas e dos recursos dos próprios viageiros.
                  Com relação a essa questão, nos itinerários de Juan Villuga <ptr
                     target="#villuga1546"/> o autor identifica, por exemplo, dois itinerários
                  diferentes entre Toledo e Valladolid dependendo do tipo de transporte: um para
                  carros e outro para cavalos.</p>
               <p>O <title rend="quotes">Repertório de todos os caminhos de Espanha</title>
                  <ptr target="#villuga1546"/> é uma das primeiras publicações sobre repertórios de
                  caminhos em linguagem moderna na Europa.<note>Só seis anos depois, em 1552, o
                     francês Chales Estienne publica algo parecido sobre os caminhos franceses <ptr
                        target="#reverdy1980"/>.</note> A publicação tinha como objetivo documentar
                  e localizar as capitais, as cidades grandes e pequenas, e as vendas que existiam
                  na Espanha naquele momento, traçando os caminhos e registrando as distâncias
                  existentes (Figura 1). Um total de 139 itinerários foram catalogados por Villuga.
                  Esses caminhos se estendiam por toda a Península Ibérica (Portugal também estava
                  incluído) e estão documentados tanto em forma de tabelas, especificando o
                  itinerário e os núcleos com as distancias (em léguas), como na própria cartografia
                  que está incluída na publicação. O que pretendia o autor era que essa publicação
                  fosse uma guia útil para todas as pessoas que necessitavam viajar naquele momento,
                  ajudando a elas a evitar extravios e a escolher os caminhos mais apropriados para
                  percorrer no menor tempo possível. Para isso, Villuga também incorpora na
                  publicação alguns comentários breves relacionados com características dos
                     caminhos<note> Em total Villuga incorpora apenas 14 comentários breves, mas é
                     nesses comentários que se nota justo o objetivo da publicação em ajudar os
                     viageiros a escolher os caminhos.</note>, por exemplo, no itinerário entre
                  Évora e Porto, o autor classifica como <q>caminho plano</q>; no itinerário entre
                  Segóvia e Guadalupe o autor deixa o comentário <q>caminho com boas pousadas</q>. </p>
               <figure>
                  <head>(Figura 1) Folhas da publicação
                     “Repertorio de todos los caminos de España en el año de gracia de 1546” <ptr
                        target="#villuga1902"/>.<note>Versão digital de uma cópia da biblioteca de
                        Archer M. Huntington do fac-símile original de 1546. </note></head>
                  <graphic url="resources/images/figure01.png"/>
               </figure>
               <p>Sabemos que, apesar da ambiciosa intenção de Villuga, ele não conseguiu catalogar
                  todas as estradas e núcleos,<note>Como podemos ver na própria cartografia, Villuga
                     representa as principais vias daquela época e que de certa maneira tem uma
                     intima relação com as calçadas romanas ou com outras publicações coetâneas como
                     as memorias de viagens do médico Jerónimo Munzer (final do século XV) ou o
                        <title rend="quotes">Repertorio de caminos</title> que publicou Alonso
                     Meneses em 1576. Com relação a este último, se comparamos com o repertorio de
                     Villuga veremos que Meneses aporta 134 itinerários catalogados em ordem
                     alfabética o que facilitava encontrar um determinado caminho pelo seu ponto de
                     origem. Comparando as duas publicações vemos que 119 itinerários são
                     praticamente idênticos, incluso na medida das distancias, que chegam a variar
                     muito pouco. Uma questão importante é que na publicação de Meneses, quase não
                     aparecem os nomes de edifícios religiosos como acontece nos itinerários de
                     Villuga. Como no projeto do gótico tardio trabalhamos como uma cronologia que
                     vai desde a metade do século XV até a metade do XVI, para o estudo era
                     importante saber a presença ou não do registro de determinados edifícios
                     religiosos. Neste sentido, o repertorio de Villuga nos serviu para ter uma
                     primeira base, uma foto <q>fixa</q>, dos principais caminhos da Coroa de
                     Catela.</note> uma apreciação que também nos interessa e que será objeto de
                  futuras análises em uma micro-escala concentrada no Sul da Península, região que
                  se verifica uma maior escassez de itinerários registrados por ele e que sabemos
                  que tinha uma grande quantidade de caminhos na época romana. Por outro lado, como
                  afirmou Uriol, o repertório de Villuga, além de catalogar e descrever as estradas,
                  serviu também como uma guia para as peregrinações, o que de certo modo corrobora
                  com nossa intenção de verificar os caminhos percorridos pelos profissionais que
                  trabalhavam na indústria da construção da época, principalmente aqueles
                  relacionados com as obras religiosas <ptr target="#uriolsalcedo1990"/>. Assim,
                  muitos itinerários registram como pontos algumas edificações religiosas, como por
                  exemplo o monastério “<term>Cuevas de Sevilla Monesterio de cartuxos</term>”,
                  perto da cidade de Sevilha, ou o <term>Monesterio de Sancta Mari de Belé</term> em
                  Lisboa. </p>
               <p>Esse mesmo mapa, conhecido também como <title rend="quotes">Mapa dos caminhos de
                     Villuga</title>, foi redesenhado por Gonzalo Menéndez Pidal em 1951 <ptr
                     target="#pidal1951"/>. As diferenças mais notáveis ​​entre o mapa Villuga de
                  1546 e o de Pidal à primeira vista são várias: 1) a variação dos nomes das
                  cidades, vilas ou vendas; 2) um número menor de núcleos representados, no mapa
                  original de Villuga de 1546 se observa uma quantidade muito maior; 3) a mudança da
                  toponímia dos núcleos, em muitos casos houve a transformação dos nomes designados
                  por Villuga (<q>Lucernich</q>, <q>Dalagon</q>, <q>Segovia</q> ou <q>Sinas</q>) por
                  outros renomeados por Pidal (<q>Luceni</q>, <q>Alagón</q>, <q>Seóvia</q>,
                     <q>Encinas</q>); 4) a perda das informações fornecidas no mapa original de
                  Villuga quanto à classificação desses núcleos em capital, cidade importante,
                  cidade pequena e venda; 5) a técnica cartográfica, a precisão da localização
                  geográfica dos núcleos é mais efetiva na cartografia de Pidal. </p>
               <p>Na primeira etapa, foram localizados documentos em diferentes Instituições,
                  Organizações e Arquivos e criou-se uma base de dados das fontes com atributos
                  característicos de cada uma delas com o objetivo de organizar a informação que
                  logo seria adicionada nos metadados das cartografias tratadas em um ambiente SIG
                  (Figura 2). Depois de buscar as fontes e verificar a importância da informação
                  contida no trabalho de Villuga e de Pidal para o nosso objeto de estudo,
                  realizou-se seu tratamento e digitalização. Primeiramente foi feita a incorporação
                  das imagens das cartografias históricas <ptr target="#villuga1546"/>
                  <ptr target="#pidal1951"/> em um <term>software</term> SIG, procedendo à sua
                  georreferenciação através de pontos de controle e, posteriormente, realizamos uma
                  análise visual por justaposição (Figura 3). </p>

               <figure>
                  <head>(Figura 2) Tabela com as diferentes fontes cartográficas selecionadas
                     previamente para este estudo. Nesta lista, especificamos os dados de cada
                     cartografia: categoria, título, arquivo ou coleção, direção web, data, autoria,
                     medições, número de páginas, escala aproximada e técnica. Cada um desses
                     atributos será então vinculado aos metadados do arquivo <term>raster</term>
                     georreferenciado. Um total de 15 fontes e 25 folhas.</head>
                  <graphic url="resources/images/figure02.png"/>
               </figure>

               <figure>
                  <head>(Figura 3) Esquema explicativo do processo de georreferenciamento e
                     justaposição das cartografias Villuga, Pidal e DERA 100<note>DERA são os Dados
                        Espaciais de Referência de Andaluzia para escalas intermedias e está
                        composto por vários dados espaciais (tanto vetoriais como raster) que
                        representam diferentes blocos temáticos (relevo, hidrografia, divisões das
                        províncias, usos do solo, patrimônio, sistema viário, etc.). Toda a
                        informação espacial está disponível em acesso aberto (DERA <ref
                           target="https://www.juntadeandalucia.es/institutodeestadisticaycartografia/DERA/"
                           >https://www.juntadeandalucia.es/institutodeestadisticaycartografia/DERA/</ref>).</note>
                     em um SIG.</head>
                  <graphic url="resources/images/figure03.jpg"/>
               </figure>
               <p>Na segunda etapa, foi desenvolvida a criação da IDE histórica. Primeiramente, os
                  núcleos foram transcritos e relacionados com a informação dos respectivos caminhos
                     <ptr target="#villuga1546"/> e classificação definidas por Villuga (capital,
                  cidade importante, cidade pequena, venda) <ptr target="#villuga1546"/> através de
                  uma tabela em formato <term>.xml</term>. Cada núcleo, por sua vez, foi associado
                  também com a designação atual e as estabelecidas nas cartografias de Villuga e de
                  Menéndez Pidal. Dessa maneira, as mudanças de toponímia foram registradas entre a
                  cartografia de 1546 e 1941 (Figura 4). Outra característica adicional que
                  decidimos contemplar foi o atributo de "precisão" que se refere a qualidade da
                  informação espacial (as coordenadas). Quando os dados de um núcleo não eram
                  precisos ao georreferenciar, adicionamos o atributo "impreciso", assim a qualidade
                  do dado também ficaria registrada na própria tabela de atributos. O número de
                  vezes que um núcleo/cidade se repete poderia indicar sua importância neste período
                     <ptr target="#uriolsalcedo1990"/>. Assim, através da função "count.if"
                  verificamos que os núcleos mais importantes eram: Toledo, citada 24 vezes;
                  Valência, 21 vezes; Zaragoza, 16 vezes; Barcelona e Medina del Campo, 11 vezes;
                  Burgos e Valladolid, 10 vezes; Granada, Cuenca e Lérida, 9 vezes; Sevilha, Lisboa,
                  Utiel, Requena, Lleida, Siete Aguas, Paseo Murviedro, Cuart de Poblet, Chiva,
                  Albalat dels Sorells, 8 vezes.</p>
               <figure>
                  <head>(Figura 4) Veja na imagem uma parte da tabela que mostra um dos itinerários,
                     o ponto de partida e chegada, a categoria desses núcleos de acordo com Villuga,
                     o nome dos núcleos de acordo com a cartografia de Villuga e de Pidal e com a
                     designação atual.</head>
                  <graphic url="resources/images/figure04.png"/>
               </figure>
               <p>Simultaneamente à criação dessa tabela, criamos um mapa através do <term>Google
                     Engine</term> no qual esses núcleos foram geolocalizados. As maiores
                  dificuldades encontradas foram na localização de algumas “vendas” (aproximadamente
                  7% delas não foram encontradas). No entanto, esta lacuna não invalida o esforço do
                  projeto, uma vez que os resultados obtidos com a criação dessa IDE histórica podem
                  ser expandidos e/ou editados facilmente em futuros trabalhos. Dos 139 itinerários
                  Villuga, 1073 núcleos foram geolocalizados. Para facilitar a associação posterior
                  com a tabela de atributos, procedeu-se a nomear os núcleos na plataforma de Google
                  Engine com o mesmo nome usado na coluna correspondente ao "nome" da tabela de
                  Excel (Figura 5). </p>

               <figure>
                  <head>(Figura 5) Imagem do mapa dos núcleos representados na cartografia de
                     Villuga de 1546 criado na plataforma do Google Engine.</head>
                  <graphic url="resources/images/figure05.png"/>
               </figure>

               <p>A terceira fase da criação da IDE histórica consistiu em associar os núcleos
                  georreferenciados à tabela de dados. O arquivo <term>.kmz</term> dos núcleos foi
                  importado no <term>software</term> ArcMap para ser transformado em um
                     <term>shapefile</term> para depois realizar a conversão do seu sistema de
                  projeção de coordenadas WGS84 ao ETRS89 30N. Posteriormente, interligamos o
                     <term>shapefile</term> com a tabela de atributos dos itinerarios e núcleos
                  criada anteriormente. Depois da associação das entidades espaciais com os
                  atributos foi possível realizar a justaposição com outras cartografias históricas,
                  outras camadas vetoriais (calçadas romanas, estradas atuais, relevo, províncias
                  limite, litologia, etc.), camadas ráster, modelos digitais de terreno atuais, etc.
                  (Figura 6), bem como visualizar a camada dos núcleos com a classificação
                  estabelecida por Villuga. </p>

               <figure>
                  <head>(Figura 6) Uma vez imersos no SIG, os núcleos foram diferenciados de acordo
                     com sua classificação (venda, cidade pequena, cidade importante e capital)
                     ajustando sua representação de acordo com seus atributos previamente definidos
                     na tabela. Nesta imagem, também apreciamos algumas das possíveis justaposições
                     que podem ser feitas: a) com a cartografia de Juan Villuga de 1546; b) com a
                     cartografia de Pidal de 1951; c) com o Modelo Digital de Terreno; d) com o
                        <term>raster</term> do contexto físico e com a camada (<term>layer</term>)
                     vetorial das calçadas romanas.</head>
                  <graphic url="resources/images/figure06.jpg"/>
               </figure>

               <p>Depois de obter a camada dos núcleos, a camada vetorial dos caminhos foi criada no
                  próprio software <term>ArcMAP</term> tendo como base os pontos dos núcleos já
                  inseridos e a cartografia de Pidal, uma vez que essa fornece maior precisão.
                  Algumas diferenças foram verificadas durante esse processo, por exemplo: os
                  itinerários 10 e 44 de Villuga não aparecem na cartografia de Pidal; no itinerário
                  54 de Villuga (de Murcia para Valência) a conexão entre <q>Fuente la Higuera</q> e
                     <q>Villena</q> não aparece em Pidal; o itinerário 57 (de Valência para Sevilha)
                  na cartografia de Pidal não está registrado o caminho que liga <q>Almansa</q> com
                     <q>Játiva</q> passando pela <q>Venta del Puerto</q>; na cartografia de Pidal
                  não consta o itinerário 119 de <q>Cuenca</q> para <q>Sigüenza</q> passando por
                     <q>Algora</q> e <q>La Cabrera</q>, o mesmo acontece com o itinerário 121, não
                  havendo caminho de <q>Alcázar de San Juan</q> para <q>Toledo</q> passando por
                     <q>Mora</q>; no itinerário 130 (de Girona para Lérida) a conexão entre
                     <q>Moncada</q> e <q>Martorell</q> na cartografia de Pidal não aparece. </p>
               <p>Cada itinerário está associado a sua representação geométrica espacial (polilinha)
                  e a sua <term>linha</term> na tabela de atributos que possui informações como:
                  número do itinerário (estabelecido por Villuga); ponto de origem e destino; e sua
                  dimensão longitudinal em quilômetros, esta última foi calculada levando em
                  consideração a topografia do terreno o que nos permitiu verificar diferenças
                  significativas quando comparamos com as distancias publicadas por Villuga (Figuras
                  7 e 8). Esses atributos nos permitem, além da estruturação da IDE histórica, a
                  possibilidade de fazer consultas com base nesses valores alfanuméricos. Essa
                  sistematização da informação permitirá também que, futuramente, todo o trabalho de
                  georreferenciamento e vetorização possa ser reutilizado com mayor facilidade por
                  outros usuários<note>Como esse projeto foi financiado pelo Ministério de Ciência,
                     Inovação e Universidades do Governo de Espanha e desenvolvido na Universidade
                     de Sevilha, se pretende que as camadas criadas estejam disponíveis no
                     repositório Digital da Universidade de Sevilha (idUS, <ref
                        target="https://idus.us.es/xmlui/">https://idus.us.es/xmlui/</ref>) no
                     formato <term>shapefiles</term> em breve (atualmente, idUS só permite subir
                     arquivos em formato <term>.pdf</term>).</note> (Figura 09).</p>

               <figure>
                  <head>(Figura 7) Camada dos itinerarios criada, sua tabela de atributos e cálculo
                     do comprimento real de cada itinerário levando em consideração a topografia.
                     Nesta imagem foram seleccionados os itinerarios que iam de Toledo para
                     Valladolid, um foi clasificado por Villuga para ser percorrido com carro e o
                     outro com cavalo.</head>
                  <graphic url="resources/images/figure07.png"/>
               </figure>

               <figure>
                  <head>(Figura 8) Camada dos itinerários já com a respectiva tabela de atributos
                     associada a cada entidade geométrica.</head>
                  <graphic url="resources/images/figure08.jpg"/>
               </figure>

               <figure>
                  <head>(Figura 9) Esquema do fluxo de trabalho da metodologia realizada para a
                     criação da IDEH.</head>
                  <graphic url="resources/images/figure09.jpg"/>
               </figure>

            </div>
         </div>
         <div>
            <head>3. Análises</head>
            <p>Através das ferramentas de análise espacial realizou-se o estudo das densidades dos
               itinerários Villuga para verificar quais áreas são mais densas, o que poderia indicar
               o grau de importância de certos trechos<note>É importante destacar que no caso das
                  análises de densidade os parâmetros que se escolheram determinaram o resultado, ou
                  seja, a visualização final que obtivemos. No caso da figura 9, o tamanho da célula
                  (pixel) de saída foi 3000 e a unidade de área escolhida foi metro quadrado.
               </note>na Península Ibérica naquele momento histórico. Pôde-se verificar, por
               exemplo, que a maior densidade se concentra na área central da Península em torno da
               capital de Toledo, seguida pela área de Valência, depois pela região entre Valladolid
               e Medina del Campo, por Burgos e Zaragoza com densidades muito próximas e,
               finalmente, a região ao redor de Barcelona. Além desses grandes focos, a análise
               também nos proporcionou a hipóteses de que poderia haver um fluxo maior entre as
               cidades de Toledo, Valência, Valladolid, Burgos, Zaragoza e Barcelona (Figura 10). A
               análise obtida a partir da densidade dos itinerários de Villuga, juntamente com a
               concentração de núcleos, levando em consideração sua classificação, mostrou uma maior
               concentração de núcleos "capitais" e "cidades importantes" no eixo Toledo-Zaragoza,
               seguido pela área central, entre Toledo, Madrid, Valladolid e Salamanca. Essa análise
               poderia indicar que estas conexões tinham uma maior importância durante o século XVI.
               Na parte sul, observa-se também uma concentração de “cidades importantes” e
               “capitais” nos eixos Lisboa-Barcelona (passando por Évora, Cárceres, Toledo y
               Valencia e no eixo Lisboa-Salamanca (passando por e Cárceres), hipótese que já foi
               comentada por Chaunu e por Silva em estudos anteriores <ptr target="#chaunu1983"/>
               <ptr target="#silva1989"/>.</p>
            <figure>
               <head>(Figura 10) Mapa com o cálculo da densidade linear dos itinerários de Villuga e
                  os núcleos segundo a classificação do autor.</head>
               <graphic url="resources/images/figure10.jpg"/>
            </figure>

            <p>Outra análise que poderia elucidar questões relacionadas com o transporte de
               materiais e os fluxos de profissionais são os modelos preditivos para calcular as
               rotas de menor custo. Alguns estudos consideram outros fatores mais complexos que o
               espaço euclidiano, como poderiam ser o relevo, os limites e/ou as fronteiras <ptr
                  target="#murrieta-flores2012"/> para visualizar quais eram os caminhos mais
               acessíveis. Diferentes fatores poderiam intervir nesta análise: encostas, barreiras,
               vegetação, clima, estações, etc. Além dos fatores de natureza sociológica, como a
               presença de inimigos, fatores intrínsecos ao próprio corpo humano (como a resistência
               física ou a idade) ou as crenças que influenciavam na escolha de um caminho <ptr
                  target="#verhagen2018"/>
               <ptr target="#murrieta-flores2017"/>. Segundo Bermúdez e Fairén, a topografia é um
               dos principais fatores para o cálculo da rota ótima <ptr target="#bermudéz2004"/>
               <ptr target="#fairén2004"/>, sendo esse o critério principal que foi adotado no nosso
               estudo. Primeiramente uma superfície de custo foi calculada considerando as encostas
               como principal fator <ptr target="#herzog2013"/>. Posteriormente, uma superfície de
               custo acumulativo a partir do ponto de início da trajetória foi medida. Finalmente, o
               caminho de menor custo entre os pontos de início e de fim do itinerário foi
               calculado, resultando em um traçado que indica o caminho mais “fácil” de ser
               percorrido. Por exemplo, para avaliar a rota entre as cidades de Sevilha e Córdoba
               foi realizado esse cálculo. Observou-se uma maior coincidência da rota ideal
               calculada com o itinerário 14 de Villuga (Barcelona - Cavernas de Sevilha, Mosteiro
               de Cartujos) do que com o itinerário 73 (León-Sevilha). Esse resultado poderia
               justificar a existência de cidades mais importantes no itinerário 14 do que no 73,
               devido a facilidade de percorrer o caminho. Ao mesmo tempo, por ter mais cidades no
               itinerário 14, estas serviriam também como pontos de parada para descanso e
               abastecimento (Figura 11), algo que alguns pesquisadores afirmam ser um fato decisivo
               na escolha da rota <ptr target="#uriolsalcedo1990"/>.</p>

            <figure>
               <head>(Figura 11) Veja nesta imagem os itinerários 14 e 73 destacados em azul (Caves
                  Barcelona - Sevilha e León-Sevilha, respectivamente) e o caminho de menor custo em
                  verde.</head>
               <graphic url="resources/images/figure11.jpg"/>
            </figure>

            <p>Como mencionado anteriormente, a reutilização da IDE histórica é uma das principais
               vantagens oferecidas pelo SIG. Ao visualizar as estradas de Villuga do século XVI,
               juntamente com a camada das calçadas romanas, pode-se perceber algumas diferenças,
               semelhanças e complementaridade da informação. No caso de Villuga, a densidade das
               estradas na cartografia está localizada na área central da Península (Toledo,
               Valladolid, Madrid, Salamanca) enfatizando sua importância econômica e demográfica.
               No caso das calçadas romanas, os caminhos são distribuídos com maior intensidade no
               Sul e no Sudoeste da Península. Essa diferença foi observada também em estudos
               anteriores que utilizaram métodos tradicionais e observaram uma presença escassa de
               caminhos no Sul na publicação de Villuga <ptr target="#uriolsalcedo1985"/>. Com a
               justaposição de ambas camadas podemos observar a coincidência com as principais
               rodovias romanas: Via do Norte, Via Augusta e Via da Prata (Figura 12).<note>Para
                  esta justaposição foram utilizadas as camadas criadas no nosso projeto (camadas
                  dos itinerários de Villuga) e a camada dos caminhos romanos realizada pelo projeto
                  DARMC <ptr target="#mccormick2013"/> (<ref
                     target="https://darmc.harvard.edu/data-availability"
                     >https://darmc.harvard.edu/data-availability</ref>).</note> Também podemos
               avaliar que embora Villuga tenha defendido que sua publicação incluía todos os
               caminhos, na prática isso não foi verdade, já que existia uma grande concentração no
               Sul desde da época romana que não foi contemplada no seu Repertorio. </p>

            <figure>
               <head>(Figura 12) Superposição das camadas dos caminhos de Villuga com as calçadas
                  romanas.</head>
               <graphic url="resources/images/figure12.jpg"/>
            </figure>

            <p>Com o objetivo de relacionar os possíveis caminhos e os eventos da produção
               arquitetônica do gótico tardio na Península Ibérica, uma das melhores maneiras é
               através da visualização da densidade dos eventos produzidos<note>A camada de eventos
                  utilizada nesta análise provém de uma base de dados relacional bastante amplia,
                  cerca de 1500 eventos, que relaciona os agentes (mestres, canteiros, pedreiros,
                  pintores, escultores, mecenas, etc.) com partes de edifício, elementos
                  construtivos, relatórios e traças. Para consultar maiores detalhes sobre a
                  metodologia e os avances alcançados ver Ferreira Lopes e Pinto Puerto (2018). Essa
                  base de dados é resultado das colaborações realizadas com investigadores da “Red
                  Tardogótica” (<ref target="http://www.tardogotico.net/"
                     >http://www.tardogotico.net/</ref>).</note> e sua justaposição com as camadas
               dos caminhos de Villuga e das calçadas romanas (Figura 13). Observou-se que
               diferentemente da análise de densidade anteriormente realizada, a produção
               arquitetônica teve sua maior concentração no sul da Península, fato que pode ser
               justificado por causa da entrada de capital com o descobrimento de América o que
               ocasionou um maior desenvolvimento construtivo dessa região. Constatou-se também que
               as redes de comunicação que alimentaram mais o Sul são as herdadas das calçadas
                  romanas,<note> As conexões marítimas e fluviais não foram abordadas neste artigo
                  porque não foram encontradas nas fontes documentais pesquisadas e selecionadas.
                  Entretanto, essas poderão ser incorporadas em futuras análises.</note>
               diferentemente da região centro-norte da Península. </p>

            <figure>
               <head>(Figura 13) Análises de densidade dos eventos relacionados com a produção
                  arquitetônica do gótico tardio e a justaposição das camadas dos caminhos de
                  Villuga e calçadas romanas.</head>
               <graphic url="resources/images/figure13.jpg"/>
            </figure>

         </div>
         <div>
            <head>4. Conclusão</head>
            <p>Embora a aplicação de análises espaciais em matérias como a História da Arquitetura
               está ainda numa fase incipiente, tecnologias como os SIG já começam a influenciar
               profundamente os projetos de pesquisa, permitindo uma ampliação da visão do objeto
               arquitetônico com a sua dimensão mais territorial e sua relação com outros dados de
               outras disciplinas <ptr target="#ferreiralopes2018c"/>. Com a aplicação dos métodos
               realizados neste artigo, os investigadores da Rede do Gótico Tardio conseguiram obter
               novas interpretações, informações e possibilidades de análises não só relacionadas
               aos caminhos, mas com todo um fenômeno de estruturação do território espanhol.</p>
            <p>Assim, observamos que a introdução da abordagem de análises geográficas na História
               da Arquitetura proporciona um avanço significativo dentro do paradigma do
               conhecimento arquitetônico, já que, na maior parte das ocasiões, se limitam a
               investigar somente a materialidade do objeto (o edifício como objeto isolado). Até
               recentemente, pouco foi feito para a implementação de métodos mais criativos que
               aproximem o estudo da arquitetura com outros contextos (políticos, sociais,
               econômicos ou culturais) de uma maneira integral. O avanço da visão <q>limitada</q>
               do edifício/objeto em direção a uma visão de um conjunto de fatores e elementos é um
               grande passo na aplicação de tecnologias espaciais para o estudo da
               produçãoarquitetônica em um período com grandes transformações territoriais na
               Península, como foi a época da reconquista e do descobrimento. Com a IDE histórica
               criada e as primeiras análises e hipóteses, o próximo passo é a incorporação de
               outras rotas (por mar e rio) para estudar com maior precisão os fluxos dos agentes
               relacionados com a construção. </p>
            <p>O período do gótico tardio é caracterizado por um grande movimento de professionais
               que estão realizando diferentes atividades em várias cidades ao mesmo tempo e por uma
               grande quantidade de imigração, profissionais que vinham de Alemanha, França, Itália,
               etc. para a Espanha.<note>A reconquista acabou estabelecendo um novo modelo de
                  organização nos espaços conquistados que foram se consolidando na medida que a
                     <q>fronteira</q> foi alcançando a parte oriental no Sul da Península (em 1492
                  com a conquista de Granada). E para essa consolidação, o papel da construção e das
                  reformas de edifícios foi muito importante, já que de certa maneira, representavam
                  a supremacia e o poder dos reis católicos.</note> Muitas dessas atividades estão
               registradas nos documentos históricos e outras foram atribuídas a determinados
               autores com base na semelhança estética ou na solução construtiva que foi repetida
               nos diferentes edifícios. Assim, a produção arquitetônica acabou sendo o resultado de
               uma série de variações e influencias recebidas do contexto europeu que principalmente
               nos anos 40 do século XV se caracterizam por uma profunda transformação na linguagem
                  construtiva.<note>As viagens e os movimentos que os maestros realizavam entre as
                  diferentes obras e o tipo de atividades que executavam foram muitas. Por exemplo,
                  na primeira década do século XV, o maestro Charles Guartier de Rohen estava
                  trabalhando na Catedral de Lérida e a partir dos anos 30, ele vai para a Catedral
                  de Sevilha. Outro maestro francês chamado Ysambarte durante sua trajetória
                  trabalha em vários edifícios e lugares: no Castelo de Pierrfond (em Lérida) e
                  depois em várias obras em Zaragoza, Daroca, Palência, Tordesilhas e Sevilha. Dessa
                  forma, esses fluxos de professionais tanto imigrantes como locais podem ser melhor
                  entendidos se vamos traçando suas biografias e atividades relacionadas tanto com
                  dados cronológico como os dados do tipo de atividade e a geografia física do
                  território.</note> Os dados da rede de comunicação junto com os da produção de
               edifícios (pontes, palácios, igrejas, catedrais, canteiras, hospitais, colégios,
               etc.) formarão uma abordagem territorial e poli cronológica que servirá de base para
               analisar tanto o processo de transferência do conhecimento de técnicas construtivas
               como outros subsistemas relacionados a ele (transporte de materiais, financiamento,
               grêmios, etc). Consequentemente, trata-se de entender o território como um
               palimpsesto, com distintas camadas e dados que se inter-relacionam ao longo do tempo. </p>
            <p>Entretanto é importante destacar que o método aqui aplicado para as análises não é
               completamente perfeito. A principal questão a considerar neste aspecto é com relação
               ao Modelo Digital de Terreno (MDT) que foi utilizado para realizar as análises de
               rota de menor custo uma vez que esses são resultado de dados de elevação atuais e não
               correspondem a cronologia da fonte cartográfica digitalizada. Isso significa que
               poderiam existir algumas variações nas rotas. Entretanto, esse problema poderia ser
               solucionado com a retificação do MDT através de alguma cartografia histórica. Neste
               contexto, será interessante realizar futuramente um estudo mais profundo do Antigo
               Reino de Sevilla devido aos grandes câmbios sofridos na região das marismas e no
               percurso do rio Guadalquivir, especialmente entre Sevilha e Cádiz. </p>
            <p>Outro ponto que merece também especial atenção é a questão da reutilização da IDE
               histórica criada. Com o objetivo de garantir sua maior utilização, quatro critérios
               foram estabelecidos: 1) A IDE histórica será publicada em formatos <term>.shp</term>
               e <term>.xml</term>, garantindo assim a interoperabilidade dos dados; 2) A IDE
               histórica poderá ser acessada em repositórios digitais. Primeiramente através do
               repositório da Universidade de Sevilha (idUS) e da página web do grupo de
               investigação HUM799. Posteriormente, será incluída também no repositório Hispana; 3)
               Serão elaborados um arquivo explicativo de como foi realizado o processo de
               digitalização e vetorização das fontes em formato <term>.pdf</term>; 4) Para garantir
               uma maior acesso e maior interoperabilidade as camadas serão publicadas com seus
               respectivos metadados. Devido à grande dificuldade que ainda existe de encontrar e
               acessar dados espaciais históricos, acreditamos que a decisão de publicar esses dados
               ajudará a comunidade cientifica, não só aos investigadores, mas também ao corpo de
               docentes que muitas vezes não encontram a “matéria-prima” para trabalhar nas classes.
            </p>
         </div>
         <div type="acknowledgements">
            <head>Agradecimentos</head>
            <p>Esta investigação foi financiada pelo Ministério de Ciência, Inovação e Universidades
               do Governo de Espanha com os projetos <ref
                  target="https://investigacion.us.es/sisius/sis_proyecto.php?idproy=21617"
                  >HAR2012-34571</ref>, HAR2016-76371-P e <ref
                  target="https://investigacion.us.es/sisius/sis_proyecto.php?idproy=27538"
                  >HAR2016-78113-R</ref>. Agradeço também aos colaboradores do projeto <title
                  rend="quotes">Modelos de Informação Digitais – SIG e Grafos – aplicados no
                  patrimônio. A produção arquitetônica do gótico tardio no antigo Reino de
                  Sevilha</title>, aos investigadores do grupo HUM799 (Estratégias para o
               conhecimento do patrimônio), ao Instituto Universitário de Arquitetura, Ciência e
               Construção (IUACC), aos membros da Rede de Investigação do Gótico Tardio<note>A Rede
                  de Investigadores do Gótico Tardio é uma rede permanente de projetos e grupos de
                  investigação iniciada em 2013 (atualmente colaboram as universidades de Sevilha,
                  Lisboa, Palermo, Zaragoza e Cantábria).</note> e aos organizadores do curso <q>SIG
                  e Humanidades</q> da Universidade de Lancaster.</p>
         </div>
      </body>

   </text>
                  <text xml:lang="en" type="translation_stub">
                <!-- Use "translation_stub" <noif only the abstract and possibly a short summary is translated. Use "translation" if the entire article has been translated. -->
                <!-- @resp for the translation is a pointer to xml:id of <dhq:translatorInfo> -->
                <front>
                   <dhq:abstract xml:lang="en">
            <p>Recent research shows the potentiality of applying Geographic Information Systems
               (GIS) in cultural and historical studies. These studies have proven the benefits,
               flexibility and also the difficulties that the use of this technology brings to the
               humanities area. In the researches developed in the field of heritage documentation,
               it was observed that most of them support and claim the advantages to carry out
               analyses with GIS but cannot reach them because they are restricted to using the
               technology only to geolocate certain information. This problem deserves special
               attention because it limits the generation of knowledge from the data collected and
               processed. This article proposes an example of a study that contemplates the
               digitalization and analysis phase of an important source of documentation and
               cartography of Spain: <title rend="italic">The Repertoire of all the ways of Spain in
                  the year of grace of 1546</title>. The network of roads existing in the 16th
               century in the Iberian Peninsula was one of the main factors that helped the
               consolidation of commercial activities, the flow of knowledge and the constructive
               technical innovations in the new urban centres created. This paper proposes an
               analysis of the impact of these communication networks, through thematic maps,
               juxtaposition visualization, calculation of densities and calculation of the lowest
               cost path to study the terrestrial connections in the Peninsula. The result is a
               historical spatial data model capable of interrelating alphanumeric and/or
               physical-geographic data that enables a new perspective and source of information for
               researchers and professionals in different fields.</p>
         </dhq:abstract>

                      <dhq:teaser>
                        <p></p>
                    </dhq:teaser>
                </front>
                <body>
                    <div>
                        <head>Note on Translation</head>
                        <!-- This boilerplate paragraph describes DHQ's translation practices. If there is no full translation, this paragraph should be left in place. If the article is fully translated, this paragraph can be deleted (it is essentially a stand-in in cases where no full translation is provided). -->
                        <p>For articles in languages other than English, DHQ provides an
                            English-language abstract to support searching and discovery, and to
                            enable those not fluent in the article's original language to get a
                            basic understanding of its contents. In many cases, machine translation
                            may be helpful for those seeking more detailed access. While DHQ does
                            not typically have the resources to translate articles in full, we
                            welcome contributions of effort from readers. If you are interested in
                            translating any article into another language, please contact us at
                            editors@digitalhumanities.org and we will be happy to work with you.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>

</group>
      <back>
         <listBibl>
            <bibl xml:id="abrate2013" label="Abrate et al. 2013">Abrate, M., Bacciu, C., Hast, A.,
               Marchetti, A., Minutoli, S. e Tesconi, M. <title rend="quotes">GeoMemories-A Platform
                  for Visualizing Historical, Environmental and Geospatial Changes in the Italian
                  Landscape</title>. <title rend="italic">ISPRS International Journal of
                  Geo-Information,</title> 2, (2013): 432-455.</bibl>
            <bibl xml:id="alcázarmolina1953" label="Alcázar Molina 1953">Alcázar Molina, C., <title
                  rend="quotes">Las comunicaciones en la época de los Reyes Católicos</title>.
                  <title rend="italic">Curso de conferencias sobre la política africana de los Reyes
                  Católicos</title>, V, (1953): 55-70.</bibl>
            <bibl xml:id="alonsoruiz2003" label="Alonso Ruiz 2003">Alonso Ruiz, B. <title
                  rend="italic">Arquitectura tardogótica en Castilla: los Rasines</title>.
               Santander: Universidad de Cantabria (2003). </bibl>
            <bibl xml:id="alonsoruiz2010" label="Alonzo Ruiz 2010">Alonso Ruiz, B. eds. <title
                  rend="italic">Los últimos arquitectos del gótico</title>. Madrid: Ministerio de
               Ciencia e Innovación (2010). </bibl>
            <bibl xml:id="alonsoruiz2009" label="Alonso Ruiz e Jiménez Martín 2009">Alonso Ruiz, B.
               e Jiménez Martín, A. <title rend="italic">La traça de la Iglesia de Sevilla</title>.
               Sevilla: Cabildo Metropolitano (2009).</bibl>
            <bibl xml:id="azkarate2009" label="Azkarate et al. 2009">Azkarate, A., Barreiro, D.,
               Criado, F., García Camino, I., Gutiérrez Lloret, S., Quirós, J.A. e Salvatierra, V.,
                  <title rend="quotes">La Arqueología hoy</title>. Em Ortiz de Landaluze, A. L.,
               eds. <title rend="italic">Medio siglo de arqueología en el cantábrico oriental y su
                  entorno</title>. Vitoria-Gasteiz Espanha (2009): 599-615.</bibl>
            <bibl xml:id="bermudéz2004" label="Bermudéz Sánchez 2004">Bermúdez Sánchez, J., <title
                  rend="quotes">Creación de Rutinas o Macros con el Programa IDRISI: el Cálculo
                  Acumulado de Visibilidades y Rutas Óptimas</title>. Em Martín de La Cruz, J. C. e
               Lucena Martín, A. Mª., eds. <title rend="italic">Actas del I Encuentro Internacional.
                  Informática aplicada a la investigación y la gestión arqueológicas, Córdoba,
                  Espanha</title> (2004): 407-418.</bibl>
            <bibl xml:id="box1999" label="Box 1999">Box, P. <title rend="italic">GIS and Cultural
                  Resource Management: A manual for Heritage Managers, ed. Suki Dixon</title>.
               Bangkok: UNESCO (1999).</bibl>
            <bibl xml:id="cassatella2013" label="Cassatella e Carlone 2013">Cassatella C. e Carlone
               G. <title rend="quotes">GIS-based visual analysis for planning and designing historic
                  urban landscapes: The case of Turin</title>. <title rend="italic">Digital Heritage
                  International Congress (DigitalHeritage),</title>1, (2013): 45-52. </bibl>
            <bibl xml:id="castells1995" label="Castells 1995">Castells, M. <title rend="italic">La
                  ciudad Informacional: tecnologías de la información, reestructuración económica y
                  el proceso urbano-regional</title>. Madrid: Alianza Editorial (1995).</bibl>
            <bibl xml:id="chaunu1983" label="Chaunu 1983">Chaunu, P. <title rend="italic">Sevilla y
                  América siglos XVI y XVII</title>. Utrera: Secretariado de publicaciones de la
               Universidad de Sevilla (1983). </bibl>
            <bibl xml:id="cresposolana2014" label="Crespo Solana 2014">Crespo Solana eds. <title
                  rend="italic">Spatio-Temporal Narratives. Historical GIS and the Study of Global
                  Tranding Networks (1500-1800)</title>. Newcastle: Cambridge Scholars Publishing
               (2014).</bibl>
            <bibl xml:id="demontis2012" label="De Montis e Caschili 2012">De Montis, A. e Caschili,
               S. <title rend="quotes">Nuraghes and landscape planning: Coupling viewshed with
                  complex network analysis</title>. <title rend="italic"> Landscape and Urban
                  Planning</title>, 105(3), (2012): 315-324. </bibl>
            <bibl xml:id="delbosquegonzález2012" label="Del Bosque González et al. 2012">Del Bosque
               González, I., Fernández Freire, C., Martín-Forero Morente, L., e Pérez Asensio, E.
                  <title rend="italic">Los sistemas de información geográfica y la investigación en
                  ciencias humanas y sociales</title>. Madrid: Confederación Española de Centros de
               Estudios Locales (2012).</bibl>
            <bibl xml:id="fairén2004" label="Fairén Jiménez 2004">Fairén Jiménez, S. <title
                  rend="quotes">¿Se hace camino al andar? Influencia de las variables
                  medioambientales y culturales en el cálculo de caminos óptimos mediante
                  SIG</title>. <title rend="italic">Trabajos de Prehistoria </title>61 (2), (2004):
               25-40.</bibl>
            <bibl xml:id="ferreiralopes2018a" label="Ferreira Lopes e  Rozalem 2018">Ferreira Lopes,
               P. e Molina Rozalem, J.F. <title rend="quotes">Historical SDI, thematic maps and
                  analysis of a complex network of medieval towers (13th-15th century) in the
                  Moorish Strip</title>. <title rend="italic">Int. Arch. Photogramm. Remote Sens.
                  Spatial Inf. Sci.</title>, XLII-4, (2018): 177-183.</bibl>
            <bibl xml:id="ferreiralopes2018b" label="Ferreira Lopes e Puerto 2018">Ferreira Lopes,
               P. e Pinto Puerto, F. <title rend="quotes">GIS and Graph models for social, temporal
                  and spatial digital analysis in heritage: The case-study of Ancient Kingdom of
                  Seville Late Gothic Production</title>. <title rend="italic">Digital Application
                  in Archaeology and Cultural Heritage</title>, 9, (2018): 1-14.</bibl>
            <bibl xml:id="ferreiralopes2016" label="Ferreira Lopes et al. 2016">Ferreira Lopes, P.,
               Pinto Puerto, F., Jimenez Mavillard, A. e Suarez, J. <title rend="quotes">Seeing
                  Andalucia’s Late Gothic heritage through GIS and Graphs</title>. Em Digital
               Humanities 2016: Conference Abstracts. Kraków: Jagiellonian University &amp;
               Pedagogical University, (2016): 501-504.</bibl>
            <bibl xml:id="ferreiralopes2018c" label="Ferreira Lopes 2018">Ferreira Lopes, P. <title
                  rend="quotes">La transformación del proceso de investigación en Historia de la
                  Arquitectura con el uso de las tecnologías digitales</title>. <title rend="italic"
                  >Artnodes</title>, 22 (2018): 61-72. </bibl>
            <bibl xml:id="fisher1997" label="Fisher et al. 1997">Fisher, P. F., Farrelly, C.,
               Maddocks, A. e Ruggles, C. L. N. <title rend="quotes">Spatial analysis of visible
                  areas from the Bronze Age cairns of Mull</title>. <title rend="italic">Journal of
                  Archaeological Science,</title> 24 (1997): 581–592.</bibl>
            <bibl xml:id="foresman1997" label="Foresman 1997">Foresman, T. W., eds., <title
                  rend="italic">The History of Geographic Information Systems: Perspectives from
                  Pioneers</title>. Prentice Hal (1997). </bibl>
            <bibl xml:id="freire2014" label="Freire e Shor 2014">Freire, P. e Shor, I. <title
                  rend="italic">Miedo y osadía la cotidianidad del docente que se arriesga a
                  practicar una pedagogía transformadora</title>. Buenos Aires: Siglo XXI Editores
               Argentina (2014).</bibl>
            <bibl xml:id="gaffney1995" label="Gaffney e van Leusen 1995">Gaffney, V. e van Leusen,
               M. <title rend="quotes">Postscript-GIS, environmental determinism and archaeology: a
                  parallel text</title>. Em Lock, G. e Stancic, Z., eds. <title rend="italic"
                  >Archaeology and geographical information systems: a European perspective</title>.
               London: Taylor and Francis (1995): 367-382.</bibl>
            <bibl xml:id="gestoso1899" label="Gestoso e Pérez 1899">Gestoso e Pérez, J. <title
                  rend="italic">Ensayo de un diccionario de los artífices que florecieron en esta
                  ciudad de Sevilla desde el siglo XIII hasta el XVIII. T. I.</title> Sevilha
               (1899).</bibl>
            <bibl xml:id="gregoryell2007" label="Gregory e Ell 2007">Gregory, I. N. e Ell, Paul S.
                  <title rend="italic">Historical GIS technologies, Methodologies, and
                  Scholarship</title>. Cambridge: Cambridge University Press (2007). </bibl>
            <bibl xml:id="gregoryhealey2007" label="Gregory e Healey 2007">Gregory, I. N. e Healey,
               R. G. <title rend="quotes">Historical GIS: structuring, mapping and analysing
                  geographies of the past</title>. <title rend="italic">Progress in Human Geography
                  31 (5)</title>, (2007): 638-653. </bibl>
            <bibl xml:id="gregory2005" label="Gregory 2005">Gregory, I. N. <title rend="quotes">The
                  Great Britain Historical GIS</title>. <title rend="italic">Historical Geography
                  33</title>, (2005):132-134. </bibl>
            <bibl xml:id="gregory2001" label="Gregory et al. 2001">Gregory, I. N., Kemp, K. K., e
               Mostern, R. <title rend="quotes">Geographical Information and historical research:
                  current progress and future directions</title>. <title rend="italic">History and
                  Computing 13 </title>(1), (2001): 7-23.</bibl>
            <bibl xml:id="hasensatb1983" label="Hasensatb 1983">Hasensatb, R.J. <title rend="italic"
                  >A preliminar cultural resource sensitivity analysis for flood control facilities
                  construction in the Paissaic River basin of New Jersey</title>. Marietta: US Army
               Corps of Engineers (1983). </bibl>
            <bibl xml:id="hernando2009" label="Hernando e Ladero 2009">Hernando, M.D. e Ladero
               Quesada, M.A. <title rend="quotes">Caminos y ciudades en España de la Edad Media al
                  siglo XVIII</title>. <title rend="italic">La España Medieval</title>, 32. (2009):
               347-382. </bibl>
            <bibl xml:id="herzog2013" label="Herzog 2013">Herzog, I. <title rend="quotes">Theory and
                  practice of cost functions</title>. Em F. Contreras Cortés, M. Farjas e F.J.
               Melero, eds. <title rend="italic">CAA2010: fusion of cultures: Proceedings of the
                  38th Annual Conference on Computer Applications and Quantitative Methods in
                  Archaeology, Granada, Espanha, Abril 2010</title>. Oxford: Archaeopress (2013). </bibl>
            <bibl xml:id="judge1988" label="Judge e Sebastian 1988">Judge, J.W. e Sebastian, L. eds.
                  <title rend="italic">Quantifying the present and predicting the past: theory,
                  method and application of archaeological predictive modelling</title>. Denver:
               U.S. Department of Interior, Bureau of Land Management (1988). </bibl>
            <bibl xml:id="knowles2008" label="Knowles e Hillier 2008">Knowles, A. K. e Hillier, A.
               eds., <title rend="italic">Placing History: how maps, spatial data, and GIS are
                  changing historical schorlarship</title>. Redlands: ESRI Press (2008).</bibl>
            <bibl xml:id="knowles2002" label="Knowles 2002">Knowles, A. K. eds., <title
                  rend="italic">Past Time, Past Place: GIS for History.</title> Redlands: ESRI Press
               (2002).</bibl>
            <bibl xml:id="kvamme1983" label="Kvamme 1983">Kvamme, K.L. <title rend="italic">A manual
                  for predictive site location models: examples from the Grand Junction District
                  Colorado</title>. Bureau of Land Management: Grand Junction District (1983). </bibl>
            <bibl xml:id="kvamme1990" label="Kvamme 1990">Kvamme, K. L. <title rend="quotes">GIS
                  algorithms and their effects on regional archaeological analyses</title>. Em
               Allen, K. M. S., Green, S.W. y Zubrow, E. B.W., eds., <title rend="italic"
                  >Interpreting Space: GIS and Archaeology</title>, London: Taylor &amp; Francis
               (1990): 112–125. </bibl>
            <bibl xml:id="lyster2016" label="Lyster 2016">Lyster, C. <title rend="italic">Learning
                  from logistics. How Networks Change Our Cities</title>. Basel: Birkhauser (2016). </bibl>
            <bibl xml:id="mccormick2013" label="McComick et al. 2013">McCormick et al. <title
                  rend="italic">Roman Road Networ</title>k. Harvard University (2013). <ref
                  target="https://darmc.harvard.edu/data-availability"
                  >https://darmc.harvard.edu/data-availability</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="murrieta-flores2017" label="Murrieta-Flores et al. 2017">Murrieta-Flores,
               P., Donaldson, C. E., e Gregory, I. N.  <title rend="quotes">GIS and literary
                  history: advancing digital humanities research through the spatial analysis of
                  historical travel writing and topographical literature</title>. Digital Humanities
               Quarterly, 11(1), (2017).</bibl>
            <bibl xml:id="murrieta-flores2012" label="Murrieta-Flores 2012">Murrieta-Flores,
                  P. <title rend="quotes">Understanding human movement through spatial technologies.
                  The role of natural areas of transit in the Late Prehistory of South-western
                  Iberia</title>. <title rend="italic">Trabajos de Prehistoria</title>, 69(1),
               (2012)103-122. DOI: 10.3989/tp.2012.12082</bibl>
            <bibl xml:id="pidal1951" label="Pidal 1951">Pidal, G. M. <title rend="italic">Repertorio
                  de todos los caminos de España (hasta agora nunca visto)</title>. Real Academia de
               História, Coleção Departamento de Cartografia e Artes Gráficas, assinatura:
               C-030-030, R: 01101 (1951).</bibl>
            <bibl xml:id="rodríguezestévez1996" label="Rodríguez Estévez 1996">Rodríguez Estévez,
               J.C. <title rend="quotes">Los Canteros de la Obra Gótica de la Catedral de Sevilla
                  (1433-1528)</title>. <title rend="italic">Laboratorio de Arte. Revista del
                  Departamento de História del Arte</title>, 9 (1), (1996): 49-71.</bibl>
            <bibl xml:id="rumeudearmas1974" label="Rumeu de Armas 1974">Rumeu de Armas, A. <title
                  rend="italic">Itinerario de los Reyes Católicos, 1474-1516</title>. Madrid:
               Consejo Superior de Investigaciones Científicas (1974). </bibl>
            <bibl xml:id="rumsey2012" label="Rumsey e Williams 2012">Rumsey, D. y Williams, M.
                  <title rend="quotes">Historical Maps in GIS</title>. Em Knowles, A. K. eds. <title
                  rend="italic">Past Time, Past Place: GIS for History</title>, Redlands, ESRI Press
               (2012): 1-18.</bibl>
            <bibl xml:id="salvador2011" label="Salvador e Vitti 2011">Salvador I. e Vitti A. <title
                  rend="quotes">Survey, representation and analysis of a world war I complex system
                  of surface and underground fortifications in the Gresta Valley – Italy</title>.
                  <title rend="italic">International Archives of the Photogrammetry, Remote Sensing
                  and Spatial Information Sciences - ISPRS Archives,</title> 38(5W16), (2011):
               319-325.</bibl>
            <bibl xml:id="schlögel2007" label="Schlögel e Arántegui 2007">Schlögel, K. e Arántegui,
               J. L. <title rend="italic">En el espacio leemos el tiempo: sobre historia de la
                  civilización y Geopolítica</title>. Madrid: Siruela (2007).</bibl>
            <bibl xml:id="serradesfilis2011" label="Serra Desfilis 2011">Serra Desfilis, A. <title
                  rend="quotes">La arquitectura del tardogótico en la Corona de Aragón Intercambios
                  y trayectorias</title>. Em Alonso Ruiz, B. eds. <title rend="italic">La
                  arquitectura tardogótica castellana entre Europa y América</title>. Madrid: Silex,
               (2011): 459-490. </bibl>
            <bibl xml:id="serradesfilis2016" label="Serra Desfilis 2016">Serra Desfilis, A. <title
                  rend="quotes">La logia abierta transferencias y movilidad en la arquitectura
                  tardogótica hispánica</title>. Em Alonso Ruiz, B, Rodríguez Estévez, J.C. eds.,
                  <title rend="italic">1514 Arquitectos tardogóticos en la encrucijada</title>.
               Sevilla: Universidad de Sevilla, (2016) 339-352. </bibl>
            <bibl xml:id="silva1989" label="Silva 1989">Silva, J.C.V. <title rend="italic">O
                  tardo-gótico em Portugal: a arquitectura no Alentejo</title>. Lisboa: Livros
               Horizonte (1989).</bibl>
            <bibl xml:id="soja2010" label="Soja 2010">Soja, E. <title rend="italic">Postmodern
                  geographies. The reassertion of space in critical social theory</title>. London:
               Verso (2010). </bibl>
            <bibl xml:id="terpstra2016" label="Terpstra e Rose 2016">Terpstra N. e Rose, C. eds.
                  <title rend="italic">Mapping Space, Sense, and Movement in Florence: Historical
                  GIS and the early modern city</title>. Abingdon: Routledge (2016).</bibl>
            <bibl xml:id="uriolsalcedo1985" label="Uriol Salcedo 1985">Uriol Salcedo, José I.
                  <title rend="quotes">Las calzadas romanas y los caminos del siglo XVI</title>
               <title rend="italic">Revista de Obras Públicas</title>, 3237 (1985): 553-563. </bibl>
            <bibl xml:id="uriolsalcedo1990" label="Uriol Salcedo 1990">Uriol Salcedo, José I.
                  <title rend="italic">Historia de los caminos de España I. Hasta el siglo
                  XIX</title>. Madrid: Colegio de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos
               (1990).</bibl>
            <bibl xml:id="vanleusen1993" label="Van Leusen 1993">Van Leusen, P. M. <title
                  rend="quotes">Cartographic modelling in a cell-based GIS</title>. Em Andresen, J.,
               Madsen, T. e Scollar, I. eds. <title rend="italic">Computing the Past: Computer
                  Applications and Quantitative Methods in Archaeology</title>, Aarhus: Aarhus
               University Press (1993): 105–123.</bibl>
            <bibl xml:id="verhagen2018" label="Verhagen 2018">Verhagen, P. <title rend="quotes"
                  >Spatial Analysis in Archaeology: moving into New Territories</title>. Em Siart
               C., Forbriger M. e Bubenzer O. eds. <title rend="italic">Digital Archaeology</title>,
               Nature Science in Archaeology. Cham: Springer (2018). </bibl>
            <bibl xml:id="verhagen2013" label="Verhagen et al. 2013">Verhagen, P., Nuninger, L.,
               Tourneux, F.P., Bertoncello, F., Jeneson, K. <title rend="quotes">Introducing the
                  human factor in predictive modelling: a work in progress</title>. Em Earl, G.,
               Sly, T., Chrysanthi, A., Murrieta-Flores, P., Papadopoulos, C., Romanowka, I.,
               Wheatley, D. eds. <title rend="italic">Archaeology in the digital era. Papers from
                  the 40th annual conference of computer applications and quantitative methods in
                  archaeology (CAA), Southampton, 26–29 March 2012.</title> Amsterdam: Amsterdam
               University Press (2013): 379–388.</bibl>
            <bibl xml:id="verhagen2016" label="Verhagen et al. 2016">Verhagen, P., Nuninger, L.,
               Bertoncello, F., Castrorao Barba, A. <title rend="quotes">Estimating the “memory of
                  landscape” to predict changes in archaeological settlement patterns</title>. Em
               Campana, S., Scopigno, R., Carpentiero, G., Cirillo, M. eds. <title rend="italic">CAA
                  2015. Keep the revolution going. Proceedings of the 43rd annual conference on
                  computer applications and quantitative methods in Archaeology, Siena</title>.
               Oxford: Archaeopress (2016): 623–636</bibl>
            <bibl xml:id="villuga1546" label="Villuga 1546">Villuga, J. <title rend="italic"
                  >Repertorio de todos los caminos de España en el año de gracia de 1543</title>.
               Barcelona: Institut Cartografic i Geològic de Catalunya, R: RL 3419 (1543). </bibl>
            <bibl xml:id="villuga1902" label="Villuga 1902">Villuga, J. <title rend="italic"
                  >Reportorio de todos los caminos de España; hasta agora nunca visto enel ql allarã
                  qlquier viaje q quierã andar muy puechosopa todos los caminantes</title>. New
               York: De Vinne Press (1902). <ref
                  target="https://archive.org/details/reportoriodetodo00vill"
                  >https://archive.org/details/reportoriodetodo00vill</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="villuga1950" label="Villuga 1950">Villuga, J. <title rend="italic"
                  >Repertorio de todos los caminos de España</title>. Madrid: Reimpresiones
               Bibliográficas (1950). </bibl>
            <bibl xml:id="vonlünen2012" label="von Lünen e Travis 2012">von Lünen, A. e Travis, C.
                  <title rend="italic">History and GIS: epistemologies, considerations and
                  reflections</title>. Cham: Springer Science &amp; Business Media (2012).</bibl>
            <bibl xml:id="wheatley2004" label="Wheatley 2004">Wheatley, D. <title rend="quotes"
                  >Making space for an archaeology of place</title>. <title rend="italic">Internet
                  Archaeology</title> 15. </bibl>
            <bibl xml:id="whitley2010" label="Whitley et al. 2010">Whitley, T.G., Moore, G., Goel,
               G., Jackson, D. <title rend="quotes">Beyond the marsh: settlement choice, perception
                  and spatial decision-making on the Georgia coastal plain</title>. Em Fisher, B.,
               Crawford J., Kollers, D. eds. <title rend="italic">CAA 2009. Making history
                  interactive. Computer applications and quantitative methods in archaeology.
                  Proceedings of the 37th conference, Williamsburg, VA, US</title>. Oxford:
               Archaeopress (2010): 380-390.</bibl>
         </listBibl>
      </back>
</text>
</TEI>
