<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?><?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/"
   xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
   xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="article" xml:lang="fr">Criminocorpus. Un projet numérique pour l'histoire
               de la justice</title>
            <title type="article" xml:lang="en">Criminocorpus. A digital project for History of
               Justice</title>
            <dhq:authorInfo xml:id="marc_renneville">
               <!-- Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author.
                         The value of xml:id should be first_last without diacritics, all lower case.
                    -->
               <dhq:author_name>Marc <dhq:family>Renneville</dhq:family></dhq:author_name>
               <dhq:affiliation>CLAMOR. Center for Digital Humanities and History of Justice
                  (CNRS)</dhq:affiliation>
               <email>marc.renneville@cnrs.fr</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Directeur du CLAMOR, Marc Renneville est historien des sciences spécialisé sur
                     les savoirs du crime et du criminel et leurs applications dans l’administration
                     de la justice pénale. Il est l’auteur de deux livres : <title rend="italic"
                        >Crime et folie. Deux siècles d’enquêtes médicales et judiciaires</title>
                     (Fayard, 2003) et de <title rend="italic">Le langage des crânes. Une histoire
                        de la phrénologie</title> (Empêcheurs de penser en rond, 2000). La plupart
                     de ses articles sont <ref
                        target="https://cv.archives-ouvertes.fr/marc-renneville">accessibles en
                        ligne</ref>.</p>
                  <p>CNRS Senior Research Fellow, Marc Renneville is is director of the Joint
                     service unit CLAMOR (UMS 3726). Marc Renneville is a historian of science
                     specialized in the study of crime and criminals. He is the author of two books:
                        <title rend="italic">Crime et folie. Deux siècles d’enquêtes médicales et
                        judiciaires</title> (Fayard, 2003) and <title rend="italic">Le Langage des
                        cranes. Une histoire de la phrenology</title> (Empêcheurs de penser en rond,
                     2000). Most of his articles are <ref
                        target="https://cv.archives-ouvertes.fr/marc-renneville">available
                        online</ref>.</p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
            <dhq:authorInfo xml:id="jeanlucien_sanchez">
               <!-- Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author.
                         The value of xml:id should be first_last without diacritics, all lower case.
                    -->
               <dhq:author_name>Jean-Lucien <dhq:family>Sanchez</dhq:family></dhq:author_name>
               <dhq:affiliation>CLAMOR. Center for Digital Humanities and History of Justice
                  (CNRS)</dhq:affiliation>
               <email>Jean-Lucien.Sanchez@justice.gouv.fr</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Jean-Lucien Sanchez est responsable de la réalisation des expositions pour le
                     CLAMOR. Chargé d’études historiques au ministère de la Justice (Direction de
                     l’administration pénitentiaire, bureau des statistiques et des études),
                     Jean-Lucien Sanchez est historien spécialisé en histoire pénitentiaire. Il est
                     l’auteur d’un livre : <title rend="italic">À perpétuité. Relégués au bagne de
                        Guyane</title> (Vendémiaire, 2013). La plupart de ses articles sont <ref
                        target="https://criminocorpus.org/fr/criminocorpus/auteurs/sanchez/"
                        >accessibles en ligne</ref>.</p>
                  <p>Jean-Lucien Sanchez is in charge of creation of exhibits for the CLAMOR.
                     History research manager for the Minister of Justice (Department of penal
                     administration, office of research and statistics), Jean-Lucien Sanchez is a
                     historian specialized in penal history. He is the author of one book: <title
                        rend="italic">A perpétuité. Relégués au bagne de Guyane</title>
                     (Vendémiaire, 2013). Most of his articles are <ref
                        target="https://criminocorpus.org/fr/criminocorpus/auteurs/sanchez/"
                        >available online</ref>.</p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
            <dhq:authorInfo xml:id="sophie_victorien">
               <!-- Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author.
                         The value of xml:id should be first_last without diacritics, all lower case.
                    -->
               <dhq:author_name>Sophie <dhq:family>Victorien</dhq:family></dhq:author_name>
               <dhq:affiliation>CLAMOR. Center for Digital Humanities and History of Justice
                  (CNRS)</dhq:affiliation>
               <email>sophie.victorien@cnrs.fr</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Sophie Victorien est responsable des nouveaux projets numériques du CLAMOR et
                     secrétaire de rédaction de la revue Criminocorpus. Historienne spécialisée sur
                     la justice des mineurs, elle est l’auteure d’un livre : <title rend="italic"
                        >Jeunesses malheureuses, Jeunesses dangereuses. L’éducation spécialisée en
                        Seine-Maritime depuis 1945</title> (PUR, 2011). La plupart de ses articles
                     sont <ref
                        target="https://criminocorpus.org/fr/criminocorpus/auteurs/victorien/"
                        >accessibles en ligne</ref>.</p>
                  <p>Sophie Victorien is in charge of the new digital projects of CLAMOR and she is
                     the editor of the Criminocorpus journal. Sophie Victorien is a historian
                     specialized in juvenile justice. She is the author of one book : <title
                        rend="italic">Jeunesses malheureuses, Jeunesses dangereuses. L’éducation
                        spécialisée en Seine-Maritime depuis 1945</title> (PUR, 2011). Most of his
                     articles are <ref
                        target="https://criminocorpus.org/fr/criminocorpus/auteurs/victorien/"
                        >available online</ref>.</p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- This information will be completed at publication -->
            <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
            <publisher>Association for Computers and the Humanities</publisher>
            <idno type="DHQarticle-id">000365</idno>
            <idno type="volume">012</idno>
            <idno type="issue">1</idno>
            <date when="2018-04-06">6 April 2018</date>
            <dhq:articleType>article</dhq:articleType>
            <availability>
               <cc:License rdf:about="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <p>This is the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
               <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref
                     target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml"
                     >http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref></bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
               <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>
            <language ident="en" extent="translation_stub"/>
            <language ident="fr" extent="original"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="#dhq_keywords">
               <list>
                  <!-- fill in a separate <item> for each keyword or keyword phrase -->
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
            <keywords scheme="#authorial_keywords">
               <list>
                  <!-- fill in a separate <item> for each keyword or keyword phrase -->
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-07-03" who="DD">Validation check</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text>
      <group>

         <!-- Original language -->

         <text xml:lang="fr" type="original"
            resp="#marc_renneville #jeanlucien_sanchez #sophie_victorien">
            <!-- @resp for the original article is a pointer to xml:id of <dhq:authorInfo>, e.g. "#john_doe" -->
            <front>
               <dhq:abstract>
                  <p>Conçu en 2003, mis en ligne en 2005, Criminocorpus est un projet déjà
                        <soCalled> ancien </soCalled> pour le domaine des humanités numériques. Il a
                     marqué le paysage numérique français par sa logique thématique centré sur
                     l’histoire de la justice, des crimes et des peines. Le projet a connu
                     différents stades de développement et différentes modalités de soutiens. Espace
                     d’expérimentations numériques <foreign xml:lang="en">open source</foreign> et
                     libre d’accès, il s’est peu à peu enrichi de nouvelles fonctionnalités, d’un
                     blog externe et d’une revue constituée par migration partielle des données. En
                     2016, la notion de portail a été abandonnée pour recentrer le projet sur sa
                     transformation en un musée numérique d’histoire de la justice, des crimes et
                     des peines. Nous proposons de retracer ici les différentes étapes du projet ce
                     qui permettra d’expliciter les options prises sur sa définition, sa politique
                     éditoriale et son développement technique.</p>
               </dhq:abstract>
               <dhq:teaser>
                  <p>Présente le projet Criminocorpus.</p>
               </dhq:teaser>
            </front>
            <body>
               <head>Criminocorpus. Un projet numérique pour l'histoire de la justice</head>
               <div>
                  <head>Introduction</head>
                  <p>Conçu en 2003 et mis en ligne en 2005, Criminocorpus est un projet web déjà
                        <soCalled> ancien </soCalled> pour le domaine des humanités numériques. Il a
                     marqué le paysage numérique français par sa logique thématique spécifique sur
                     l’histoire de la justice, des crimes et des peines. Le projet initial – quelque
                     peu utopique – entendait s’impliquer à part entière dans le tournant numérique
                     des sciences humaines et sociales. L’intention était de répondre simultanément
                     à des enjeux documentaires, historiographiques, scientifiques et
                     d’accessibilité du savoir, tout en acceptant de se confronter à une évolutivité
                     technique. L’enjeu documentaire consistait à engager la convergence sur un même
                     site de sources éparses, parfois peu visibles ou difficiles d’accès pour les
                     chercheurs. Ce faisant, il s’agissait aussi de doter les chercheurs
                     d’instruments de recherche adaptés aux nouveaux gisements de données
                     disponibles en ligne, soit par l’adaptation d’outils pré-existants
                     (bibliographie, guide des archives), soit par la forge d’outils spécifiques
                     (bases de données de recherche, fouille de corpus). L’enjeu historiographique
                     visait à valoriser des travaux réalisés, parfois méconnus, et à favoriser
                     l’ouverture de nouvelles pistes de recherche. Il s’agissait donc tout à la fois
                     de rassembler les connaissances existantes (par l’éventuelle réédition de
                     travaux) et d’inviter à la pratique d’une histoire de la justice procédant par
                     thématiques transpériodiques et opérant des rapprochements jusqu’alors peu
                     usités entre l’histoire des bagnes et celle des prisons, les professions
                     juridiques et l’exécution des peines, les techniques de la police scientifique
                     et leur diffusion internationale, etc. : en somme, tendre par le numérique à
                     contribuer à faire de la justice le sujet d’une histoire parmi d’autres
                     histoires, dont la narration collective serait le produit de liaisons,
                     d’interactions, de connexions et d’échanges<note> Nous pensons ici par
                        transposition de la voie ouverte par Thomas Bender (2016) <ptr
                           target="#bender2006"/> et, plus récemment en France, à Patrick Boucheron
                        (2017) <ptr target="#boucheron2017"/>, ouvrage auquel l’un d’entre nous a
                        participé.</note>. La plateforme ainsi constituée entendait offrir les
                     ressources nécessaires pour accueillir des projets collectifs exigeant des
                     coopérations pluridisciplinaires. </p>
                  <p>L’enjeu de valorisation était – au-delà de l’accessibilité immédiate de nos
                     publications – celui d’une meilleure diffusion des connaissances acquises dans
                     notre domaine. Il s’agissait aussi de permettre à l’historien d’être
                     étroitement associé à l’opération de publicisation. Nous souhaitions par ce
                     moyen ouvrir une branche de l’histoire jusqu’ici relativement cantonnée au
                     champ académique. En mettant à disposition des données accessibles par la
                     construction de formes numériques innovantes et attractives, nous espérions
                     toucher un public au-delà de la communauté scientifique, des professionnels de
                     la justice, mais aussi des médiateurs culturels et, plus largement, toute
                     personne intéressée par le sujet. Cette dimension d’histoire publique ou d’<cit>
                        <quote rend="inline" source="#riopel2003"> application de
                           l’histoire </quote>
                        <ptr target="#riopel2003"/>
                     </cit>, présente dès la conception du projet, est probablement la
                     caractéristique qui distingue le plus nettement <title rend="italic"
                        >Criminocorpus</title> des autres sites apparus depuis dans le domaine de
                     l’histoire de la justice <ptr target="#françois2013"/>. La thématique
                     judiciaire était et demeure en France toujours très présente dans l’espace
                     public où elle fait par à-coups l’objet d’une forte médiatisation, plus souvent
                     traitée sur le registre émotionnel que sur celui de la réflexion. L’intention
                     n’était pas toutefois de constituer Criminocorpus en un nouvel espace
                     d’opinions ou de prises de position sur tel ou tel débat d’actualité. Notre
                     position de contribution au débat public ne consiste effectivement pas à y
                     intervenir directement, mais plutôt à produire des informations fiables,
                     aisément repérables et mobilisables (corpus documentaires, chronologies,
                     articles de synthèse, expositions) pour l’alimenter.</p>
                  <p>Nous proposons de retracer ici les différentes étapes de cette évolution,
                     d’exposer les choix effectués quant à la définition du projet, à sa politique
                     éditoriale et à son développement technique. Il s’agira aussi de montrer le
                     lien étroit entre le projet Criminocorpus et le processus de structuration en
                     France de nouveaux services aux données de la recherche, qui a incité l’équipe
                     à questionner l’articulation entre notre stratégie éditoriale et notre
                     politique de données. Nous nous concentrerons sur trois moments : le projet
                     initial, son évolution paradoxale et, enfin, sa redéfinition actuelle sur la
                     base de trois sites à vocation éditoriale distincte.</p>
               </div>
               <div>
                  <head>I. Le projet initial. Une recherche, un site web</head>
                  <p>La première phase du projet numérique a été conçue en 2003 dans le cadre d’une
                     Action concertée incitative du CNRS sur la thématique <title rend="quotes"
                        > Histoire des savoirs </title>
                     <ptr target="#renneville2007"/>. Prenant acte du relatif éclatement des
                     compétences dans le champ de l’histoire de la criminologie, le programme de
                     recherche visait à éclairer la constitution savante du domaine à la fin du <hi
                        rend="smcaps">xix</hi><hi rend="superscript">e</hi> siècle, à travers
                     l’exploration d’une revue phare : les <title rend="italic">Archives de
                        l’anthropologie criminelle</title>. Cette revue, par sa thématique annoncée,
                     son programme initial et sa double direction (par un médecin et un magistrat),
                     constitue le creuset de la criminologie française, un lieu de rencontre
                     privilégié des communautés médicales et juridiques, notamment à travers ses
                     deux principaux directeurs, Alexandre Lacassagne et Gabriel Tarde. </p>
                  <p>Il s’agissait, à partir de ce dossier, d’initier la construction d’un lieu
                     fédérateur pour les recherches sur l’histoire des crimes et des peines. Notre
                     intention était de contribuer à rassembler ainsi une historiographie trop
                     souvent morcelée selon des frontières institutionnelles contemporaines (police,
                     gendarmerie, magistrature, droit, prison, bagnes, exécution des peines,
                     représentations et fictions…). Nous souhaitions également expérimenter et
                     mettre à l’épreuve la voie ouverte par R. Darnton pour une articulation
                     nouvelle entre la publication scientifique et ses sources <ptr
                        target="#darnton1999"/>. Ce lieu devait prendre la forme d’un site web
                     portail, comportant une bibliographie de référence sur l’histoire de la justice
                     en France et l’édition numérique intégrale de notre revue source. Nous
                     souhaitions donc d’emblée mettre à disposition du public un corpus documentaire
                     ciblé sur le programme et des instruments de recherche dépassant largement sa
                     thématique, les <title rend="italic">Archives de l’anthropologie
                        criminelle</title>. Au-delà de ce corpus primaire, le site a été enrichi de
                     différents instruments de recherche et ressources.</p>
                  <div>
                     <head>Le corpus documentaire : les Archives de l’anthropologie criminelle
                        (1886-1915)</head>
                     <p>Considérant le mouvement de rationalisation du droit pénal par l’apport des
                        nouvelles sciences que sont la statistique – science du nombre – et
                        l’anthropologie criminelle – science du délinquant, les <title rend="italic"
                           >Archives de l’anthropologie criminelle</title> entendaient être l’organe
                        francophone de discussion de cette évolution en exposant les résultats
                        théoriques et pratiques de l’anthropologie criminelle et de la médecine
                        légale. Créée en 1886 à l’initiative du docteur Alexandre Lacassagne
                        (1843-1924), dans le cadre d’une association d’une durée de sept ans, la
                        revue a trois directeurs : A. Lacassagne, Robert Garraud (professeur de
                        droit criminel à la faculté de droit de Lyon) et Henry Coutagne (chef des
                        travaux de médecine légale à la faculté de médecine de Lyon). L’initiative
                        est donc lyonnaise et vise à lier des champs de disciplines distincts, comme
                        l’indique son titre développé : <title rend="italic">Archives de
                           l’anthropologie criminelle et des sciences pénales. Médecine légale,
                           judiciaire. – Statistique criminelle. Législation et Droit</title>. </p>
                     <p>Chaque volume de la revue regroupe les livraisons publiées dans l’année. Un
                        volume annuel se divise généralement en deux grandes parties : <q> mémoires
                           originaux </q> et <q> revue critique </q>. Les <q> mémoires
                           originaux </q> concernent principalement des questions relatives à la
                        médecine légale, à son exercice et à des problèmes d’expertises. Cette
                        catégorie est d’ailleurs si importante qu’elle devient, à partir de 1898,
                        une division équivalente aux <q> mémoires originaux </q>. Ces derniers
                        regroupent également des études théoriques sur le droit pénal, des
                        commentaires de statistiques criminelles, des réflexions sur la
                        responsabilité, des enquêtes sur les prisons, les mineurs, la législation
                        pénale comparée, les peines, la police scientifique (balistique,
                        anthropométrie judiciaire…), des exposés d’affaires criminelles et des
                        études historiques du point de vue criminologique. De nombreux articles
                        concernent évidemment <q> l’anthropologie criminelle </q> sous tous les
                        aspects de cette science dont le programme de recherche est de mettre au
                        jour les lois de production du délit et du criminel : facteurs physiques,
                        sociaux, moraux et biologiques…</p>
                     <p>Cette <q> anthropologie criminelle </q> fixe un cadre n’excluant ni
                        discussions ni controverses. Si les options des auteurs et la distinction
                        des écoles sont souvent perceptibles à la lecture des mémoires originaux, le
                        débat scientifique s’exprime pleinement dans la seconde partie de la revue.
                        Par sa richesse et son relatif éclectisme, la <q> revue critique </q> est
                        une fenêtre précieuse sur la vie de la recherche. On y trouve les comptes
                        rendus de congrès scientifiques, des analyses d’ouvrages, des analyses de
                        journaux français et étrangers, des chroniques judiciaires et scientifiques,
                        des discours de rentrée des cours d’appel et des recensions de thèses.</p>
                     <p>Première revue scientifique francophone dédiée à la <q> criminologie </q>,
                        entendue ici au sens large de <q> science du crime et du criminel </q>,
                        institution pivot de la première école française de criminologie, les <title
                           rend="italic">Archives de l’anthropologie criminelle</title> constituent
                        une ressource incontournable sur l’état des sciences relatives à la
                        connaissance des sciences du crime et des criminels durant toute leur
                        période de publication. Cette revue était, jusqu’à sa mise en ligne sur
                        Criminocorpus, d’un accès difficile, puisque réservée aux chercheurs. Grâce
                        au partenariat établi entre Criminocorpus et la BU-Santé, elle est proposée
                        depuis 2005 en consultation libre dans son intégralité, avec des notices
                        historiques précisant son contexte de production<note> Archives de
                           l’Anthropologie criminelle (1886-1914), <title rend="italic">Musée
                              Criminocorpus</title>, voir : <ref
                              target="https://criminocorpus.org/fr/ref/118/1/"
                              >https://criminocorpus.org/fr/ref/118/1/</ref> [consulté le 2 mai
                           2017].</note>.</p>
                     <p>La revue peut être consultée selon deux modalités : par volume annuel ou par
                        recherche détaillée. Cette édition a été accompagnée par la publication en
                        ligne d’articles scientifiques. Synthèses, biographies ou articles d’analyse
                        sur des points précis, l’ensemble des textes de ce dossier thématique forme
                        une introduction à la lecture des <title rend="italic">Archives de
                           l’anthropologie criminelle</title> à des fins de recherche ou de simple
                        curiosité. Il a également vocation à faciliter l’appropriation de cette
                        source historique à des fins pédagogiques. La publication de la revue s’est
                        accompagnée de la mise en ligne d’autres ressources sur l’histoire de la
                        justice et notamment d’instruments de recherche utiles à toute étude
                        approfondie dans ce domaine. </p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Les instruments de recherche</head>
                     <p>Par la suite, deux instruments de recherche incontournables dans le domaine
                        de l’histoire de la justice furent mis en ligne : la Bibliographie
                        d’histoire de la justice (1789-2011) et le Guide des archives judiciaires et
                        pénitentiaires (1800-1958). La Bibliographie d’histoire de la justice est
                        une base de données constituée par Jean-Claude Farcy qui a repris, en la
                        développant largement, une bibliographie élaborée grâce au financement de la
                        Mission de recherche Droit et Justice et publiée en 1996 par les éditions du
                        CNRS. La base de données de 1996 contenait 32 000 notices <ptr
                           target="#farcy1996"/>. Sa mise à jour en 2005, qui s’est poursuivie
                        jusqu’en 2011, a permis de doubler le nombre de références<note> Outils,
                              <title rend="italic">Musée Criminocorpus,</title> publié le 2
                           septembre 2016, voir : <ref
                              target="https://criminocorpus.org/fr/ref/25/17558/"
                              >https://criminocorpus.org/fr/ref/25/17558/</ref> [consulté le 2 mai
                           2017]. </note>. Celles-ci portent sur les institutions et le personnel
                        judiciaires, la procédure et les procès, la criminalité et les pénalités, la
                        répression politique et les polices. Issue du dépouillement des ouvrages
                        comme des articles de périodiques parus depuis 1789, elle distingue les
                        publications des contemporains (sources) des travaux de caractère
                        historique. Chaque référence est donnée selon des normes simplifiées et dans
                        son intégralité, nom et prénom d’auteur, lieu d’édition, nom de l’éditeur
                        inclus. La présentation de l’ensemble des références est faite selon un
                        ordre thématique détaillé, en suivant à l’intérieur de chaque niveau de plan
                        l’ordre alphabétique des titres ou, quand le thème s’y prête, en combinant
                        ordre géographique (études locales), chronologique (exemples : réforme
                        judiciaire, réforme pénitentiaire, justice des mineurs, etc.) ou de
                        personnes (biographies, procès) avec celui des auteurs d’ouvrages et
                        d’articles.</p>
                     <p>Un premier chapitre de <q> généralités </q> (1) introduit aux sources
                        bibliographiques, périodiques juridiques et recueils de jurisprudence et
                        autres ouvrages généraux. Un second (2) rassemble les références portant sur
                        la période révolutionnaire et consulaire qui voit la mise en place d’une
                        nouvelle organisation judiciaire qui va demeurer, dans ses grandes lignes,
                        pendant les deux siècles suivants. La troisième partie (3) passe en revue
                        l’ensemble des institutions judiciaires : débats sur la réforme judiciaire,
                        organisation d’ensemble des juridictions, justice hors du juge, revue
                        complète des divers tribunaux – judiciaires, administratifs, d’exception –
                        ayant existé pendant la période considérée, justice dans des territoires
                        particuliers ou pendant les périodes de guerre. Le quatrième chapitre (4)
                        est consacré au personnel judiciaire : études sur les magistrats et
                        auxiliaires de justice, biographies et témoignages de ceux-ci. La partie
                        suivante (5) aborde la procédure : action en justice, déroulement du procès
                        (preuves, office du juge, jugement, autorité de la chose jugée, exécution
                        des jugements, recours, frais de justice, etc.), procédures spécifiques
                        (pénale, civile, commerciale, administrative), procès de droit commun
                        classés soit par personnes, soit par lieux. Le sixième chapitre (6) traite
                        de la délinquance et de la criminalité : lectures du crime, statistiques
                        criminelles, historiographie, typologie de la criminalité selon les
                        infractions et les populations, récidive, études locales, biographies et
                        témoignages, politiques de prévention de la délinquance. La septième partie
                        (7) réunit les références portant sur les pénalités (politiques criminelles,
                        interrogations sur la responsabilité pénale, techniques d’individualisation
                        et d’atténuation des peines, pénalités autres que la prison), les divers
                        établissements pénitentiaires (prisons pour adultes, colonies de jeunes
                        détenus, bagnes) et les souvenirs de prisonniers. Le chapitre suivant (8)
                        retrouve la chronologie pour recenser les références consacrées à la justice
                        politique de la Révolution à nos jours. Procès et pénalités politiques y
                        sont classés dans l’ordre des différents régimes qui se sont succédé pendant
                        cette période. Le dernier chapitre (9) est consacré aux polices : études
                        générales, enquête judiciaire, publications relatives à l’organisation et au
                        personnel de police, publications relatives à l’organisation et au personnel
                        de la gendarmerie, autres auxiliaires de police, aspects de police
                        administrative et de contrôle des populations.</p>
                     <p>Le Guide des archives judiciaires et pénitentiaires (1800-1958) a également
                        été rédigé par Jean-Claude Farcy, et publié initialement aux éditions du
                        CNRS <ptr target="#farcy1992"/>. Ce guide exigerait une mise à jour, tant le
                        classement des fonds a évolué, notamment dans les services d’archives
                        départementales. Il reste toutefois en l’état un instrument de recherche
                        essentiel pour tout chercheur travaillant dans le domaine judiciaire. La
                        présentation des institutions judiciaires et pénitentiaires (seconde partie)
                        et la liste des documents que l’on peut trouver dans les fonds (troisième
                        partie) constituent une présentation indispensable à la compréhension et à
                        l’usage de ces sources<note>
                           <foreign xml:lang="la">Ibid.</foreign></note>. </p>
                     <p>Le site s’est ensuite progressivement enrichi d’autres ressources, notamment
                        les expositions virtuelles. La première exposition a été réalisée en 2006 à
                        l’occasion du 25<hi rend="superscript">e</hi> anniversaire de l’abolition de
                        la peine de mort. Le parcours complet de cette exposition est composé de
                        plus de deux cents pages rassemblant des documents d’archives, articles de
                        presse, dessins et caricatures, photographies et objets reproduits à partir
                        des collections des Archives nationales, des Archives de la préfecture de
                        police de Paris, du Musée de l’histoire vivante de Montreuil et du Musée
                        national des prisons <ptr target="#farcy2006"/>. Cette exposition a été
                        accompagnée de la mise en ligne de la retranscription intégrale (établie par
                        J-C. Farcy) des trois grands débats parlementaires (1791, 1908, 1981) ayant
                        eu lieu sur la question de l’abolition de la peine de mort. Actuellement,
                        Criminocorpus compte 30 expositions.</p>
                  </div>
               </div>
               <div>
                  <head>II. L’impossible portail. L’innovation par l’échec</head>
                  <p>Le site <hi rend="italic">Criminocorpus</hi>, disponible de décembre 2005 à
                     octobre 2012, ne satisfaisait pas pleinement l’équipe éditoriale. Afin
                     d’orienter notre réflexion sur sa possible évolution, nous avons lancé, en juin
                     2012, un questionnaire en ligne pour recueillir l’avis des utilisateurs. Le
                     résultat de ce questionnaire révéla une distorsion de perception entre les
                     opérateurs du site et ses utilisateurs. L’échantillon d’utilisateurs ayant
                     répondu au questionnaire affirmait sa satisfaction, sans remettre en cause la
                     structuration globale du site. Pourtant, après sept années d’ajouts de
                     contenus, de scissions de rubriques et de transferts de contenus et de mises à
                     jour technologiques (notamment du fait des évolutions du système de publication
                     SPIP sous-jacent), la navigation était devenue tortueuse, l’édition complexe et
                     l’ensemble manquait d’unité technologique. Il était devenu indispensable de
                     reprendre l’intégralité du contenu sur une nouvelle base. Le cahier des charges
                     devait répondre à plusieurs objectifs :</p>
                  <list type="unordered">
                     <item>le maintien de l’intégralité des données accessibles et la pérennité des
                        liens existants ;</item>
                     <item>la simplification de l’exploration du site ;</item>
                     <item>une meilleure valorisation des contenus (sur la page d’accueil, par
                        l’extension des URL pérennes pour les sources et les expositions) ;</item>
                     <item>une meilleure liaison avec les sites revue et blog ;</item>
                     <item>la préparation à l’accueil de nouveaux contenus (collection P.
                        Zoummeroff, statistiques pénitentiaires, etc.) ;</item>
                     <item>la mise en place d’un moteur de recherche unique pour les ressources du
                        portail, de la revue et du blog.</item>
                  </list>
                  <p>Le passage à cette nouvelle version a été marqué par une rupture technologique
                     avec la mise en œuvre de solutions plus évoluées – quoique plus anciennes
                     (Python, Django).</p>
                  <p>Malgré cette mise à jour complète, le nouveau portail réalisé en Python et
                     Django-CMS a connu un cycle de vie plus court que le précédent. Une nouvelle
                     version du site a été mise en place dès février 2015 afin d’améliorer encore
                     l’accessibilité aux contenus. Cette évolution portait en germe le musée virtuel
                     de l’histoire de la justice, qui est d’abord apparu simplement sous la forme
                     d’une nouvelle rubrique, en lieu et place des expositions. L’effort de
                     structuration a notamment porté sur la visualisation des contenus, avec une
                     forte hiérarchisation de l’information combinant une sélection de pages mises
                     en avant avec des contenus déliés du menu proposé par l’interface. Les données
                     étaient désormais accessibles par liens hypertextes dans les pages visibles ou
                     par le moteur de recherche. Quant aux données mises en avant par décision
                     éditoriale, elles étaient présentées sous forme de vignettes illustrant la
                     thématique, ce qui orientait l’ergonomie du site vers un modèle de navigation
                     associant fortement texte et image. Cette ultime reprise du site portail a
                     également porté sur l’accompagnement du visiteur par des pages d’aide signalées
                     par un point d’interrogation ; une réactivation du glossaire établissant des
                     liens directs aux textes de lois, au lexique juridique ou à des éléments de
                     contexte ; et, enfin, l’ouverture d’une version anglaise ayant vocation à être
                     progressivement élargie aux contenus les plus consultés.</p>
                  <p>On ne détaillera pas ici toutes les expérimentations réalisées puis abandonnées
                        (<ptr target="#renneville2005"/> ; <ptr target="#renneville2008"/> ; <ptr
                        target="#renneville2017"/>), mais nous souhaitions rappeler comment une
                     meilleure visibilité et la simplification de la présentation du site ont guidé
                     l’évolution de Criminocorpus et, dès lors, comment nous sommes revenus à la
                     forme traditionnelle d’une revue scientifique pour éditer les dossiers
                     thématiques publiés sur le site portail. Contrariant directement notre
                     intention de réaliser un site unique à valeur de <q> portail </q>, la logique
                     de la création d’une revue scientifique sur le portail revues.org s’est imposée
                     en 2009. En ouvrant ce nouveau site, notre objectif était de mieux valoriser
                     les articles en les articulant à d’autres types de publications (expositions,
                     sources, rééditions…) sur le portail. La principale nouveauté de cet espace est
                     de proposer des comptes rendus d’ouvrages récemment publiés. </p>
                  <p>Lancée en 2010 sur le portail revues.org, <title rend="italic"
                        >Criminocorpus</title> – <title rend="italic">Revue Hypermedia</title> est
                     aujourd’hui une revue française de référence sur l’histoire de la justice
                     comptant plus de 200 auteurs et 250 articles en libre accès, référencée au
                        DOAJ<note> Pour connaître l’équipe éditoriale, voir : <ref
                           target="http://criminocorpus.revues.org/214"
                           >http://criminocorpus.revues.org/214</ref>.</note>. Francophone et
                     plurilingue, notre revue publie principalement des articles en histoire, en
                     histoire du droit, mais également en histoire sociale, en histoire des
                     institutions et, plus largement, des articles intéressant également les
                     domaines de la démographie, de la statistique, de la sociologie, de l’histoire
                     de l’art, de la musicologie ou de la psychologie et des sciences
                     politiques.</p>
                  <p>La revue propose des dossiers thématiques composés d’articles originaux, des
                     actes de journées d’études et de colloques, une rubrique dédiée aux sources de
                     la recherche ainsi que des comptes rendus d’ouvrages. Les articles soumis font
                     l’objet d’une évaluation double aveugle à l’aide d’une grille de critères
                     consultable sur le site.</p>
                  <p>Notre politique éditoriale entend promouvoir une histoire de la justice au sens
                     large et dans une aire chronologique couvrant toutes les périodes historiques.
                     Conçue dès son lancement comme une revue nativement numérique, <title
                        rend="italic">Criminocorpus</title> – <title rend="italic">Revue
                        Hypermedia</title> se démarque d’autres revues en ce qu’elle s’applique à
                     explorer les fonctionnalités et les ressources du numérique. Cette originalité
                     se traduit par deux caractéristiques originales. En premier lieu, sur le plan
                     fonctionnel, nos dossiers thématiques restent ouverts à de nouvelles
                     contributions. Tout nouvel article relevant d’une thématique traitée dans la
                     revue est placé dans le dossier correspondant. Le cumul des textes ordonnés en
                     dossiers construit progressivement des corpus historiographiques de référence.
                     En second lieu, sur le plan documentaire, la revue s’insère dans un réseau de
                     données plus large. Elle s’articule en effet avec notre musée d’histoire de la
                     justice, nativement numérique lui aussi, et qui propose des expositions, des
                     visites, des collections documentaires, des chronologies, des corpus
                     juridiques, des chronologies et des bases de données de recherche. Autant que
                     possible, les auteurs sont donc invités à utiliser les ressources en ligne
                     (documents, images, vidéos, sons) pour accompagner leurs articles, suivant en
                     cela, en partie, le scénario d’édition électronique du livre imaginé par R.
                     Darnton <ptr target="#darnton1999"/>. Le caractère hypermédia de la revue est
                     d’ailleurs souligné par des étudiants en Master histoire de l’université Lille
                     III qui ont publié dans le carnet <title rend="italic">ApprentHist</title> des
                     analyses critiques de projets mêlant histoire et humanités numériques dans le
                     cadre de leur formation : <cit>
                        <quote rend="block" source="#barnicaud2016">La seconde différence notable
                           entre la revue <hi rend="italic">Criminocorpus</hi> et les autres revues
                           d’histoire de la justice que nous avons étudiées, c’est qu’elle est la
                           seule à avoir un caractère hypermédia et surtout à fonctionner en lien
                           avec un ensemble de sites liés à la même plateforme <title rend="italic"
                              >Criminocorpus</title> : le musée numérique, le blog d’information ou
                           encore les comptes sur les réseaux sociaux. Évidemment, ces liens avec
                           d’autres types de ressources en ligne apportent une richesse
                           supplémentaire à la revue <title rend="italic"
                           >Criminocorpus</title>.</quote>
                        <ptr target="#barnicaud2016"/>
                     </cit></p>
                  <p>À titre d’exemple, voici quelques-uns des dossiers ouverts à la publication :
                        <title rend="quotes">
                        <ref target="https://criminocorpus.revues.org/3141">Folie et justice de
                           l’Antiquité à l’époque contemporaine</ref>
                     </title> ; <title rend="quotes">
                        <ref target="https://criminocorpus.revues.org/2825">Les rebelles face à la
                           justice</ref>
                     </title> ; <title rend="quotes"> <ref
                           target="https://criminocorpus.revues.org/2560">Musique et Justice</ref>
                     </title> ; <title rend="quotes">
                        <ref target="https://criminocorpus.revues.org/2545">Justice et détention
                           politique</ref>
                     </title> ; <title rend="quotes">
                        <ref target="https://criminocorpus.revues.org/2621">Justice des
                           mineurs</ref>
                     </title> ; <title rend="quotes">
                        <ref target="https://criminocorpus.revues.org/455">Figures de
                           faux-monnayeurs du Moyen Âge à nos jours</ref>
                     </title> ; <title rend="quotes">
                        <ref target="https://criminocorpus.revues.org/341">Bertillon, bertillonnage
                           et polices d’identification</ref> </title> ; <title rend="quotes">
                        <ref target="https://criminocorpus.revues.org/58">Histoire de la
                           police</ref>
                     </title> ; <title rend="quotes">
                        <ref target="https://criminocorpus.revues.org/82">Crimes et criminels au
                           cinéma</ref>
                     </title> ; <title rend="quotes">
                        <ref target="https://criminocorpus.revues.org/167">Les bagnes
                           coloniaux</ref>
                     </title> ; <title rend="quotes">
                        <ref target="https://criminocorpus.revues.org/161">Histoire de la
                           criminologie</ref>
                     </title> ; <title rend="quotes">
                        <ref target="https://criminocorpus.revues.org/150"><hi rend="italic"
                              >Varia</hi></ref>
                     </title> ; <title rend="quotes">
                        <ref target="https://criminocorpus.revues.org/2942">Les sources de la
                           recherche</ref>
                     </title>. </p>
                  <p>Imaginé en 2003, notre projet de portail était en phase avec les stratégies de
                     publication de corpus scientifiques alors privilégiées. La forme du portail
                     entendait répondre au souhait de donner accès, par un site unique, à une
                     quantité croissante d’informations relatives à l’histoire de la justice, des
                     crimes et des peines. Nous avons expérimenté successivement ou simultanément
                     plusieurs options pour rencontrer l’objectif de cet accès unique, tout en
                     recevant des retours contrastés de la communauté scientifique : certains nous
                     reprochaient de ne pas avoir publicisé leurs travaux ; d’autres contestaient
                     cette même publicité, craignant que Criminocorpus ne s’approprie la paternité
                     des contenus. La difficulté était aussi d’ordre technique. Flux RSS, blog
                     « radar », annuaire de ressources en ligne. Ces options testées tour à tour ne
                     nous ont jamais totalement donné satisfaction et elles ont été progressivement
                     abandonnées en raison de leur complexité technique, du coût de maintenance et
                     de l’essor concomitant du web sémantique avec une plateforme dédiée aux
                     sciences humaines et sociales (<ref target="https://www.rechercheisidore.fr/"
                        >rechercheisidore.fr</ref>). Il n’est pas inutile de souligner le fait que
                     cette phase de site portail (2003-2015) fut aussi, et peut-être surtout, un
                     temps d’expérimentation par l’échec, car on peut considérer que la création
                     d’un blog et d’une revue, combinée à l’impossibilité d’offrir un lieu de
                     ressources unique, étaient autant de faits venant contrarier la stratégie
                     initiale du projet.</p>
                  <p>Criminocorpus était alors moins un portail unique qu’une plateforme composée de
                     trois sites guidés par une politique éditoriale générale coordonnée : le site
                     criminocorpus.org, le carnet de recherche et la revue.</p>
               </div>
               <div>
                  <head>III. Les perspectives de la plateforme numérique</head>
                  <p>En 2015, la plateforme de publication Criminocorpus a bénéficié de la création
                     d’une unité de service dédiée à sa pérennisation et à son développement<note>
                        Le Centre pour les humanités numériques et l’histoire de la justice (CLAMOR)
                        est une unité mixte de service créée par le CNRS et le ministère de la
                        Justice en partenariat avec les Archives Nationales de France (UMS 3726),
                        voir : <ref target="https://clamor.criminocorpus.org/"
                           >https://clamor.criminocorpus.org/</ref>.</note>. Cette consolidation
                     institutionnelle a permis de repenser totalement les objectifs, la
                     structuration et la visualisation du contenu du site portail. Initiée dans le
                     cadre d’un séminaire à l’EHESS en 2014-2015, notre réflexion collective avait
                     en effet abouti à la nécessité d’une refondation de notre site principal pour
                     le mettre en adéquation avec une nouvelle forme susceptible de maintenir notre
                     objectif de restitution plurielle combinant histoire publique et ressources
                     pour les chercheurs du domaine. Nous avons alors définitivement renoncé à la
                     notion même de site portail pour créer le premier Musée virtuel d’histoire de
                     la justice<note> Séminaire EHESS, <title rend="quotes"> Le musée virtuel
                           d’histoire de la justice : enjeux et perspective </title>, voir : <ref
                           target="http://enseignements-2014.ehess.fr/2014/ue/999/"
                           >http://enseignements-2014.ehess.fr/2014/ue/999/</ref>.</note>. On peut
                     relever d’ailleurs des points communs dans la réflexion que nous avons menée
                     avec les collègues des musées « réels » qui se sont emparés très tôt, pour
                     certains, des dispositifs numériques. En effet comme le souligne F. Andreacola
                     (2014) <ptr target="#andreacola2014"/>, les bases de données de collections
                     n’offrent pas uniquement une gestion des documents. Elles sont aussi porteuses
                     d’enjeux et d’objectifs de médiation avec le public nécessitant une
                     collaboration entre les institutions dans le partage et la transmission des
                     contenus numérisés. Les nouvelles technologies élargissent les lieux de partage
                     et de savoir à des temporalités étendues et des espaces non circonscrits à
                     l’espace muséal traditionnel. Comme le souligne A. Mathey, <cit>
                        <quote rend="inline" source="#mathey2006"> Dans un cadre culturel et
                           patrimonial, ce rêve s’inscrit dans le prolongement du musée imaginaire
                           de Malraux, un musée hors les murs, accessible à tous </quote>
                        <ptr target="#mathey2006" loc="10"/>
                     </cit>.</p>
                  <div>
                     <head>Le musée virtuel d’histoire de la justice</head>
                     <p>Ouvert en septembre 2016, ce nouveau site reprend l’intégralité des
                        ressources du portail en maintenant les <hi rend="bold">expositions</hi> et
                        les <hi rend="bold">collections</hi> et en créant trois nouvelles entrées
                           (<hi rend="bold">visites</hi>, <hi rend="bold">repères</hi>, <hi
                           rend="bold">outils</hi>). Il anticipe l’ouverture à venir de sections
                        collaboratives pour la cueillette des données. Il propose un affichage
                        adapté aux supports mobiles et améliore la visualisation des liens internes
                        au site par l’ajout d’une colonne de navigation optionnelle. Enfin,
                        l’affichage par vignettes est largement étendu par l’adoption de grilles
                        tactiles.</p>
                     <p>L’adoption de cette nouvelle forme éditoriale est l’aboutissement de dix
                        années de partenariats et de réalisations numériques mises à la disposition
                        de tous en libre accès. Elle est aussi l’expression de la conviction que les
                        humanités numériques peuvent contribuer d’une manière décisive à une
                        compréhension mieux partagée de la législation, des politiques, des
                        procédures, des lieux, des professionnels de la justice et des justiciables,
                        à condition que les historiens acceptent, sans rien céder aux exigences
                        scientifiques de leur discipline, d’élaborer des formes de restitutions
                        accessibles au public dans une double démarche d’information et
                        d’appropriation par les citoyens <ptr target="#renneville2015"/>. Le terme
                           <q> musée virtuel </q> a été défini comme suit : <cit>
                           <quote rend="block" source="#schweibenz2004">[…] une collection d’objets
                              numérisés articulée logiquement et composée de divers supports qui,
                              par sa connectivité et son caractère multi-accès, permet de
                              transcender les modes traditionnels de communication et d’interaction
                              avec le visiteur […] ; il ne dispose pas de lieu ni d’espace réel, ses
                              objets, ainsi que les informations connexes, pouvant être diffusés aux
                              quatre coins du monde.</quote>
                           <ptr target="#schweibenz2004"/>
                        </cit></p>
                     <figure xml:id="figure01">
                        <head>Page d’accueil du Musée d’histoire de la justice, des crimes et des
                           peines</head>
                        <graphic url="resources/images/figure01.jpg"/>
                     </figure>
                     <p>Un <soCalled> cybermusée </soCalled> ne possède pas de réserves pour
                        conserver les objets de patrimoine matériel et il ne dispose pas de bâtiment
                        pour l’accueil du public. Ce sont là des limites concrètes et
                        incontournables. Pour le reste, notre espace muséal prend en charge des
                        missions classiquement dévolues aux musées. Il vise à constituer un
                        patrimoine unique relatif à l’histoire de la justice à des fins de
                        conservation, d’étude, d’exposition, de diffusion et de transmission. Il est
                        le lieu d’accueil et d’expérimentation de scénographies, d’esthétiques et de
                        nouvelles écritures numériques afin de combiner, par exemple, la
                        déterritorialisation de son espace avec la géolocalisation de certains
                        objets. Nous espérons ainsi construire un espace où l’on fera la part belle
                        à l’expérience sensorielle, tant il est vrai que l’histoire est aussi
                        affaire de perception mentale, de visualisation, de sonorité, de toucher,
                        d’odeurs et de goût. Le numérique s’ouvre aujourd’hui à la production d’une
                        immersion proche de la cinématographie. On peut parier que l’avenir abolira
                        cette limite liée à une visualisation sur écrans <ptr
                           target="#renneville2015b"/>. </p>
                     <p>En recomposant ses contenus sous la forme d’un musée, Criminocorpus entend
                        poursuivre ses missions d’édition et de recherche tout en s’adressant à un
                        plus large public, afin de contribuer à une meilleure connaissance partagée
                        de l’histoire méconnue de la justice, des crimes et des peines. La
                        muséologie numérique centrée sur le visiteur, présentée notamment par
                        Ioannis Kanellos (2009) <ptr target="#kanellos2009"/>, est au cœur de notre
                        volonté d’améliorer la présentation du site : l’idée directrice est d’offrir
                        plusieurs accès, plusieurs modes de visites aux utilisateurs en fonction de
                        leurs besoins et de leurs déambulations dans notre musée.</p>
                     <p>Librement accessible et totalement gratuit, le Musée est hébergé par la Très
                        Grande Infrastructure de Recherche (TGIR) Huma-Num, ce qui lui assure un
                        service de disponibilité optimale et une sauvegarde fiable des données. Il
                        présente à son ouverture un éventail de ressources numériques sans
                        équivalent pour explorer la justice et son histoire. Le site est organisé en
                        cinq rubriques proposant des expositions thématiques (prisons, bagnes, peine
                        de mort, art et justice), des visites de lieux de justice, des collections
                        d’objets et de documents, des repères juridiques et chronologiques ainsi que
                        des outils et des instruments d’étude et de recherche. </p>
                     <figure xml:id="figure02">
                        <head>La rubrique <q> Expositions </q> du musée</head>
                        <graphic url="resources/images/figure02.jpg"/>
                     </figure>
                     <p>Le Musée donne accès à 30 expositions richement illustrées à travers cinq
                        parcours thématiques : <q> En prison </q>, <q> Au bagne </q>, <q> Suspects,
                           accusés, coupables </q>, <q> Art et justice </q>, <q> Peine de mort </q>.
                        Ces expositions sont des productions numériques originales ou le portage en
                        ligne d’expositions initialement organisées dans des musées, bibliothèques
                        ou centres d’archives. Ce portage offre la possibilité aux auteurs de voir
                        leur travail valorisé et conservé sur le long terme. Mais il permet surtout,
                        dans le cadre du portage d’une <q> exposition institutionnelle </q>, de
                        l’ouvrir à un plus grand nombre de visiteurs en élargissant considérablement
                        le spectre de sa diffusion. Citons, entre autres, le partenariat établi
                        entre Criminocorpus et les Archives nationales qui a permis la mise en ligne
                        des expositions <title rend="quotes"> Fichés ? Photographie et
                           identification du Second Empire aux années 60 </title> ou <title
                           rend="quotes"> La Révolution à la poursuite du crime ! </title>. Alors
                        que la première n’a été visible que du 27 septembre au 26 décembre 2011 et
                        que la seconde ne l’a été que du 18 novembre 2009 au 15 février 2010, elles
                        sont désormais toutes deux visibles en ligne (dans leur déclinaison
                        numérique) et ce, sans limite de temps. Ces expositions peuvent être soit
                        uniques (mais leurs auteurs conservent la possibilité de les modifier
                           <foreign xml:lang="la">a posteriori</foreign>), soit ouvertes. Dans ce
                        cas, il s’agit d’expositions qui peuvent être continuellement enrichies,
                        comme par exemple l’exposition <title rend="quotes"> La mémoire des
                           murs </title>, coordonnée par Jean-Claude Vimont. Cette exposition,
                        consacrée aux graffitis pénitentiaires, se décline sous la forme de
                        chapitres réalisés par différents auteurs : <title rend="quotes"> Les
                           graffitis de la maison centrale de Clairvaux </title> par Laure Bulmé ;
                           <title rend="quotes"> Les graffitis contemporains du château de
                           Gaillon </title> par Dominique Pitte, France Poulain et Jean-Louis
                        Breton ; etc. Certains auteurs sollicitent spontanément Criminocorpus,
                        tandis qu’une veille assurée par l’équipe assure la sélection de projets
                        d’expositions virtuelles en démarchant directement les auteurs. Le portage
                        en ligne est assuré gratuitement et l’auteur reste maître d’œuvre jusqu’à la
                        publication finale : le projet de numérisation est discuté et élaboré en
                        amont avec l’équipe de Criminocorpus qui accompagne le projet tout au long
                        de son processus de mise en ligne. En parallèle, certaines expositions
                        virtuelles ont été traduites en anglais afin de les rendre accessibles au
                        public anglo-saxon (et au-delà). Cette volonté va se poursuivre afin de
                        renforcer l’attractivité de ce module auprès de partenaires situés hors de
                        l’Hexagone ou de la zone francophone. Ces expositions virtuelles constituent
                        une porte d’entrée visuelle pour un public large et pas forcément
                        sensibilisé à l’histoire de la justice. Elles constituent également un
                        module de vulgarisation rendant accessible auprès du plus grand nombre des
                        productions scientifiques relativement exigeantes. Elles permettent ainsi
                        aux historiens de diffuser leurs travaux de recherche auprès d’un public
                        auquel ils n’étaient pas destinés initialement. Par exemple, l’exposition
                        dédiée au pénitencier de Saint-Jean-du-Maroni, est issue d’une étude sur
                        l’architecture de cet ancien pénitencier commandée par la municipalité de
                        Saint-Laurent-du-Maroni <ptr target="#sanchez2013"/>. Elle se décline sous
                        la forme de notices des différents bâtiments encore visibles sur place
                        aujourd’hui et d’une mise en perspective historique de la construction et de
                        l’aménagement du pénitencier de 1887 à 1943. Son illustration repose sur des
                        plans conservés aux ANOM et sur une série de photographies réalisées en 2009
                        au cours d’un séjour en Guyane. Ce matériau a ensuite été converti en une
                        exposition virtuelle du pénitencier visible sur le site Criminocorpus <ptr
                           target="#gimenez2013"/>.</p>
                     <p>Ce module de visite virtuelle du pénitencier de Saint-Jean assure également
                        la connaissance et la promotion des réalisations conduites au niveau local
                        par des acteurs guyanais pour la sauvegarde et la valorisation des vestiges
                        des bagnes coloniaux. Après avoir obtenu le classement du camp de la
                        transportation au titre des Monuments Historiques en 1995, la ville de
                        Saint-Laurent a obtenu le label <title rend="quotes"> Ville d’art et
                           d’histoire </title> en 2005. Cette reconnaissance institutionnelle
                        consacre les efforts conduits, entre autres, par la municipalité de
                        Saint-Laurent et la Direction de l’action culturelle Guyane. Cette dynamique
                        s’est poursuivie par l’inauguration, en novembre 2014, d’un Centre de
                        l’interprétation de l’architecture et du patrimoine situé au sein du camp de
                        la transportation qui propose, notamment, un parcours d’exposition permanent
                        dédié à l’histoire du bagne colonial de Guyane. La visite virtuelle de
                        Saint-Jean participe de ce mouvement en offrant au public la possibilité de
                        visiter ces vestiges et d’obtenir des informations sur l’histoire des
                        relégués. Elle vise tout à la fois à donner accès au public situé hors de
                        Guyane à ce patrimoine ou à ceux qui souhaitent organiser leur visite ou qui
                        l’ont déjà effectuée de la préparer ou de l’approfondir. Par la suite, de
                        nombreuses autres expositions dédiées aux bagnes coloniaux, notamment
                        australiens et néo-calédoniens, ont été réalisées. </p>
                     <p>Ces visites proposent en outre aux visiteurs de poursuivre leur navigation
                        vers d’autres modules complémentaires consacrés au bagne qui pourraient être
                        perçus comme moins attractifs de prime abord et vers lesquels ils ne se
                        seraient pas forcément orientés (comme la base de données sur les relégués
                        ou la chronologie sur la récidive). Ainsi, ces visites dépassent
                        matériellement les limites fixées à l’accès aux productions scientifiques
                        tout en les valorisant auprès d’un plus large public. Elles offrent de
                        nouvelles perspectives de recherche et des modalités de travail très
                        stimulantes pour les chercheurs qui peuvent tout à la fois diffuser les
                        résultats de leurs recherches auprès de publics éloignés et adapter leurs
                        méthodes aux exigences fixées par les humanités numériques et leurs
                        différents supports.</p>
                     <figure xml:id="figure03">
                        <head>La rubrique <q> Visites </q> du musée</head>
                        <graphic url="resources/images/figure03.jpg"/>
                     </figure>
                     <p>Dans le cadre de ses visites virtuelles, le Musée invite par cette nouvelle
                        rubrique à pénétrer et à découvrir des lieux de justice habituellement
                        fermés, réservés ou disparus : prison de la Santé à Paris, ancienne prison
                        du Havre et, depuis le mois d’octobre 2016, le palais de justice de Paris,
                        dans le cadre d’un projet pédagogique innovant piloté par Sciences Po. Ces
                        parcours multimédias donnent accès au fil du thème choisi, à la visite des
                        lieux, à des entretiens filmés, à des témoignages, à des objets du quotidien
                        et à des documents rares. Chacune de ces visites est l’occasion de suivre
                        des liens vers les autres ressources du Musée et de la revue Criminocorpus.
                        Ces visites sont aussi un moyen de contribuer à la conservation patrimoniale
                        des lieux de justice qui ne sont désormais plus visibles ou qui ont subi
                        d’importants travaux suite à leur fermeture. Elles saisissent à un moment
                        donné le fonctionnement et l’état d’un bâtiment puisque chacune de ces
                        visites est présentée par des agents y ayant exercé tout ou partie de leur
                        carrière. Par exemple, pour la maison d’arrêt de la Santé, fermée en juillet
                        2014 pour la réalisation d’une importante campagne de travaux, un
                        surveillant présente chacune des pièces accessibles en prenant le soin de
                        fournir des informations aux visiteurs. Ces visites font ainsi en sorte de
                        pouvoir conserver le témoignage des pratiques professionnelles de ces
                        agents : le métier de surveillant ou de magistrat ne s’exerce effectivement
                        pas de la même façon dans un établissement datant du <hi rend="smcaps"
                           >xix</hi><hi rend="superscript">e</hi> (ou en-deçà) que dans un autre
                        datant du <hi rend="smcaps">xxi</hi><hi rend="superscript">e</hi> siècle.
                        Elles constituent une mémoire pour les agents qui ont réalisé leur carrière
                        dans ces lieux. Elles présentent enfin une dimension civique en donnant la
                        possibilité à tout citoyen de pénétrer dans des lieux de justice, notamment
                        des lieux d’exécution des peines comme les prisons, et de prendre conscience
                        de la réalité de la détention ou de l’organisation de la justice. Ces
                        modules peuvent donc faire l’objet d’une utilisation pédagogique de la part
                        des enseignants ou des formateurs dans les écoles publiques (École nationale
                        de la magistrature, École nationale d’administration pénitentiaire). </p>
                     <figure xml:id="figure04">
                        <head>La rubrique <q> Collections </q> du musée</head>
                        <graphic url="resources/images/figure04.jpg"/>
                     </figure>
                     <p>Les collections thématiques du Musée rassemblent un ensemble documentaire
                        particulièrement riche sur l’histoire de la justice, du crime et des peines.
                        Les documents numérisés sont des reproductions dont les originaux sont
                        conservés dans différents services, institutions publiques (Archives
                        nationales, archives départementales, musées, bibliothèques) ou
                        appartiennent à des collections privées (chercheurs, collectionneurs). Il ne
                        s’agit pas de mettre en ligne des corpus numérisés en masse à l’instar des
                        grandes institutions de dépôts et de conservation, mais bien d’offrir aux
                        utilisateurs une sélection de documents utiles à la recherche, rares et
                        précieux, accompagnés d’un appareil descriptif renvoyant à des ressources ou
                        à des analyses complémentaires en ligne. Les collections donnent ainsi accès
                        à des documents de nature très diverses : manuscrits, tapuscrits, imprimés,
                        sources sonores ou vidéos, plaques de verre, articles de journaux, ouvrages
                        rares, photographies, etc. On trouvera notamment deux séries de journaux de
                        faits divers criminels de l’entre-deux-guerres conservés par la Bibliothèque
                        des Littératures policières : une série complète de <title rend="italic"
                           >Police magazine</title> couvrant la période 1931- 1939 (plus de 350
                        numéros) et une série complète de <title rend="italic">Détective</title>
                        couvrant les années 1928 à 1940 (582 numéros). Ces séries ont en outre fait
                        l’objet d’un traitement par reconnaissance optique de caractères (OCR)
                        facilitant la navigation et l’utilisation de ces données par leur
                        interrogation par mots-clés. L’ensemble de ces collections fait l’objet
                        d’une exposition des métadonnées en RDFa pour un moissonnage par
                        Rechercheisidore.fr. Un entrepôt OAI-Pmh sera prochainement mis en place
                        pour les collections intéressant la bibliothèque Gallica de la BnF.</p>
                     <figure xml:id="figure05">
                        <head>La rubrique <q> Repères </q> du musée</head>
                        <graphic url="resources/images/figure05.jpg"/>
                     </figure>
                     <p>Le Musée offre également des informations fiables conduisant le lecteur à se
                        repérer dans le temps et l’espace judiciaire. Ces <q> Repères </q> mettent à
                        disposition des corpus juridiques, des chronologies et les textes de lois
                        qui y sont liés. On y trouvera notamment toutes les versions du Code civil,
                        de 1804 à 2004, ainsi que toutes les versions de l’Ordonnance du 2 février
                        1945 sur la justice des mineurs. </p>
                     <figure xml:id="figure06">
                        <head>La rubrique <q> Outils </q> du musée</head>
                        <graphic url="resources/images/figure06.jpg"/>
                     </figure>
                     <p>Enfin, le musée met à disposition des données numériques et des instruments
                        d’exploration visant à faciliter les études et les recherches sur l’histoire
                        de la justice, des crimes et des peines. On trouve notamment, dans la
                        rubrique <q> Outils </q>, la Bibliographie d’histoire de la justice
                        (1789-2011), interrogeable en ligne, et des bases de données issues de la
                        recherche (Davido. Statistiques criminelles de 1831 à 1981, Transportés,
                        Relégués, Internés à Bicêtre). </p>
                     <p>Le Musée d’histoire de la justice des crimes et des peines de Criminocorpus
                        doit être perçu comme une œuvre ouverte : un lieu à visiter sans attendre,
                        mais encore en construction, car ce nouveau musée virtuel n’est pas <quote
                           rend="inline" source="#besnard2013"> l’extension d’un musée physique </quote> mais
                        bien un <cit>
                           <quote rend="inline" source="#besnard2013"> projet en soi, un musée en
                              soi </quote>
                           <ptr target="#besnard2013" loc="283"/>
                        </cit>. Il va notamment contribuer à saisir, dans le domaine judiciaire, la
                        valeur des multiples déclinaisons du patrimoine immatériel que nous offre le
                        passé, qu’il s’agisse du patrimoine juridique constitué par la somme des
                        lois de notre pays, du patrimoine scientifique des recherches réalisées sur
                        la justice, ou encore du patrimoine à recueillir par la sauvegarde des
                        traces des sujets de cette histoire. Le Musée reconduit ainsi l’objectif
                        initial de construire une histoire publique de la justice en offrant les
                        ressources de la recherche sous des formes accessibles au plus grand nombre.
                        Il nous offre aussi l’opportunité d’aller plus loin et de rendre cette
                        histoire participative, pour que chacun de transmettre des informations ou
                        des documents utiles. La première étape de cette phase de co-élaboration
                        s’est concrétisée en 2017 avec un recueil participatif d’informations porté
                        par le projet HUGO, qui vise à initier un inventaire géolocalisé du
                        patrimoine des lieux de justice financé par la mission de recherche Droit et
                        Justice.</p>
                  </div>
               </div>
               <div>
                  <head>Conclusion</head>
                  <p>Fruit d’une expérience en évolution permanente depuis sa création dont on a
                     retracé ici les principales étapes, Criminocorpus est un bon exemple de projet
                     ayant mené une stratégie adaptative pour maintenir ses objectifs initiaux.
                     C’est en ce sens qu’il nous semble possible de parler d’<q> innovation par
                        l’échec </q>. En dehors de sa thématique et de son rythme soutenu de mise en
                     ligne, notre plateforme présente les atouts et les contraintes de toute
                     publication en humanités numériques. Ces atouts résident dans la possibilité
                     d’expérimenter de nouvelles écritures, dans le constat que toute édition
                     numérique nous renvoie aux fondamentaux de notre métier d’historien, dans
                     l’opportunité de reprise en main par les chercheurs de la diffusion de leurs
                     travaux, dans l’association des étudiants à l’édition en ligne, dans la
                     possibilité même d’imaginer et de construire de nouveaux espaces de savoirs
                     partagés. Mais le choix du numérique porte aussi ses contraintes. On ne
                     développera pas ici la délicate et aléatoire prise en compte de la contribution
                     à la réalisation d’une œuvre numérique collective dans le cadre des critères
                     d’évaluation académique inhérents à nos professions. Nous préférons souligner
                     ce qui nous apparaît comme une spécificité de notre génération, pionnière du
                     web et probablement à ce titre, un peu hybride. Car si nous ne postulons pas
                     particulièrement au statut d’historien-cyborg <ptr target="#delalande2011"/>,
                     nous devons bien admettre que nous n’avons pas pu faire l’économie d’une
                     connaissance minimale des enjeux et méthodologies technologiques, un peu comme
                     ces pionniers de la conduite automobile qui se devaient d’être tous un peu
                     mécaniciens. Il ne faut pas négliger non plus les limites du chemin emprunté.
                     Une œuvre collective numérique reste aujourd’hui encore largement dépendante
                     des possibilités de visualisation offertes par les écrans 2D et la gestion des
                     données numériques de la recherche pose encore de nombreuses questions pas
                     totalement résolues, porteuses d’enjeux essentiels sur l’organisation d’un
                     archivage coordonné à long terme, sur l’accessibilité en open source et open
                     data et sur la visibilité et l’interopérabilité des données. Il convient
                     d’ailleurs de souligner que l’évolution de Criminocorpus a bénéficié de la mise
                     en place d’un écosystème d’infrastructure numérique nationale porteur de
                     solutions qui resteront pour longtemps inaccessibles à des projets isolés.</p>
                  <p>Notre projet a dès lors évolué en fonction des possibilités techniques, mais
                     aussi au gré des retours de ses usages. Les compteurs de visiteurs ont toujours
                     constitué de précieux indicateurs pour alimenter notre réflexion sur
                     l’évolution du contenu de la plateforme. Nous avons régulièrement combiné ces
                     informations avec des sondages ponctuels et des retours qualitatifs provenant
                     de visiteurs présentant des profils d’usages variés (chercheurs, enseignants,
                     étudiants, élèves, professionnels de la justice, documentaristes,
                     généalogistes, etc.). Sans entrer ici encore dans le détail d’une analyse des
                     profils qui dépasserait le cadre de cet article et, avouons-le, nos
                     compétences, nous pouvons livrer quelques chiffres. </p>
                  <p>En 2016, le blog est devenu le site le plus fréquenté de notre plateforme, en
                     même temps que l’un des plus visités sur la plateforme hypotheses.org. La
                     fréquentation de la revue s’est établie à plus de 21 000 visites mensuelles, ce
                     qui assure ainsi à ses publications une bonne diffusion. Il est trop tôt pour
                     donner une fréquentation stable du musée depuis son lancement mais le nombre de
                     visites a augmenté de 20 % par rapport à l’ancien portail (soit 25 000 visites
                     mensuelles).</p>
                  <p>Nous maintenons aujourd’hui une veille réflexive sur les évolutions possibles
                     du musée. Le musée ne connaîtra aucune modification majeure de forme en 2017,
                     mais il bénéficiera d’une série d’ajustements guidés par une analyse engagée
                     par Emmanuelle Papinot, doctorante en ergonomie cognitive sous la direction
                     d’André Tricot (université Toulouse II – Jean-Jaurès). E. Papinot a en effet
                     initié, dans le cadre de sa thèse, une première série d’entretiens destinée à
                     recueillir le témoignage des utilisateurs du Musée pour déterminer l’intérêt
                     qu’ils portent – ou qu’ils pourraient porter – à la vidéo dans le cadre de leur
                     consultation. Il ne s’agit pas seulement de recueillir des demandes, mais
                     surtout de mettre au jour et d’analyser des stratégies de recherche de
                     l’information, de localisation des données et de délimiter des seuils de
                     compréhension de l’interface mise en place. Ce type de recherche pourrait
                     constituer à l’avenir une précieuse base de réflexion sur l’opportunité de
                     concevoir un nouvel espace dédié aux utilisateurs. Cet espace de travail serait
                     constitué d’une interface personnalisable offrant la possibilité de recomposer
                     les informations recueillies sur site. L’évaluation d’un projet numérique
                     fondée sur l’ergonomie cognitive des interfaces mises en œuvre reste
                     aujourd’hui selon nous trop peu développée. Ce type d’analyse nous parait
                     pourtant très prometteur par sa capacité à aider les concepteurs d’un projet
                     numérique à limiter, selon l’expression de Marin Dacos, <cit>
                        <quote rend="inline" source="#dacos2013"> <q>l’effet tunnel</q>, isolant les
                           documents </quote>
                        <ptr target="#dacos2013" loc="34"/>
                     </cit>. </p>
                  <p>La création du CLAMOR en 2015 a permis d’assurer le développement de
                     Criminocorpus dans les années à venir. Si l’essentiel des activités est encadré
                     par des partenariats institutionnels, nous comptons susciter la participation
                     active de nos visiteurs pour enrichir le contenu de notre Musée numérique et le
                     faire évoluer dans les années à venir. Cette approche nous conduit à
                     privilégier des partenariats étroits avec les principaux acteurs contemporains
                     de l’histoire de la justice, le ministère de la Justice et, parce qu’ils sont
                     dépositaires de ses fonds d’archives, les Archives nationales et les centres
                     d’archives départementaux. Chercheurs, particuliers, collectionneurs,
                     étudiants, conservateurs, bibliothécaires, agents de terrain sont ainsi invités
                     à collaborer et à enrichir un projet qui se veut désormais participatif, sans
                     déroger à la rigueur scientifique qui l’anime depuis ses origines. </p>
                  <p>Inutile d’ouvrir la boîte de l’ego-histoire pour saisir la motivation des
                     acteurs de notre projet numérique. Il nous suffira de citer Patrick Boucheron,
                     qui rappelle, dans sa récente <title rend="italic">Histoire mondiale de la
                        France</title>, <cit>
                        <quote rend="inline" source="#boucheron2017"> qu’il n’est pas si futile que
                           cela d’affirmer aujourd’hui l’énergie joyeuse d’une intelligence
                           collective </quote>
                        <ptr target="#boucheron2017" loc="13"/>
                     </cit>. Criminocorpus, une banque de données ? Nous le voyons plutôt comme un
                     banquet numérique, comme un lieu de savoir en devenir où chacun peut apporter
                     une contribution à ce qui est et doit rester un bien commun.</p>
               </div>
            </body>
         </text>

         <!-- Translated language -->

         <text xml:lang="en" type="translation_stub" resp="#julia_flanders">
            <!-- Use "translation_stub" if only the abstract and possibly a short summary is translated. Use "translation" if the entire article has been translated. -->
            <!-- @resp for the translation is a pointer to xml:id of <dhq:translatorInfo> -->
            <front>
               <dhq:abstract>
                  <p>This article presents the Criminocorpus project in its diachronic dimension.
                     Conceived in 2003, opened in 2005, Criminocorpus appears already
                        <soCalled>old</soCalled> to the field of digital humanities. It scored the
                     French digital landscape with its thematic centered on the history of justice,
                     crimes and punishment. It also presents a peculiarity related to its
                     organizational and technological change. We propose to explain here the main
                     stages of this development and ongoing projects.</p>
               </dhq:abstract>
               <dhq:teaser>
                  <p>Presents the Criminocorpus project.</p>
               </dhq:teaser>
            </front>
            <body>
                  <div>
                     <head>Note on Translation</head>
                     <!-- This boilerplate paragraph describes DHQ's translation practices. If there is no full translation, this paragraph should be left in place. If the article is fully translated, this paragraph can be deleted (it is essentially a stand-in in cases where no full translation is provided). -->
                  <p>For articles in languages other than English, DHQ provides an English-language
                     abstract to support searching and discovery, and to enable those not fluent in
                     the article's original language to get a basic understanding of its contents.
                     In many cases, machine translation may be helpful for those seeking more
                     detailed access. While DHQ does not typically have the resources to translate
                     articles in full, we welcome contributions of effort from readers. If you are
                     interested in translating any article into another language, please contact us
                     at editors@digitalhumanities.org and we will be happy to work with you.</p></div>
            </body>
         </text>


      </group>

      <back>
         <listBibl>
            <!-- The bibliography should follow DHQ's standard practices. -->
            <bibl xml:id="andreacola2014" label="Andreacola 2014">Andreacola, Florence. <title
                  rend="quotes">Musée et numérique, enjeux et mutations</title>. <title
                  rend="italic">Revue française des sciences de l’information et de la
                  communication.</title> Disponible en ligne: 5 (2014): <ref
                  target="http://rfsic.revues.org/1056">http://rfsic.revues.org/1056</ref>. DOI:
               10.4000/rfsic.1056 [consulté le 10 octobre 2016].</bibl>
            <bibl xml:id="barnicaud2016" label="Barnicaud, Nicolas et Saint-Pol 2016">Barnicaud,
               Jeanne, Nicolas, Lucille, Saint-Pol, Julien. <title rend="italic"
                  >Criminocorpus</title>, écosystème numérique de l’histoire du crime . <title
                  rend="italic">ApprentHIST.</title> Disponible en ligne: <ref
                  target="https://ahl.hypotheses.org/297">https://ahl.hypotheses.org/297</ref>
               [consulté le 5 mai 2017]. </bibl>
            <bibl xml:id="bender2006" label="Bender 2006">Bender, Thomas. <title rend="italic">A
                  Nation Among Nation. America’s Place in World History</title>. New York, Hill and
               Wang (2006).</bibl>
            <bibl xml:id="besnard2013" label="Besnard 2013">Besnard, Marie-Pierre. <title
                  rend="quotes">Renouveler l’expérience muséale à l’heure du Web. Le
               e-musée</title>. In Clavert, Frédéric, Noiret, Serge (dir.). <title rend="italic"
                  >L’histoire contemporaine à l’ère numérique/Contemporary History in the Digital
                  Age</title>. Bruxelles, Peter Lang: 283 (2013).</bibl>
            <bibl xml:id="boucheron2017" label="Boucheron 2017">Boucheron Patrick (dir.). <title
                  rend="italic">Histoire mondiale de la France</title>. Paris, Seuil (2017).</bibl>
            <bibl xml:id="clavert2013" label="Clavert et Noiret 2013">Clavert, Frédéric, Noiret,
               Serge (dir.). <title rend="italic">L’histoire contemporaine à l’ère
                  numérique/Contemporary History in the Digital Age</title>. Bruxelles, Peter Lang
               (2013).</bibl>
            <bibl xml:id="dacos2013" label="Dacos 2013">Dacos, Marin. <title rend="quotes"
                  >Cyberclio. Vers une infrastructure au cœur de la discipline historique</title>.
               In Clavert, Frédéric, Noiret, Serge (dir.). <title rend="italic">L’histoire
                  contemporaine à l’ère numérique/Contemporary History in the Digital Age</title>.
               Bruxelles, Peter Lang: 34 (2013).</bibl>
            <bibl xml:id="darnton1999" label="Darnton 1999">Darnton, Robert. <title rend="quotes">Le
                  nouvel âge du livre</title>. <title rend="italic">Le Débat</title>. 105-3 (1999):
               176-184.</bibl>
            <bibl xml:id="delalande2011" label="Delalande et Vincent 2011">Delalande, Nicolas,
               Vincent, Julien, <title rend="quotes">Portrait de l’historien-ne en cyborg</title>.,
                  <title rend="italic">Revue d’histoire moderne et contemporaine</title>., 2011/5-58
                  (n<hi rend="superscript">o</hi> 58-4bis) (2011): 5-29. Disponible en ligne: DOI:
               10.3917/rhmc.585.0005. URL: <ref
                  target="http://www.cairn.info/revue-d-histoire-moderne-et-contemporaine-2011-5-page-5.htm"
                  >http://www.cairn.info/revue-d-histoire-moderne-et-contemporaine-2011-5-page-5.htm</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="farcy1992" label="Farcy 1992">Farcy, Jean-Claude. <title rend="italic"
                  >Guide des archives judiciaires et pénitentiaires, 1800-1958</title>. Paris,
               Éditions du CNRS. Disponible en ligne: <ref
                  target="https://criminocorpus.org/fr/ref/113/202/"
                  >https://criminocorpus.org/fr/ref/113/202/</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="farcy1996" label="Farcy 1996">Farcy, Jean-Claude. <title rend="italic"
                  >Deux siècles d’histoire de la Justice en France. 1789-1989. Notices
                  bibliographiques</title>. Paris, Éditions du CNRS (1996). Disponible en ligne :
                  <ref target="https://criminocorpus.org/fr/ref/25/16902/"
                  >https://criminocorpus.org/fr/ref/25/16902/</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="farcy2006" label="Farcy et Renneville 2006">Farcy, Jean-Claude,
               Renneville, Marc (coll.). <title rend="quotes">Histoire de la peine de mort en France
                  (1789-1981)</title>. <title rend="italic">Musée Criminocorpus</title> (2006).
               Disponible en ligne: <ref target="https://criminocorpus.org/fr/ref/25/17376/"
                  >https://criminocorpus.org/fr/ref/25/17376/</ref> [consulté le 2 mai 2017]. </bibl>
            <bibl xml:id="françois2013" label="François 2013">François, Aurore. <title rend="quotes"
                  >Capitaliser les ressources sur l’histoire socio-politique de la justice belge
                  (1795-2005). Le portail jus-his.be</title>. In Clavert, Frédéric, Noiret, Serge
               (dir.). <title rend="italic">L’histoire contemporaine à l’ère numérique/Contemporary
                  History in the Digital Age</title>. Bruxelles, Peter Lang (2013): 95-105.</bibl>
            <bibl xml:id="gimenez2013" label="Gimenez et Sanchez 2013">Gimenez, Daniel, Sanchez,
               Jean-Lucien. <title rend="quotes">Le camp de la relégation de
                  Saint-Jean-du-Maroni</title>. <title rend="italic">Musée Criminocorpus</title>
               (2013). Disponible en ligne : <ref
                  target="https://criminocorpus.org/fr/ref/25/17295/"
                  >https://criminocorpus.org/fr/ref/25/17295/</ref> [consulté le 2 mai 2017]. </bibl>
            <bibl xml:id="kanellos2009" label="Kanellos 2009">Kanellos, Ioannis. <title
                  rend="quotes">Les musées virtuels et la question de la lecture: pour une
                  muséologie numérique centrée sur le visiteur</title>. <title rend="italic">Revue
                  des interactions humaines médiatisées</title>. 10-2 (2009). Disponible en ligne :
                  <ref target="http://europia.org/RIHM/V10N2/RIHMV10N2-Kanellos.pdf"
                  >http://europia.org/RIHM/V10N2/RIHMV10N2-Kanellos.pdf</ref> [consulté le 5 mai
               2017].</bibl>
            <bibl xml:id="marty2003" label="Marty, Rayward et Twidale 2003">Marty, Paul F., Rayward,
               W. Boyd, Twidale, Michael B. <title rend="quotes">Museum informatics</title>. <title
                  rend="italic">Annual Review of Information Science and Technology</title>. 37
               (2003). DOI: <ref target="http://dx.doi.org/10.1002/aris.1440370107"
                  >10.1002/aris.1440370107</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="mathey2006" label="Mathey 2006">Mathey, Aude. <title rend="italic">Le
                  musée virtuel: quel avenir pour la culture numérique?.</title> Paris, Le Manuscrit
               (2006).</bibl>
            <bibl xml:id="renneville2005" label="Renneville 2005">Renneville, Marc. <title
                  rend="quotes">L’Histoire des crimes et des peines. À propos de quelques
                  initiatives prises par l’administration pénitentiaire (2001-2004)</title>. <title
                  rend="italic">Revue de l’Agenais</title>. 1 (2005): 557-570.</bibl>
            <bibl xml:id="renneville2007" label="Renneville 2007">Renneville, Marc. <title
                  rend="quotes">Corpus criminologique. Sciences de l’homme, traditions judiciaires
                  et politiques pénales à la fin du <hi rend="smcaps">xix</hi><hi rend="superscript"
                     >e</hi> siècle</title>. In Chemla, Karine (dir.). <title rend="italic">Action
                  concertée <q>Histoire des savoirs</q> 2003-2007. Recueil de synthèses</title>.
               Paris, Éditions du CNRS: 187-196 (2007). Disponible en ligne : <ref
                  target="https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01390342"
                  >https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01390342</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="renneville2008" label="Renneville 2008">Renneville, Marc. <title
                  rend="quotes"><title rend="italic">Criminocorpus</title>, le portail sur
                  l’histoire de la justice, des crimes et des peines </title>. <title rend="italic"
                  >Revue d’histoire de l’enfance <q>irrégulière</q></title>. 10 (2008). <ref
                  target="http://rhei.revues.org/2978">http://rhei.revues.org/2978</ref> (DOI:
               10.4000/rhei.2978).</bibl>
            <bibl xml:id="renneville2015" label="Renneville 2015"><title rend="quotes"
                  >Préface</title>. In Renneville, Marc, Sanchez, Jean-Lucien, Victorien, Sophie.
                  <title rend="italic">Musée d’histoire de la justice (catalogue)</title>. <title
                  rend="italic">Criminocorpus</title>. Paris, École des Gobelins : 5-8 (2015).
               Disponible en ligne : <ref
                  target="https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01390781"
                  >https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01390781</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="renneville2015b" label="Renneville, Sanchez et Victorien 2015">Renneville,
               Marc, Sanchez, Jean-Lucien, Victorien, Sophie. <title rend="italic">Musée d’histoire
                  de la justice (catalogue). Criminocorpus</title>. Paris, École des Gobelins
               (2015).</bibl>
            <bibl xml:id="renneville2016" label="Renneville 2016">Renneville, Marc. <title
                  rend="quotes">Zoom sur Criminocorpus. Un musée numérique. Trois questions à Marc
                  Renneville.</title>. <title rend="italic">Bulletin des bibliothèques de
                  France</title>. <title rend="italic">Polar</title>. (2016) : 63-65. Disponible en
               ligne : <ref target="https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01413089"
                  >https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01413089</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="renneville2017" label="Renneville 2017">Renneville, Marc. <title
                  rend="quotes">Pourquoi et comment numériser des sources</title>. <title
                  rend="italic">Vingtième siècle. Revue d’histoire</title>. 133 (2017) :
               146-150.</bibl>
            <bibl xml:id="revue" label="Revue"><title rend="italic">Revue d’histoire moderne et
                  contemporaine</title>. Supplément 2011, 4 bis. <title rend="quotes">Le métier
                  d’historien à l’ère numérique : nouveaux outils, nouvelle épistémologie?</title>.
               144 p.</bibl>
            <bibl xml:id="riopel2003" label="Riopel 2003">Riopel, Marc. <title rend="quotes"
                  >Réflexions sur l’application de l’histoire</title>. <title rend="italic">Revue
                  d’histoire de l’Amérique française.</title> 57, 1 (2003): 5–21.
               DOI:10.7202/008349ar.</bibl>
            <bibl xml:id="sanchez2013" label="Sanchez 2013">Sanchez, Jean-Lucien. <title
                  rend="italic">Bâtir Saint-Jean-du-Maroni. La construction du pénitencier de
                  Saint-Jean-du-Maroni, Guyane française, 1887-1943</title>. Étude financée par la
               Direction des affaires culturelles Guyane et commanditée par le service patrimoine de
               la mairie de Saint-Laurent du Maroni (2013). Disponible en ligne: <ref
                  target="https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-00863109"
                  >https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-00863109</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="schweibenz2004" label="Schweibenz 2004">Schweibenz, Werner. <title
                  rend="quotes">Le musée virtuel: l’évolution du musée virtuel</title>. <title
                  rend="italic">Les nouvelles de l’ICOM</title>. 3 (2004). Disponible en ligne: <ref
                  target="http://icom.museum/fileadmin/user_upload/pdf/ICOM_News/2004-3/FRE/p3_2004-3.pdf"
                  >http://icom.museum/fileadmin/user_upload/pdf/ICOM_News/2004-3/FRE/p3_2004-3.pdf</ref>
               [consulté le 5 mai 2017].</bibl>
         </listBibl>

      </back>
   </text>
</TEI>
