<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?>
<?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/"
   xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
   xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="article" xml:lang="es"><title rend="italic">United Fronteras</title> como
               tercer espacio: Modelo transfronterizo a través de las humanidades digitales
               poscoloniales y la computación mínima</title>
            <title type="article" xml:lang="en"><title rend="italic">United Fronteras</title> as
               Third Space: A Transborder Model Through Postcolonial Digital Humanities and Minimal
               Computing</title>
            <dhq:authorInfo xml:id="sylvia_fernandez">
               <!-- Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author.
                         The value of xml:id should be first_last without diacritics, all lower case.
                    -->
               <dhq:author_name>Sylvia <dhq:family>Fernandez</dhq:family></dhq:author_name>
               <idno type="ORCID"
                  ><!-- if the author has an ORCID ID, include the full URI, e.g. https://orcid.org/0000-0000-0000-0000 -->https://orcid.org/0000-0002-0043-9713</idno>
               <dhq:affiliation>University of Texas in San Antonio</dhq:affiliation>
               <email>sferna109@gmail.com</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Sylvia Fernández Quintanilla, Ph.D., Assistant Professor of Public and Digital
                     Humanities at the University of Texas in San Antonio. Her research is at the
                     intersection of Borderlands and Migration Studies, Transnational and
                     Intersectional Feminist Studies, and Transborder Literary and Archival Studies.
                     She is among the creators of digital projects such as United Fronteras.</p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
            <dhq:authorInfo>
               <!--Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author-->
               <dhq:author_name>Rubria <dhq:family>Rocha de Luna</dhq:family>
               </dhq:author_name>
               <!--<idno type="ORCID"/>-->
               <dhq:affiliation>Texas A&amp;M University</dhq:affiliation>
               <email>N/A</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Rubria Rocha de Luna, Ph.D. is the Founder and Director of Redes, migrantes sin
                     fronteras, a non-profit digital initiative supported by the Center of Digital
                     Humanities Research (CoDHR) at Texas A&amp;M University. She specializes in
                     quantitative methods to approach cultural narratives and social media posts.
                     Her current research revolves around digital rhetoric through text and data
                     mining of Facebook posts from groups of returned migrants to Mexico.</p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
            <dhq:authorInfo>
               <!--Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author-->
               <dhq:author_name>Annette M. <dhq:family>Zapata</dhq:family>
               </dhq:author_name>
               <!--<idno type="ORCID"/>-->
               <dhq:affiliation>University of Houston</dhq:affiliation>
               <email>N/A</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Annette M. Zapata is a PhD candidate at the University of Houston with a
                     research focus in US Latino/a literature, particularly children’s and young
                     adult literature. She has participated in several digital humanities projects,
                     including United Fronteras.</p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
            <dhq:translatorInfo xml:id="rb_faure">
               <!-- Include a separate <dhq:translatorInfo> element for each translator 
                         The value of xml:id should be first_last without diacritics, all lower case.
                    -->
               <dhq:translator_name>R.B. <dhq:family>Faure</dhq:family></dhq:translator_name>
               <!--<dhq:affiliation/>
               <email/>
               <dhq:bio>
                  <p/>-->
               <!--</dhq:bio>-->
            </dhq:translatorInfo>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- This information will be completed at publication -->
            <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
            <publisher>Association for Computers and the Humanities</publisher>
            <idno type="DHQarticle-id">000608</idno>
            <idno type="volume"><!-- volume number, with leading zeroes: e.g. 006 -->016</idno>
            <idno type="issue"><!-- issue number, without leading zeroes: e.g. 2 -->2</idno>
            <date when="2022-06-25"><!-- date: e.g. 22 July 2010 -->25 June 2022</date>
            <dhq:articleType>article</dhq:articleType>
            <availability status="CC-BY-ND">
               <!--         If using a different license from the default, choose one of the following:
                  CC-BY-ND (DHQ default): <cc:License rdf:about="http://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>     
                  CC-BY:  <cc:License rdf:about="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/"/>
                  CC0: <cc:License rdf:about="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
-->
               <cc:License rdf:about="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <p>This is the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
               <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref
                     target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml"
                     >http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref></bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
               <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>
            <language ident="en" extent="translation_stub"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="#dhq_keywords">
               <list>
                  <!-- fill in a separate <item> for each keyword or keyword phrase -->
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
            <keywords scheme="#authorial_keywords">
               <list>
                  <!-- fill in a separate <item> for each keyword or keyword phrase -->
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2022-08-03" who="BRG">resolved encoding errors</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text>
      <group>

         <!-- Original language -->

         <text xml:lang="es" type="original" resp="#sylvia_fernandez">
            <!-- @resp for the original article is a pointer to xml:id of <dhq:authorInfo>, e.g. "#john_doe" -->
            <front>
               <dhq:abstract>
                  <p>En el 2019, el proyecto de United Fronteras (UF) surge con la intención de
                     contrarrestar la representación oficial o hegemónica de la frontera
                     México-Estados Unidos en el registro cultural digital e impulsar el
                     cuestionamiento y desarrollo crítico de materiales o proyectos que utilizan
                     tecnologías digitales para representar la frontera desde un número mayor de
                     perspectivas. Este artículo aborda el proceso de cómo UF crea un modelo de
                     trabajo transfronterizo entre académicos de distintas disciplinas de las
                     humanidades y miembros de la comunidad no académica para hacer uso de prácticas
                     y metodologías de las humanidades digitales poscoloniales y la computación
                     mínima y generar un tercer espacio digital que muestre la multiplicidad de
                     historias de la frontera y resguarde la memoria pública de la producción
                     digital de esta región. Además, plantea el uso de la computación mínima como
                     parte fundamental en proyectos que trabajan de forma independiente y autónoma y
                     se dedican a resistir las estructuras de poder y vigilancia física y digital en
                     regiones fronterizas al permitir tener autonomía, independencia, accesibilidad,
                     funcionalidad, seguridad, neutralidad y estabilidad del material en ambos lados
                     de la frontera.</p>
               </dhq:abstract>
               <dhq:teaser xml:lang="en">
               	<p>The process of United Fronteras creating a transborder model of work between academics from
               		various humanities disciplines and members of the community outside of academia.</p>
               </dhq:teaser>
            </front>
            <body>
               <head/>
               <div>
                  <head/>
                  <p>La frontera México-Estados Unidos (EE. UU.) ha sido un espacio de colonización,
                     en constante disputa y vigilancia, donde fuerzas poderosas han impuesto,
                     representado, y/o malinterpretado verdades históricas. Sin embargo, el carácter
                     geopolítico de esta frontera permite que en ella surja un tercer espacio en el
                     que el reclamo y la resignificación de las prácticas del lenguaje sobrepasen la
                     dicotomía de la frontera. Gloria Anzaldúa, en <title rend="italic"
                        >Borderlands/La Frontera,</title> afirma que en este tercer espacio la
                     confluencia de dos o más corrientes independientes — la mezcla de razas — no da
                     por resultado una raza inferior, sino que, por el contrario, produce un ser
                     hibrido, una especie en la que confluyen fuentes interconectadas, lo que
                     produce una cultura fronteriza ricamente dotada de una multiplicidad de
                     tradiciones <ptr target="#anzaldua2012" loc="25–26"/>. No obstante, esta
                     representación de una cultura fronteriza con una multiplicidad de historias no
                     se ve reflejada en el registro cultural digital (RCD) actual, principalmente
                     construido desde la retórica oficial.</p>
                  <p> Al hacer una búsqueda en la web de esta región fronteriza, nos damos cuenta
                     que los discursos e imágenes que dominan el RCD transmiten una identidad
                     colonizada. Por ejemplo, se muestran imágenes de: 1) un lugar desolado,
                     enfatizando el muro y la militarización; 2) la deshumanización de migrantes y
                     la amenaza que representan estas comunidades; y 3) la criminalización y peligro
                     con armas y violencia, que surge desde la conquista española y se perpetúa ante
                     el imperialismo estadounidense, e impone un entendimiento de esta región de
                     manera jerárquica y dividida por una retórica dominante. Asimismo, la constante
                     vigilancia y militarización tecnológica, por cuenta de instituciones
                     gubernamentales, ha sido efectuada a través de torres de vigilancia, radares,
                     cámaras infrarrojas, drones y un <q>muro virtual</q> que involucra bases de
                     datos con información detallada de los que viven y transitan en ambos lados de
                     la región (<quote rend="inline">Estados Unidos erige...</quote>).<note>Un
                        ejemplo claro es la situación actual con la extensión del muro fronterizo
                        entre México y Estados Unidos, en la que el gobierno estadounidense está
                        utilizando tecnología de vanguardia para vigilar y alterar la región, y
                        poner como experimentación las vidas de quienes transitan/habitan la
                        frontera como es el caso de los miembros de primeras naciones como la Tohono
                        O’odham en la región Arizona-Sonora. Para mayor información ver el video
                        titulado <title rend="quotes">A Virtual Border Wall Threatens Tribal
                           Land</title>, por MTV News’ Yoonj Kim: <ref
                           target="https://www.facebook.com/watch/?v=685955581901222"
                           >https://www.facebook.com/watch/?v=685955581901222</ref></note> Con la
                     intención de contrarrestar esta representación oficial o hegemónica, e impulsar
                     el cuestionamiento y desarrollo crítico de materiales o proyectos que utilizan
                     las tecnologías digitales para representar la frontera desde un número mayor de
                     perspectivas, surge en el 2019 <title rend="italic">United Fronteras
                        (UF)</title>. </p>
                  <p>
                     <title rend="italic">UF</title> es un proyecto de humanidades digitales (HD),
                     autónomo e independiente, que crea un tercer espacio digital para mostrar la
                     presencia de múltiples historias al documentar la diversidad de producción
                     digital de la frontera México-EE.UU. <title rend="italic">UF</title> presenta
                     un directorio a través de una exhibición con metadatos e imágenes de materiales
                     (archivos digitalizados y bases de datos) y proyectos digitales recopilados
                     para exponer de manera pública la producción recuperada del RCD, y mantener su
                     memoria a través de un sitio estático. </p>
                  <p> Para lograr esto, la recopilación de materiales y proyectos digitales abarca
                     proyectos con representaciones históricas desde tiempos precoloniales hasta el
                     presente. Utilizamos los siguientes protocolos basados en el contexto histórico
                     del origen y las transiciones geopolíticas de esta frontera: <list
                        type="ordered">
                        <item> Material relacionado con las zonas fronterizas entre México (Baja
                           California, Sonora, Chihuahua, Coahuila, Nuevo León y Tamaulipas) y
                           Estados Unidos (California, Nevada, Utah, Wyoming, Arizona, Colorado,
                           Nuevo México, Kansas, Oklahoma, Texas, Arkansas, Luisiana y Florida). </item>
                        <item> Proyectos que se centran en los períodos designados desde tiempos
                           precoloniales hasta el presente (siglo XXI). </item>
                        <item> Formatos que incluyen lo siguiente: documentación digital, activismo,
                           cartografía, blogs, podcasts/canales de video, etc. </item>
                        <item> Los proyectos pueden estar activos, inactivos o en desarrollo.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>Esta producción, con 115 proyectos hasta el momento, abarca aquellos creados
                     institucionalmente, así como aquellos que son académicos e independientes, es
                     decir, que reflejan tanto la historia oficial, como una diversidad de historias
                     desde diferentes puntos de vista de creación pública. Asimismo, <title
                        rend="italic">UF</title> consiste en proyectos que reflejan la pluralidad de
                     usos de las plataformas digitales, los cuales son creados y mantenidos por
                     equipos grandes y financiados, creados en plataformas como Omeka, Drupal, u
                     otras, así como aquellos construidos por iniciativas personales en plataformas
                     comerciales, tales como YouTube, Instagram, entre otras. </p>
                  <p>El propósito de <title rend="italic">UF</title> es el de fomentar el diálogo en
                     ambos lados de la frontera, no sólo a través de su directorio y exhibición,
                     sino que a través de un modelo de trabajo colaborativo e interdisciplinario que
                     busca generar y compartir conocimientos locales, decoloniales y poscoloniales
                     entre quienes están formando parte del RCD. Esto hace eco con lo que el teórico
                     Walter Mignolo hacer hincapié de una emergencia local, es decir, un
                     conocimiento donde <quote rend="inline">el sujeto local de los márgenes
                        comienza a contar con sus propias historias, a construir una memoria que
                        había sido, o bien ignorada, o bien contada desde la razón
                        occidental/imperial</quote>
                     <ptr target="#mignolo2015" loc="121"/>. En este artículo se aborda el modelo
                     transfronterizo, colaborativo e interdisciplinario que <title rend="italic"
                        >United Fronteras</title> propone y que consiste en utilizar las humanidades
                     digitales poscoloniales (HDP) y la computación mínima para generar un tercer
                     espacio digital de la frontera México-Estados Unidos que concientice desde la
                     emergencia local fronteriza. </p>
                  <p>Con modelo transfronterizo se hace referencia a la forma de trabajo que se
                     desarrolla en <title rend="italic">UF</title>. Este modelo consistió en crear
                     un equipo cuyos participantes tuvieran interés en trabajar de forma
                     independiente y autónoma. El equipo está conformado por miembros que se
                     encuentran tanto en la academia como fuera de ella; así como miembros que han
                     podido trabajar de manera virtual, a pesar de las diferencias geográficas, con
                     saberes variados, conocimientos mínimos de programación, e intereses diversos
                     para desarrollarse de forma autodidacta, y utilizando una gama de dispositivos
                     y aplicaciones. Asimismo, <title rend="italic">UF</title> cuenta con miembros
                     que han experimentado la frontera de diversas maneras, y por ende disfrutan de
                     una diversidad lingüística y cultural. Este modelo transfronterizo ha empleado
                     las HDP desde la teoría, la práctica y la pedagogía, y ha aprendido a utilizar
                     prácticas y métodos de la computación mínima para generar un sitio web y una
                     exhibición estática como recursos que sirvan de intervención en la
                     representación colonial de la frontera. Por un lado, las HDP se centran en el
                     desarrollo del RCD prestando atención a las dinámicas coloniales y
                     neocoloniales, reexaminando el pasado y el presente, y ofreciendo posibilidades
                     para comprender mejor las intersecciones entre las políticas, los imperialismos
                     y la tecnología <ptr target="#risam2019" loc="26–32"/>. Por otro lado, los
                     métodos y prácticas de la computación mínima permiten ser más fácilmente
                     aprendidos por equipos como el propuesto, así como de tener mayor control del
                     proyecto y su contenido, al reducir en lo mínimo el diseño, las dependencias,
                     el mantenimiento, la conectividad, la vigilancia, la vulnerabilidad y al elevar
                     la accesibilidad, neutralidad, e interacción en distintos dispositivos. Con
                     esto en mente, el modelo de <title rend="italic">UF</title> se basa en las HDP
                     y la computación mínima adecuados al ser un grupo que trabaja en y para una
                     región binacional-transfronteriza y que impulsa la creación y el aprendizaje de
                     métodos y prácticas que resistan la constante amenaza de desaparecer del RCD o
                     de ser representado de otras maneras. </p>
               </div>
               <div>
                  <head>Modelo de trabajo transfronterizo y fundamentación del uso de las HDP en UF </head>
                  <p>En la experiencia de <title rend="italic">UF</title> y ante este modelo de
                     trabajo, se ha establecido una infraestructura en la que el equipo se gestiona
                     de forma autónoma para crear un flujo laboral que respete los intereses,
                     necesidades y destrezas de sus integrantes, adquiriendo así un conocimiento
                     íntimo de las tecnologías digitales y los medios para producir un propio
                     conocimiento de las humanidades digitales <ptr target="#gil2016"/>. Igualmente,
                     este modelo transfronterizo deja una huella en el registro cultural digital al
                     hacer retroceder las fuerzas hegemónicas, una sola representación de la
                     frontera enfocada en la división, la violencia y la deshumanización, que han
                     dado forma a la producción de conocimiento y están siendo amplificadas en
                     entornos digitales <ptr target="#risam2019" loc="140"/>. Por lo tanto, este
                     modelo de trabajo ha hecho que cada uno de los integrantes de <title
                        rend="italic">UF</title>, mayoritariamente mujeres, se convierta en un
                     agente de cambio, que no sólo busca soluciones inteligentes, sino que además
                     lucha contra el estatus quo. Por ejemplo, las integrantes han trasladado el
                     conocimiento adquirido a otros espacios, como talleres pedagógicos, otros
                     proyectos, becas, y clases entre distintas comunidades dentro y fuera de la
                     academia. </p>
                  <p>El equipo ha puesto en práctica las HDP al identificar y hacer una convocatoria
                     para registrar el material producido en y sobre ambos lados de la frontera
                     Mex-EE. UU. Esta decisión, como indica la investigadora, Isabel Galina,
                     enfatiza la inclusión de las HD producidas en distintas partes del mundo, en
                     este caso México y Estados Unidos (<title rend="quotes">Is Anybody Out
                        There</title>). Con esto, el registro de <title rend="italic">UF</title> se
                     basa en un contexto binacional y transnacional que evita la apropiación o
                     dominación de narrativas de poder que resisten la influencia de Estados Unidos.
                     Es por ello que <quote rend="inline">incluye mitos desafiantes del conocimiento
                        digital democratizado; defiende la creación de nuevas herramientas y métodos
                        con raíces epistemológicas y ontológicas más allá del hemisferio norte;
                        atiende el rol de trabajo en proyectos de humanidades digitales; y aborda el
                        papel hegemónico del idioma inglés en la investigación y las prácticas de
                        humanidades digitales</quote>
                     <ptr target="#risam2019" loc="25"/>(traducción del autor).<note>Cita original:
                           <quote rend="inline">[it] include challenging myths of democratized
                           digital knowledge; making the case for the creation of new tools and
                           methods with epistemological and ontological roots beyond the Global
                           North; attending to the role of labor in digital humanities projects; and
                           addressing the hegemonic role of the English language in digital
                           humanities scholarship and practices</quote>
                        <ptr target="#risam2019" loc="25"/>.</note> De este modo, el directorio de
                        <title rend="italic">UF</title> está constituido por material/proyectos
                     digitales con una variedad de historias provenientes de ambos lados de la
                     frontera, documentado así las diversas <q>prácticas locales</q> de estas
                     regiones desde perspectivas que resisten o fomentan el
                        (neo)colonialismo.<note>En el congreso en conjunto de la Canadian Society of
                        Digital Humanities y Association for Computers and Humanities (ACH) del
                        2015, Élika Ortega propuso, <quote rend="inline">All Digital Humanities is
                           local DH [Todas las Humanidades Digitales son HD locales]</quote>
                        <ptr target="#ortega2015"/>. En relación, Roopika Risam, añade: <quote
                           rend="inline">for postcolonial digital humanities, <quote rend="inline"
                              >good</quote> digital humanities practices are ‘local’ practices that
                           reject the universality of methods [para las humanidades digitales
                           poscoloniales, las ‘buenas’ prácticas de humanidades digitales son
                           prácticas ‘locales’ que rechazan la universalidad de métodos]</quote>
                        <ptr target="#risam2019" loc="12"/>.</note>
                  </p>
                  <p>Cabe señalar que la documentación de esta memoria histórica de producción
                     efímera particular de la frontera México-Estados Unidos, disputada por varios
                     imperios, nos arroja una serie de observaciones y comparaciones en cuanto al
                     contexto binacional de la producción digital documentada en el RCD. Por una
                     parte, el directorio de <title rend="italic">UF</title> permite prestar
                     atención y analizar críticamente aspectos como: la propiedad, autoridad y
                     financiamiento de los proyectos; construcción, estructura, diseño y tamaño; la
                     procedencia del contenido; las formas en que los creadores representan a sus
                     sujetos; la gestión de los datos y el proceso de reconocimiento laboral de sus
                     integrantes <ptr target="#risam2019" loc="17"/>. Por otra parte, este registro
                     permite cuestionar la existencia de las historias predominantes de la frontera,
                     así como las historias que faltan por incluir o las que han sido imposibles de
                     crear digitalmente e incorporar al RCD. Estas observaciones están relacionadas
                     con la violencia colonial existente en la creación, el acceso, la apropiación y
                     la preservación de los datos, los archivos, los recursos, y las prácticas que
                     representan la historia y las subjetividades en ambos lados de la frontera.
                     Risam habla de este riesgo e indica: <cit><quote rend="block">La presencia y
                           ausencia de material en el registro cultural en sí influye en la medida
                           en que este material puede incluirse en los métodos computacionales y
                           digitales [ediciones digitales, archivos, mapeo, visualizaciones, minería
                           y análisis de datos, etc.]…Parte de este material simplemente no existe
                           porque no se conservó ni se registró. Sin embargo, cuando existe, debe
                           digitalizarse e incluirse en archivos y repositorios digitales. Cuando se
                           digitalizan estos materiales se pueden utilizar para análisis,
                           visualización e interpretación.</quote></cit>
                        <ptr target="#risam2019" loc="38"/>(traducción del autor)<note>Cita
                           original: <cit><quote rend="inline">The presence and absence of material in
                              the cultural record itself influences the extent to which this
                              material can be included in computational and digital methods . . .
                              Some of this material simply does not exist because it was not
                              preserved or recorded. Where it does exist, however, it needs to be
                              digitized and included in digital archives and repositories. When
                              digitized, these materials can be used for analysis, visualization,
                              and interpretation</quote>
                           <ptr target="#risam2019" loc="38"/>.</cit></note>
                  </p>
                  <p>Teniendo en cuenta lo anterior, el registro transfronterizo de <title
                        rend="italic">United Fronteras</title> termina por ser un espacio de
                     activismo que aboga por impulsar nuevas infraestructuras que permitan la
                     incorporación de nuevas historias de la frontera y así poder entender la
                     multiplicidad de culturas, tradiciones, e identidades fronterizas de este
                     tercer espacio desde el RCD. Asimismo, se considera que la duración de los
                     proyectos es impredecible y efímera, por lo tanto, <title rend="italic"
                        >UF</title> crea un web estático para mantener la memoria de proyectos
                     pasados, actuales y futuros de manera que su presencia sea duradera en el RCD.
                     En junio del 2021, para impulsar este tipo de conocimiento, se realizó el
                     primer simposio de humanidades digitales de la frontera, donde se informó de
                     las HDP, sobre prácticas y métodos de la computación mínima, además de comenzar
                     diálogos transnacionales para buscar cambios estructurales en las políticas
                     nacionales que controlan los datos, las herramientas digitales y las
                     estructuras de trabajo con los creadores de los proyectos que conforman el
                     directorio de <title rend="italic">UF</title>
                     <ptr target="#ufgrabaciones2021a"/>
                     <ptr target="#ufgrabaciones2021b"/>. </p>
                  <p>Otros ejemplos de esta multiplicidad de culturas, historias, tradiciones e
                     identidades, así como de diversidad de usos tecnológicos, pueden observarse a
                     través de los proyectos que se presentan en <title rend="italic">UF</title>.
                     Algunas formas en las que se presentan estos proyectos son mapas digitales,
                     blogs, videojuegos, podcasts, bases de datos, historias orales, archivos
                     digitales, aplicaciones, entre otras. Por ejemplo, el proyecto bilingüe (inglés
                     y español) <title rend="italic">Archivo Historia del Bracero</title> recopila y
                     exhibe historias orales, documentos e imágenes en relación con el programa de
                     los braceros, el cual fue un programa de labores que se llevó a cabo entre
                     1940-1960, entre México y EE.UU. Adicionalmente, la tecnología utilizada en los
                     diversos proyectos es diferente: en algunos casos se utilizan plataformas más
                     estructuradas y de paga, mientras que en algunos proyectos independientes se
                     utilizan plataformas de uso gratuito. El proyecto de <title rend="italic"
                        >Archivo Historia del Bracero</title> usa Omeka, plataforma web de fuente
                     abierta, mientras que algunos proyectos independientes como <title
                        rend="italic">Poets Against Walls</title> hacen uso de plataformas
                     comerciales como YouTube, Facebook y Twitter para recopilar y compartir
                     públicamente literatura y performances de artistas de la frontera de Texas.</p>
                  <p>Además del tipo de tecnología usada, el costo de creación y mantenimiento de
                     los proyectos digitales es variable. Existen proyectos con financiamiento
                     suficiente para formar un equipo completo con integrantes que manejan tanto la
                     parte humanista del contenido, como la tecnológica. <title rend="italic"
                        >Humanizando la deportación</title>, por ejemplo, sigue este modelo ya que
                     sus recursos financieros incluyen becas, además de contar con el apoyo de
                     varias instituciones en ambos lados de la frontera. Asimismo, existen otros
                     proyectos sin financiamiento, que son individuales y quienes trabajan el
                     contenido son quienes construyen la parte digital o quienes colaboran de manera
                     voluntaria con expertos en computación. Tal es el caso de <title rend="italic"
                        >Ellas tienen nombre</title>, creado por la activista Ivonne Carlos, quien,
                     con la ayuda de un ingeniero de sistemas, monitorea, mapea y crea
                     visualizaciones de los casos de feminicidios de Cd. Juárez desde un enfoque
                     sociopolítico y de género.</p>
                  <p>En relación con los aspectos financieros, también se considera el tiempo que
                     invierte el equipo o el creador de un proyecto independiente. Por ejemplo,
                        <title rend="italic">Bordersights</title> es un proyecto que crea una
                     colección digital utilizando Instagram para documentar el cruce entre México y
                     Estados Unidos; sin embargo, la incorporación de fotografías no es constante y
                     carece de metadatos o contexto narrativo para entender a detalle cada una de
                     las imágenes. Asimismo, con la tecnología utilizada la permanencia del proyecto
                     en el RCD corre el riesgo de verse afectada al ser una plataforma regida por
                     otras corporaciones de redes sociales. La variabilidad y falta de actualización
                     tecnológica de los sitios causa, en muchos casos, sitios con funciones
                     deshabilitadas, o ya inactivos. Plataformas como Omeka y Wordpress deben ser
                     actualizadas y sitios como Instagram o Facebook que son más cambiantes, deben
                     considerar tener un respaldo o migrar a plataformas más estables para no perder
                     esos registros digitales culturales. Proyectos como <title rend="italic"
                        >Sultanita Literaria o U.S.-Mexican War 1846-1848</title> ejemplifican la
                     producción en el registro que ha quedado inactiva, aunque su existencia o
                     memoria, por lo menos, está grabada en las imágenes que aún quedan en el RCD y
                     en el directorio de <title rend="italic">UF</title>. </p>
                  <p>Finalmente, al ser la frontera física y digital espacios sumamente vigilados es
                     bien sabido que las redes sociales como Facebook e Instagram son espacios
                     virtuales que han sido tachados de colaborar con las agencias de espionaje del
                     gobierno, de compartir información privada y de utilizar la vigilancia para el
                     lucro corporativo. Es importante encontrar modos de crear sitios seguros, ya
                     que existen proyectos que muestran historias de la frontera México-EE. UU. con
                     narrativas antagonistas a la historia oficial. El proyecto artístico <title
                        rend="italic">Low Drone</title> enfatiza los temas de la vigilancia y la
                     resistencia inmediatamente al entrar al sitio web. Los creadores decidieron
                     hacer una contravigilancia por medio de un drone disfrazado de <foreign
                        xml:lang="en">low-rider</foreign> para volar en una de las áreas más
                     vigiladas del mundo: la frontera entre Tijuana y California. En pocas palabras,
                     el directorio de <title rend="italic">UF</title> tiene la intención de
                     concientizar las formas de representar la frontera e impulsar el análisis
                     crítico de cómo funcionan estos proyectos desde infraestructuras mucho más
                     estables que las que corren el riesgo de desaparecer.</p>
               </div>
               <div>
                  <head> Fundamentación del uso de la computación mínima en <title rend="italic"
                        >UF</title>
                  </head>
                  <p>Teniendo en cuenta el modelo transfronterizo, así como el objetivo de crear un
                     tercer espacio desde <title rend="italic">UF</title>, consideramos que la
                     computación mínima es idónea para tal propósito. Esto se debe a que el equipo
                     aprendió a aplicar métodos y prácticas de la computación mínima para plantearse
                     como agentes de cambio que van en contra del estatus quo y que no trabajan para
                     instituciones de poder que fomentan la vigilancia y la división en la frontera. </p>
                  <p>Según la definición de computación mínima del investigador Jentery Sayers, el
                     uso de computación mínima para crear este tercer espacio nos permitiría un
                     diseño mínimo que pone como aspecto más importante el contenido, disminuyendo
                     así el uso de código más complejo y permitiendo que el equipo controle el
                     diseño del proyecto. En el caso de <title rend="italic">UF</title>, usamos la
                     herramienta de Jekyll que permite la creación de páginas y la inserción de
                     contenido de manera sencilla, GitHub como el repositorio para alojar el
                     proyecto de manera gratuita y WAX para producir una exhibición digital a través
                     de un proyecto de computación mínima enfocado en durabilidad, bajo costo y
                     flexibilidad. Jekyll y WAX se facilitan por la utilización del lenguaje de
                     etiquetas de Markdown, así como la creación de páginas dentro del sitio de
                     forma simple y sin necesidad de codificar. Otro aspecto de la computación
                     mínima es el uso mínimo referente a recursos, a cuestionarse cómo hacemos más
                     con menos, qué tan durable podría ser este trabajo a través de las diversas
                     plataformas, localizaciones geográficas, diversidades económicas o de
                     infraestructura. En este sentido, Jekyll y Github simplificaron el trabajo de
                     equipo en <title rend="italic">UF</title>, al permitir que se trabajara en
                     línea e hicieran diversas ramas de trabajo en Github para hacer cambios y
                     revisarlos previo a publicarlos. Asimismo, Sayers menciona la característica de
                     mantenimiento mínimo como otra de las cualidades de la computación mínima. Para
                        <title rend="italic">UF</title>, la posibilidad de crear un proyecto que no
                     implicara mayores costos para el mantenimiento de este, y que esto a la vez
                     extendiera el tiempo de vida del proyecto, fue uno de los primeros aspectos a
                     considerar.</p>
                  <p>La computación mínima implica reducir el contenido de manera que esté
                     disponible fácilmente al momento de abrir la página, y que ésta no tarde en
                     desplegarse en la pantalla, lo que, a su vez, remite al uso mínimo de internet.
                     En el caso de UF, el acceder fácilmente al sitio es crucial ya que, al ser
                     dirigido especialmente a comunidades en esta región fronteriza, muchos de sus
                     usuarios se encuentran en tránsito constantemente de un lado a otro y la
                     conexión de internet es inestable, especialmente si la compañía telefónica no
                     es compatible entre México y EE. UU. Igualmente, una de las intenciones
                     principales del proyecto es su accesibilidad en cualquier parte del mundo. La
                     computación mínima significa la simplificación del uso de computación de todas
                     estas formas, lo que ha permitido que el equipo de <title rend="italic"
                        >UF</title> mantenga su autonomía y no necesite la intervención de externos
                     (mínimos externos). Del mismo modo, la computación mínima permite que el
                     trabajo en equipo sea más democrático, ya que reduce las diferencias respecto a
                     los niveles y tipos de conocimiento de los miembros del equipo, y prioriza el
                     uso de un mínimo lenguaje técnico, puesto que el aprendizaje tecnológico que se
                     hizo en el equipo, no se diferencia con el resto del equipo ni hay mayores
                     especializaciones que nos dividan. </p>
                  <p>Por último, <title rend="italic">UF</title> hace uso de la computación mínima,
                     ya que este tipo de prácticas y métodos de aplicar la tecnología corren menos
                     el riesgo de ser vigilados de forma externa por medio de corporaciones,
                     organizaciones gubernamentales, y/o de ser atacadas por hackers. Al tomar en
                     cuenta que <title rend="italic">UF</title> es un proyecto situado en medio de
                     dos naciones, la computación mínima representa la neutralidad ya que no está
                     restringida ni es dependiente de modificaciones externas. Igualmente, es
                     neutral dado que las divisiones geopolíticas no impactan ni el conocimiento, ni
                     la práctica de generar este sitio estático con lenguaje computacional en esta
                     región fronteriza. De tal manera, la computación mínima para proyectos
                     independientes y autónomos situados en zonas de contacto es crucial para su
                     creación y sustentabilidad ante una serie de estructuras de poder que limitan
                     su desarrollo. </p>
               </div>
               <div>
                  <head>Aplicación de la computación mínima en el modelo transfronterizo </head>
                  <p>
                     <title rend="italic">United Fronteras</title> adopta la computación mínima al
                     considerar las siguientes particularidades del equipo: 1) compuesto por
                     investigadores de las humanidades con conocimientos básicos de programación; 2)
                     los miembros del equipo están unos en México y otros en Estados Unidos; 3)
                     utilizan dispositivos personales para su trabajo; 4) no cuentan con fondos para
                     crear y mantener este proyecto; 5) y comparten el aprendizaje de este modelo e
                     impulsan estas formas de trabajo dentro y fuera de la academia.</p>
                  <p>
                     <title rend="italic">UF</title> comenzó planificando la estructura del proyecto
                     y a partir de entonces cada miembro del equipo se encargó de una
                     responsabilidad específica en el proceso de recolección de datos. El equipo
                     identificó proyectos con material físico o original-digital (<foreign
                        xml:lang="en">digital-born</foreign>) de esta frontera — activo, inactivo o
                     en desarrollo — que utilizaran alguna tecnología digital para documentar,
                     visualizar y distribuir este material. Consecutivamente, y siguiendo el método
                     del <quote rend="inline">modulor moral</quote>
                     <ptr target="#gil2016"/>, el equipo técnico de <title rend="italic">UF</title>
                     aprendió a observar, preguntar, apropiarse, copiar, obtener conocimientos y
                     negociar los roles de trabajo para sacar adelante el proyecto con una variedad
                     de métodos y prácticas de computación mínima, a través de lecciones a distancia
                     y aprendizaje autodidacta.<note>Ernesto Oroza, en entrevista con Alex Gil,
                        define el concepto de <q>Moral Modulor</q> como: <quote rend="inline">an
                           individual who finds a way to make his or her environment livable —
                           literally — with very few resources at hand. These intrepid urbanites
                           transform the world around them by ignoring certain codes and
                           expectations and by appropriating what is readily available. [un
                           individuo que encuentra la manera de hacer su entorno habitable, —
                           literalmente — con muy pocos recursos en mano. Estos intrépidos urbanitas
                           transforman el mundo que los rodea al ignorar ciertos códigos y
                           expectativas y al apropiarse de lo que está disponible]</quote>
                        <ptr target="#gil2016"/>. </note> Esto, con el objetivo de construir
                     diversos recursos digitales bilingües (español e inglés): una base de datos en
                     una hoja de cálculo compartida de Excel, un sitio web utilizando Jekyll y una
                     exhibición con WAX. Estos recursos digitales bilingües construidos por <title
                        rend="italic">UF</title> se enfocan en: <list type="ordered">
                        <item> El sitio principal documenta los objetivos, valores y ética de
                           trabajo del equipo, y mantiene un llamado a futuras
                           colaboraciones.</item>
                        <item> La exhibición digital de la frontera México-EE. UU. expone el
                           material digital, de modo que destaque narrativas que, de otra forma,
                           podrían leerse exclusivamente en contextos locales o nacionales — aun
                           cuando son transfronterizos, binacionales o transnacionales — para
                           transformar la manera en que entendemos las fronteras.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p> Para la realización de estos dos recursos, el equipo técnico siguió modelos
                     colaborativos a través de prácticas participativas durante el proceso de
                        creación.<note>Laura Gonzales, integrante de United Fronteras, abordó el
                        tema del modelo colaborativo incorporado en el proyecto durante la creación
                        los recursos digitales en el Foro de Humanities Digitales de la Universidad
                        de Kansas 2019 y en la reflexión titulada, <title rend="quotes"
                           >Participatory Design and Translation as Collaborative Models in United
                           Fronteras</title>: <ref
                           target="https://unitedfronteras.github.io/ufexhibition_mexusa/reflections/gonzales/"
                           >https://unitedfronteras.github.io/ufexhibition_mexusa/reflections/gonzales/</ref></note>
                     Primeramente, el entrenamiento consistió en que cada miembro del equipo
                     realizara una lectura en línea de tutoriales de programas
                        técnicos.<note>Algunos de estos programas fueron: Jekyll, Markdown, Git,
                        Github, línea de comandos y las formas más comunes de solución de
                        problemas.</note> El trabajo y la asesoría a distancia, vía Telegram
                     (aplicación está enfocada en la mensajería instantánea, el envío de varios
                     archivos y la comunicación en masa), además de las sesiones de
                     videoconferencia, facilitaron el aprendizaje de cada integrante. La
                     colaboración a distancia permitió que no se perjudicaran ni la consecución ni
                     el ritmo de trabajo del grupo. En el caso particular de <title rend="italic"
                        >UF</title>, el proceso de creación fue lento en parte a que requirió de
                     documentación y aprendizaje relacionado con la parte técnica e
                     interdisciplinaria. Del mismo modo, la construcción del sitio web ha implicado
                     algunos retos que se describen a continuación:</p>
               </div>
               <div>
                  <head> Aprendizaje y documentación en inglés </head>
                  <p>El aprendizaje de los programas utilizados y la resolución de problemas se
                     encuentra principalmente en inglés y con un lenguaje técnico, lo que implica un
                     doble esfuerzo para los humanistas cuya primera lengua no es el inglés.
                     Efectivamente, como mencionan Alex Gil y Élika Ortega, el inglés es la lengua
                     franca en las HD; no obstante, como indica Dacos, para la mayoría de los
                     humanistas digitales el inglés es su segunda lengua <ptr
                        target="#gil_ortega2016" loc="25"/>.</p>
                  <p>El trabajar con la computación mínima permitió darse cuenta que se requiere de
                     dedicación en la autoenseñanza, ya que uno mismo debe buscar cómo solucionar
                     los problemas, como reiteran Gil y Ortega, <quote rend="inline">la computación
                        mínima está en el ojo del espectador. La curva de aprendizaje...sin embargo,
                        puede ser amenazante para los principiantes y, por lo tanto, requiere más
                        que un mínimo esfuerzo</quote>
                     <ptr target="#gil_ortega2016" loc="28–29"/>. Durante el proceso fue notable que
                     las plataformas consideradas como parte de la computación mínima, — Jekyll,
                     WAX, entre otras — requieren de más documentación en español, particularmente
                     para proyectos bilingües, y deben ser apropiadas para niveles de conocimiento
                        básico.<note>En su sitio, WAX, está presentado como <quote rend="inline">a
                           minimal computing project for producing digital exhibitions focused on
                           longevity, low costs, and flexibility. Our underlying technology is made
                           to learn and to teach, and can produce beautifully rendered, high-quality
                           image collections and scholarly exhibits.</quote> [un proyecto de
                        computación mínima para producir exhibiciones digitales enfocadas en
                        longevidad, bajos costos y flexibilidad. Nuestra tecnología subyacente está
                        hecha para aprender y enseñar, y puede producir colecciones de imágenes de
                        alta calidad y exhibiciones académicas bellamente representadas]. Para más
                        detalle, visitar: <ref target="https://minicomp.github.io/wax/about/"
                           >https://minicomp.github.io/wax/about/</ref></note> Por ende, el equipo
                     técnico considera importante trabajar en la traducción al español y la creación
                     de documentación visual para principiantes en el uso de plataformas como WAX.
                     Esto contribuiría con la diversidad multilingüe en las HD y se sumaría al
                     trabajo que han hecho sitios como <title rend="italic">Programming
                        Historian</title>. Por ejemplo, en el caso de WAX, por tratarse de un
                     proyecto nuevo, fue difícil encontrar, en inglés, información en la red sobre
                     solución de problemas, con mayor razón, no encontramos nada en español. No
                     obstante, las instrucciones documentadas en el sitio de WAX son fáciles de
                     entender. Además, WAX promete ser sencillo para personas familiarizadas con la
                     línea de comandos, Git, Github, Jekyll, HTML, CSS y JavaScript. Por lo tanto,
                     el equipo, junto con una buena asesoría, pudo crear la exhibición digital
                     bilingüe de manera exitosa.</p>
               </div>
               <div>
                  <head> Desarrollo del sitio multilingüe </head>
                  <p>El reto más grande fue crear un sitio bilingüe en Jekyll, pues implicó realizar
                     modificaciones estructurales en el código a través de la integración de un
                     plugin, lo que requiere de un conocimiento técnico más profundo.<note>Como
                        forma de apoyo en la solución de esta dificultad, recurrimos al código del
                        proyecto, Around DH in 80 Days. <ref
                           target="https://github.com/elotroalex/arounddh"
                           >https://github.com/elotroalex/arounddh</ref></note> En la página
                     principal se logró la integración bilingüe, sin embargo, para la exhibición con
                     WAX, surgió la problemática de integrar la exhibición en la página principal de
                     tal manera que todo el proyecto fuera bilingüe.<note>Jekyll únicamente permite
                        el uso de un lenguaje al mismo tiempo, por lo que se requiere de apoyos
                        externos, como el uso de un plugin para contrarrestar esta necesidad. <ref
                           target="https://medium.com/@desfocado/how-to-make-jekyll-multilingual-c13e74c18f1c"
                           >https://medium.com/@desfocado/how-to-make-jekyll-multilingual-c13e74c18f1c</ref></note>
                     Dadas estas condiciones, la solución fue simple y creativa: se construyó la
                     exhibición de WAX separada de la página principal, y se conectaron ambas
                     páginas con enlaces externos, manteniendo un diseño y estilo similar. Asimismo,
                     para que la exhibición fuera bilingüe, se optó por construir dos exhibiciones,
                     una en español y otra en inglés y conectarlas de igual modo.<note>Aquí se
                        muestra la <q>desobediencia tecnológica</q> que hizo el equipo técnico de
                        United Fronteras para seguir con su formato bilingüe en la exhibición
                           digital:<ref
                           target="https://unitedfronteras.github.io/ufexhibition_mexusa/spanish/"
                           >https://unitedfronteras.github.io/ufexhibition_mexusa/spanish/</ref></note></p>
                  <p>En resumen, el uso de la computación mínima permitió enfrentar situaciones
                     adversas aunque enriquecedoras por varios motivos: 1) a pesar de la curva de
                     aprendizaje, una vez que se conoce la estructura de Jekyll en proyectos de la
                     computación mínima, es posible tener un control suficiente para adecuar los
                     proyectos digitales estáticos a sus necesidades propias; 2) el aprendizaje de
                     la computación mínima requiere de asesoría avanzada y mayor documentación
                     multilingüe; 3) WAX es un proyecto elegante y limpio de la computación mínima,
                     en el que, <quote rend="inline">podemos crear proyectos en los que la parte
                        informática esté oculta, menos visible y el foco de atención esté más en la
                        parte creativa y en la aportación creativa</quote>
                     <ptr target="#pop2017" loc="86"/>(traducción del autor)<note>Cita original:
                           <quote rend="inline">we can create projects in which the computing part
                           is hidden, less visible and the focus is more on the creative part and
                           the creative input</quote>
                        <ptr target="#pop2017" loc="86"/>.</note>; 4) la computación mínima,
                     requiere de un mínimo mantenimiento, una vez que el sitio ha sido construido:
                        <quote rend="inline">ha reducido dependencias y el uso de funciones para
                        disminuir el trabajo de actualizar, moderar y administrar un proyecto a lo
                        largo del tiempo</quote>
                     <ptr target="#sayers2016"/>(traducción del autor)<note>Cita original: <quote
                           rend="inline">[it] reduce[s] dependencies and the use of features to
                           decrease the labour of updating, moderating, and stewarding a project
                           over time</quote>
                        <ptr target="#sayers2016"/>. </note>; Finalmente, el repositorio de fuente
                     abierta, Github, da alojamiento a un sitio web, hasta el momento, de forma
                     gratuita, lo que permite la sustentabilidad de proyectos. </p>
               </div>
               <div>
                  <head>Conclusión</head>
                  <p> El modelo transfronterizo de <hi rend="italic">United Fronteras</hi> crea un
                     espacio digital desde la teoría, la práctica y la pedagogía, dentro y fuera de
                     la academia, y en ambos lados de la región fronteriza entre México y Estados
                     Unidos. <hi rend="italic">UF</hi> favorece la creación de recursos digitales y
                     diálogos colaborativos a través de las HDP y computación mínima que generen
                     representaciones de subjetividades y prácticas narrativas no dominantes para
                     así materializar la conciencia del tercer espacio o, como refiere Anzaldúa, la
                     conciencia de la mestiza. A través de su directorio se muestra una frontera
                     compuesta de narrativas que contienen material de múltiples historias,
                     contrahistorias e historias en procesos que son disputadas y contingentes. El
                     uso de la computación mínima en este modelo transfronterizo ha permitido
                     construir un sitio web estático que alberga dicho directorio con sus
                     respectivos metadatos de la diversa producción digital de esta frontera que es
                     o fue parte del RCD. Dadas las características de la computación mínima, es
                     posible tener un mayor control del contenido, minimizar el riesgo de hackeos y
                     los sistemas de vigilancia, así como la posibilidad de mantener, sin costo y
                     con poco tiempo de dedicación el sitio web y la exhibición. Además, los métodos
                     y prácticas de HDP y la computación mínima empleadas en <hi rend="italic"
                        >UF</hi> permiten ejemplificar un modelo de trabajo transfronterizo,
                     colaborativo, interdisciplinario, independiente y autónomo que pretende llevar
                     el uso de la computación mínima y el aprendizaje que se obtuvo, a otros
                     creadores para que construyan o adapten sus proyectos a esta filosofía
                     minimalista. </p>
                  <p>
                     <hi rend="italic">UF</hi> pretende iniciar nuevas fases al crear colaboraciones
                     con personas de otras fronteras para adaptar este modelo, que utiliza las HDP y
                     la computación mínima, y crear nuevos terceros espacios digitales que registren
                     y presenten la multiplicidad de historias fronterizas, así como para que
                     resguarden la memoria pública de material/proyectos digitales.<note>Se
                        consideran las fronteras geopolíticas, geográficas, y metafóricas que puedan
                        sustentarse con historias sociopolíticas.</note> La experiencia del equipo
                     de <hi rend="italic">UF</hi> en su primera etapa sirve como ejemplo para otros
                     humanistas y miembros de comunidades no académicas sobre cómo la computación
                     mínima permite autonomía, independencia, accesibilidad, funcionalidad,
                     seguridad, neutralidad y estabilidad del material en el RCD de la
                     humanidad.</p>
               </div>
            </body>
         </text>

         <!-- Translated language -->

         <text xml:lang="en" type="translation_stub" resp="!-- fill in --">
            <!-- Use "translation_stub" if only the abstract and possibly a short summary is translated. Use "translation" if the entire article has been translated. -->
            <!-- @resp for the translation is a pointer to xml:id of <dhq:translatorInfo> -->
            <front>
               <dhq:abstract>
                  <p>In 2019, the project United Fronteras began with the intention of countering
                     the official or hegemonic representation of the Mexico-United States border in
                     the digital cultural record and to inspire the questioning and critical
                     development of materials or projects that utilize digital technologies to
                     represent the border from various perspectives. This article touches on the
                     process of how UF creates a transborder model of work between academics from
                     various humanities disciplines and members of the community outside of academia
                     to make use of postcolonial digital humanities and  minimal computing practices
                     and methodologies to generate a third digital space that demonstrates the
                     multiplicity of (hi)stories from the border and to document the public memory
                     of the materials and projects in this region. Additionally, the article
                     suggests the use of minimal computing as a fundamental part of independent and
                     autonomous projects that dedicate themselves to resist the structures of power
                     and physical and digital vigilance in border regions because of its ability to
                     provide autonomy, independence, accessibility, functionality, security,
                     neutrality and material stability across borders.</p>
               </dhq:abstract>
               <dhq:teaser>
               	<p>The process of United Fronteras creating a transborder model of work between academics from
               		various humanities disciplines and members of the community outside of academia.</p>
               </dhq:teaser>
            </front>
            <body>
               <head>Note on Translation</head>
               <div>
               	<head/>
                  <!-- This boilerplate paragraph describes DHQ's translation practices. If there is no full translation, this paragraph should be left in place. If the article is fully translated, this paragraph can be deleted (it is essentially a stand-in in cases where no full translation is provided). -->
                  <p>For articles in languages other than English, DHQ provides an English-language
                     abstract to support searching and discovery, and to enable those not fluent in
                     the article's original language to get a basic understanding of its contents.
                     In many cases, machine translation may be helpful for those seeking more
                     detailed access. While DHQ does not typically have the resources to translate
                     articles in full, we welcome contributions of effort from readers. If you are
                     interested in translating any article into another language, please contact us
                     at editors@digitalhumanities.org and we will be happy to work with you.</p>
               </div>
            </body>
         </text>


      </group>

      <back>
         <listBibl>
            <bibl xml:id="anzaldua2012" label="Anzaldúa 2012"> Anzaldúa, Gloria. <title
                  rend="italic">Borderlands/La Frontera: The New Mestiza</title>, 4th ed. San
               Francisco, CA: Aunt Lute Books, 2012.</bibl>
            <bibl xml:id="agenciaefe2021" label="Agencia EFE 2021">
               <title rend="quotes">Estados Unidos erige con tecnología un 'muro virtual' en
                  frontera con México.</title>
               <title rend="italic">EFE: Agencia EFE</title>, 2021. <ref
                  target="https://www.efe.com/efe/america/mexico/estados-unidos-erige-con-tecnologia-un-muro-virtual-en-frontera-mexico/50000545-4438602"
                  >https://www.efe.com/efe/america/mexico/estados-unidos-erige-con-tecnologia-un-muro-virtual-en-frontera-mexico/50000545-4438602</ref>. </bibl>
            <bibl xml:id="galina2013" label="Galina 2013"> Galina, Isabel, <title rend="quotes"
                     ><q>Is Anybody Out There?</q> Building a Global Digital Humanities
                  Community,</title> Red de Humanidades Digitale, última actualización noviembre
               2013, <ref
                  target="http://humanidadesdigitales.net/blog/2013/07/19/is-there-anybody-out-there-building-a-global-digital-humanities-community/"
                  >http://humanidadesdigitales.net/blog/2013/07/19/is-there-anybody-out-there-building-a-global-digital-humanities-community/</ref>. </bibl>
            <bibl xml:id="gil_ortega2016" label="Gil and Ortega 2016"> Gil, Alex and Élika Ortega.
                  <title rend="quotes">Global Outlooks in Digital Humanities.</title> En <title
                  rend="italic">Doing Digital Humanities:  Practice, Training, Research</title>,
               editado por Constance Crompton, Richard J. Lane, y Ray Siemens, 22-34. NY: Routledge,
               2016.</bibl>
            <bibl xml:id="gil2016" label="Gil 2016"> Gil, Alex. <title rend="quotes">Interview with
                  Ernesto Oroza.</title> En <title rend="italic">Debates in the Digital Humanities
                  2016</title>, editado por Matthew K. Gold y Lauren F. Klein, 184–193. Minneapolis:
               University of Minnesota Press, 2016. 2020.</bibl>
            <bibl xml:id="mignolo2015" label="Mignolo 2015"> Mignolo, Walter. <title rend="italic"
                  >Habitar la frontera: Sentir y pensar la decolonialidad</title> (Antología,
               1990-2014), editado por Francisco Carballo y Luis Alfonso Herrera. Ciudad Juárez:
               Universidad Autónoma de Ciudad Juárez (UACJ), 2015. </bibl>
            <bibl xml:id="pop2017" label="Pop 2017"> Pop, Livi. <title rend="quotes">A Low Te(a)ch
                  Approach to Digital Humanities.</title>
               <title rend="italic">Studia Universitatis Babeș-Bolyai  Digitalia</title> 1 (2017):
               83-88.</bibl>
            <bibl xml:id="risam2019" label="Risam 2019"> Risam, Roopika. <title rend="italic">New
                  Digital Worlds: Postcolonial Digital Humanities in Theory, Praxis, and  
                  Pedagogy.</title> Northwestern University Press, 2019.</bibl>
            <bibl xml:id="sayers2016" label="Sayers 2016"> Sayers, Jentery. <title rend="quotes"
                  >Minimal Definitions (tl:dr version).</title>
               <title rend="italic">Minimal Computing: A working group of GO::DH</title>.
               Consultado, agosto 29, 2021. <ref
                  target="https://go-dh.github.io/mincomp/thoughts/2016/10/03/tldr/"
                  >https://go-dh.github.io/mincomp/thoughts/2016/10/03/tldr/</ref>. </bibl>
            <bibl xml:id="unitedfronteras2020" label="United Fronteras 2020">
               <title rend="italic">United Fronteras</title>, 2020. <ref
                  target="https://unitedfronteras.github.io/"
                  >https://unitedfronteras.github.io/</ref>. </bibl>
            <bibl xml:id="ufexhibit2020" label="United Fronteras Exhibit 2020">
               <title rend="quotes">United Fronteras Mex-USA Exhibit.</title> United Fronteras,
               2020. <ref target="https://unitedfronteras.github.io/ufexhibition_mexusa/"
                  >https://unitedfronteras.github.io/ufexhibition_mexusa/</ref>. </bibl>
            <bibl xml:id="ufgrabaciones2021a" label="United Fronteras 2021a">
               <title rend="quotes">United Fronteras 2021 Symposium Day #1.</title>
               <title rend="italic">United Fronteras</title>. 2021. <ref
                  target="https://youtu.be/lBPDKni34U4">https://youtu.be/lBPDKni34U4</ref>. </bibl>
            <bibl xml:id="ufgrabaciones2021b" label="United Fronteras 2021b">
               <title rend="quotes">United Fronteras 2021 Symposium Day #2.</title>
               <title rend="italic">United Fronteras</title>. 2021. <ref
                  target="https://youtu.be/UdkT1EL74U8">https://youtu.be/UdkT1EL74U8</ref>. </bibl>
            <bibl xml:id="ortega2015" label="Ortega 2015"> Ortega, Élika. <title rend="quotes"
                  >RedHD: Open, Collective, and Multilingual Work Dynamics.</title> Presentación en
               Canadian Society of Digital Humanities y Association for Computers and the Humanities
               Joint Conference, University of Ottawa, Canadá, June 3, 2015. <ref
                  target="http://slides.com/elikaortega/deck-2#/"
                  >http://slides.com/elikaortega/deck-2#/</ref>. </bibl>
         </listBibl>

      </back>
   </text>
</TEI>
