<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?>
<?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/"
   xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
   xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq"
   xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!--Author should supply the title and personal information-->
            <title type="article" xml:lang="pt">Curadoria Digital e Custos – Exploração de
               abordagens e perceções</title>
            <title type="article" xml:lang="en">Digital Curation and its Costs: A Study of Practices and Insights</title>
            <!--Add a <title> with appropriate @xml:lang for articles in languages other than English-->
            <dhq:authorInfo>
               <!--Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author-->
               <dhq:author_name>Luís <dhq:family>Corujo</dhq:family>
               </dhq:author_name>
               <dhq:affiliation>Universidade de Lisboa, Faculdade de Letras, Centro de Estudos
                  Clássicos </dhq:affiliation>
               <email>luiscorujo@campus.ul.pt</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Licenciado em História - Ramo Educacional (Universidade do Porto), Especialista
                     em Ciências Documentais - Variante de Arquivo (Universidade Portucalense),
                     Mestre em Ciências da Documentação e Informação - Ramo de Arquivística
                     (Universidade de Lisboa) e Doutorando em Ciência de Informação (Universidade de
                     Coimbra), é Assistente Convidado no Mestrado em Ciências da Documentação e
                     Informação da Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa e Arquivista na
                     Faculdade de Ciências da mesma Universidade. Trabalha como investigador no
                     Centro de Estudos Clássicos (Universidade de Lisboa) e no Centro de Estudos
                     Interdisciplinares do Século XX - CEIS20 (Universidade de Coimbra). É também
                     membro da ISKO (International Society for Knowledge Organization) – Capítulo
                     Ibérico. ORCID: <ref target="http://orcid.org/0000-0003-4411-2453"
                        >http://orcid.org/0000-0003-4411-2453</ref></p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
            <dhq:authorInfo>
               <!--Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author-->
               <dhq:author_name>Jorge <dhq:family>Revez</dhq:family>
               </dhq:author_name>
               <dhq:affiliation>Universidade de Lisboa, Faculdade de Letras, Centro de Estudos
                  Clássicos</dhq:affiliation>
               <email>jrevez@campus.ul.pt</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Jorge Revez é Assistente convidado no Programa em Ciências da Documentação e
                     Informação da Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, desde 2007. É
                     doutor em Ciência da Informação (Universidade de Coimbra) com uma tese sobre a
                     relação das bibliotecas com a investigação científica, Licenciado em História,
                     Mestre em História Contemporânea e Pós-Graduado em Biblioteca e Documentação
                     (Universidade de Lisboa). Trabalhou como bibliotecário em bibliotecas
                     especializadas e do ensino superior, sendo atualmente um analista de informação
                     criminal. Trabalha como investigador no Centro de Estudos Clássicos
                     (Universidade de Lisboa), no Centro de Estudos Interdisciplinares do Século XX
                     - CEIS20 (Universidade de Coimbra) e no Centro de Estudos de História Religiosa
                     (Universidade Católica Portuguesa). ORCID: <ref
                        target="https://orcid.org/0000-0002-3058-943X"
                        >https://orcid.org/0000-0002-3058-943X</ref></p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
            <dhq:authorInfo>
               <!--Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author-->
               <dhq:author_name>Carlos Guardado <dhq:family>da Silva</dhq:family>
               </dhq:author_name>
               <dhq:affiliation>Universidade de Lisboa, Faculdade de Letras, Centro de Estudos
                  Clássicos</dhq:affiliation>
               <email>carlosguardado@campus.ul.pt</email>
               <dhq:bio>
                  <p>Carlos Guardado da Silva é Doutor em História Medieval (2004) pela Universidade
                     de Lisboa e detém a Agregação em Ciência da Informação (2016) pela Universidade
                     de Coimbra. É investigador no Centro de Estudos Clássicos da Universidade de
                     Lisboa, professor e diretor do Programa de Mestrado em Ciências da Documentação
                     e Informação da Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa. É também membro
                     da ISKO (International Society for Knowledge Organization) – Capítulo Ibérico.
                     ORCHID: <ref target="https://orcid.org/0000-0003-1490-8709"
                        >https://orcid.org/0000-0003-1490-8709</ref></p>
               </dhq:bio>
            </dhq:authorInfo>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
            <publisher>Association for Computers and the Humanities</publisher>
            <!--This information will be completed at publication-->
            <idno type="DHQarticle-id">000459</idno>
            <idno type="volume">014</idno>
            <idno type="issue">2</idno>
            <date when="2020-06-19">19 June 2020</date>
            <dhq:articleType>article</dhq:articleType>
            <availability status="CC-BY-ND">
               <cc:License rdf:about="http://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>This is the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
               <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref
                     target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml"
                     >http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
               <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en" extent="translation_stub"/>
            <language ident="pt" extent="original"/>
            <!--add <language> with appropriate @ident for any additional languages-->
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="#dhq_keywords">
               <!--Authors may suggest one or more keywords from the DHQ keyword list, visible at http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml; these may be supplemented or modified by DHQ editors-->
               <list type="simple">
                  <item>Curadoria Digital</item>
                  <item>Custo</item>
                  <item>Modelo de Custo</item>
                  <item>Ciclo de vida dos Dados Científicos</item>
               </list>
            </keywords>
            <keywords scheme="#authorial_keywords">
               <!--Authors may include one or more keywords of their choice-->
               <list type="simple">
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2020-06-05" who="murelj">Added author info and english abstract</change>
         <change when="2020-04-08" who="murelj">Created file</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
<text><group>
   <text xml:lang="pt" type="original">
      <front>
         <dhq:abstract xml:lang="pt">
            <p>Introdução – No âmbito das preocupações que estão na origem da curadoria digital,
               toma-se como exemplo o contexto da produção de grandes volumes de informação
               científica, que requer abordagens que garantam a sua manutenção, reutilização e
               valorização, dado o seu elevado custo. </p>
            <p>Objetivos – Pretende-se conhecer o pensamento existente referente aos custos da
               curadoria digital e desenvolver uma proposta de modelo de enquadramento para a
               análise de custos em curadoria digital, inclusivamente projetos de carácter mais
               prático. Tal implica abordar a definição deste conceito e a problemática dos custos,
               baseando-nos nos estudos referentes a modelos de custos. </p>
            <p>Metodologia - Procedeu-se a uma revisão da literatura, contextualizando a questão dos
               custos no seio da curadoria digital, delimitada pelos dados recolhidos nas fontes de
               pesquisa, a <title rend="italic">Biblioteca do Conhecimento Online</title> (B-On) e o
                  <title rend="italic">Repositórios Científicos de Acesso Aberto de Portugal</title>
               (RCAAP). Em seguida, desenvolveu-se um modelo de enquadramento esquematizado com base
               nas categorias identificadas por via do Método da Comparação Constante, algumas
               relacionadas com o Modelo de Referência <title rend="italic">Open Archival
                  Information System</title> (OAIS) e o ciclo de vida <title rend="italic">Digital
                  Curation Centre</title> (DCC). Tal permitiu desenvolver uma análise de conteúdo
               das perceções recolhidas em diversos autores, resultando em memorandos, de que este
               texto é um resumo.</p>
            <p>Resultados/Conclusão – Propõe-se um esquema de sistematização das problemáticas da
               curadoria digital, que constitui um modelo de enquadramento que se considera
               pertinente para a análise de custos em curadoria digital, inclusivamente projetos de
               carácter mais prático, e que interliga a visão do ciclo de vida da curadoria do
               objeto digital do DCC e a abordagem do modelo de referência OAIS, numa lógica
               transversal apreendida pelos Modelos de Custos e Plano/Políticas de gestão dos dados.
               Conclui-se que se deteta uma mudança de paradigma, de uma visão de
                  <term>black-box</term> para uma abordagem de identificação dos custos e de
               tentativa de sistematização de modelos de previsão para utilização institucional,
               como forma de incentivar a transparência e a <term>accountability</term> e de captar
               o interesse de potenciais financiadores.</p>
         </dhq:abstract>
         <dhq:teaser xml:lang="en">
            <!--Include a brief teaser, no more than a phrase or a single sentence-->
         	<p>Interconnecting the Digital Curation Centre Life Cycle view 
         		of the digital object curation to the OAIS Reference Model approach.</p>
         </dhq:teaser>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>Introdução</head>
            <p>No âmbito do estudo dos custos relativos à curadoria digital, partimos do exemplo do
               movimento da Ciência Aberta (<term>Open Science</term>), que contribuiu para a tomada
               de consciência da importância dos dados, na medida em que estes fornecem evidências
               do conjunto do conhecimento científico, constituindo a base do seu desenvolvimento
                  <ptr target="#molloy2011"/>. Não tendo este estudo a intenção de problematizar os
               conceitos de <term>Open Science</term>, <term>Big Science</term>, <term>Big
                  Data</term>, <term>Open Data</term> no âmbito deste exemplo de contextualização,
               refere-se que os dados científicos permitem lidar com questões, por exemplo,
               ecológicas e climáticas, de saúde, segurança nacional e nanotecnologia <ptr
                  target="#poole2015"/>, sendo, assim, um ativo intelectual de primeira importância,
               passível de revisão por pares, avaliação de qualidade e reutilização <ptr
                  target="#heidorn2011"/>. Os dados científicos são objetos sociotécnicos complexos
               que existem dentro das comunidades, e muito mais - e menos - do que simples
               mercadorias que podem ser exploradas e/ou comercializadas num mercado público <ptr
                  target="#borgman2015"/>. A OCDE define-os como registos factuais, usados como
               fontes primárias, “que são usualmente considerados na comunidade científica como
               necessários para validar os resultados de investigação. A definição exclui
               especificamente cadernos de notas de laboratório, análises preliminares e objetos
               físicos, tais como amostras de laboratório <ptr target="#ocde2007"/>. Embora os
               cientistas considerem os dados publicados pertença da comunidade científica, muitas
               editoras reivindicam direitos sobre esses dados e não permitem que sejam reutilizados
               sem a sua autorização <ptr target="#murray-rust2008"/>. No âmbito da Ciência Aberta,
               urge que esses dados sejam disponibilizados de uma forma útil e em acesso livre, ou
               seja, sem custo ou barreiras, para benefício da sociedade. Quanto maior for a
               quantidade de dados abertos – <term>open data</term> -, maior será o nível de
               transparência e reprodutibilidade, resultando numa maior eficiência do processo
               científico <ptr target="#molloy2011"/>. Existe pouco consenso sobre o que significa
               para os dados serem “abertos”. O primeiro enquadramento de <term>open data</term>, de
                  <ref target="#murray-rust2004">Murray-Rust e Rzepa (2004)</ref>, engloba a maioria
               das ideias posteriores. Murray-Rust e outros, sob a égide da <term>Open Knowledge
                  Foundation</term>, desenvolveram posteriormente uma sucinta definição legal de
                  <term>open data</term>: Um pedaço de dados ou conteúdo é aberto se alguém tiver a
               liberdade para o utilizar, reutilizar e redistribuir – estando somente sujeito, no
               máximo, ao requisito de atributo e/ou partilha <ptr target="#odc2013"/>. Em ambiente
               de negócios, as definições são mais ambíguas: informações legíveis por máquina,
               particularmente dados governamentais, disponibilizados para outras pessoas <ptr
                  target="#manyika2013"/>. A ideia de Dados Abertos no sentido de haver liberdade
               para serem reutilizados <ptr target="#odc2013"/> é uma condição necessária, mas não
               suficiente, para fins de investigação. Tal requer o cumprimento dos preceitos de
               flexibilidade, transparência, conformidade legal, proteção da propriedade
               intelectual, responsabilidade formal, profissionalismo, interoperabilidade,
               qualidade, segurança, eficiência, responsabilidade/responsabilização e
               sustentabilidade derivados dos princípios da OCDE <ptr target="#ocde2007"/>. O
               relatório da <term>Royal Society</term> do Reino Unido, referente à Ciência como uma
               iniciativa aberta <ptr target="#rs2012"/> define <term>open data</term> como dados
               que cumprem os critérios de disponibilidade inteligente. Os dados devem ser
               acessíveis, utilizáveis, avaliáveis e inteligíveis. Para além disso, a
               disponibilidade pode facilitar a criação de dados, podendo os dados abertos incluir
               também a capacidade de tratar representações de objetos de investigação como dados,
               independentemente dos objetos descritos estarem ou não disponíveis <ptr
                  target="#borgman2015"/>.</p>
            <p>Esta conjugação de fatores conduz a um reforço da produção científica, que é já
                  <term>data intensive</term>, na medida em que manipula muitos dados sobre todas as
               áreas científicas com recurso a novas metodologias de tratamento de dados (<term>Big
                  Data)</term>, e ao seu desenvolvimento em projetos de colaboração em grande
               escala, por vezes multidisciplinares, com orçamentos gigantescos suportados por
               consórcios de instituições públicas e privadas, de carácter nacional e internacional,
               que <ref target="#weinberg1961">Weinberg (1961)</ref> apelidou de <term>Big
                  Science</term>. De acordo com <ref target="#price1963">Price (1963)</ref>,
                  <term>Big Science </term>corresponde às ciências caracterizadas por grandes
               equipas distribuídas de colégios invisíveis de investigadores, que conhecem e trocam
               informações de maneira formal e informal, colaborações internacionais, grandes
               coleções de dados e grandes instalações de instrumentação, que surge no fim da 2.ª
               Guerra Mundial, contrastando com a <emph>Little</emph> ou <term>Small Science,
               </term>desenvolvida nos últimos trezentos anos de trabalho independente, numa escala
               menor, e caracterizada por comunidades menores, heterogeneidade de métodos e dados de
               investigação, e controlo, análise e infraestruturas locais <ptr target="#borgman2015"/>
               <ptr target="#borgman2007"/>
               <ptr target="#cragin2010"/>
               <ptr target="#taper2004"/>. Como Price observou, alguns campos da
               <emph>Little</emph>ou <term>Small Science</term> podem tornar-se <term>Big
                  Science</term>, embora a maioria permaneça pequena.</p>
            <p>A <term>Big Data</term> é atualmente alvo de grande atenção, tendo sido apelidada de
               petróleo dos negócios modernos <ptr target="#mayer-schonberger2013"/>, a cola das
               colaborações <ptr target="#borgman2007"/> e uma fonte de atrito entre os
               investigadores <ptr target="#edwards2010"/>
               <ptr target="#edwards2011"/>. A <term>Big Data</term> é uma questão de escala, não de
               tamanho absoluto e, à escala, ela possibilita e torna pensáveis novas questões No
               entanto, <term>Big data</term> não significa necessariamente melhores dados, e a
                  <term>Little Data</term> é igualmente essencial para a investigação científica, e
               pode ser identicamente valiosa <ptr target="#borgman2015"/>. Distinguir entre
                  <term>Big Data</term> e <term>Little Data</term> é problemático devido às muitas
               formas pelas quais algo pode ser considerado grande. O Oxford English Dictionary
               define <term>Big Data</term> como <quote rend="inline">dados de tamanho muito grande,
                  e que tipicamente a sua manipulação e gestão apresentam desafios logísticos
                  significativos; [também] o ramo da computação que envolve esses dados</quote>
               <ptr target="#oed"/>. Outras definições de <term>Big Data</term> dizem respeito à
               escala relativa, e não ao tamanho absoluto. Mayer-Schönberger e Cukier consideram não
               existir uma definição rigorosa de <term>Big Data</term>, dado que, no princípio, a
               ideia era a de que o volume da informação tinha aumentado tanto que aquela que se
               analisava já não cabia na memória que os computadores utilizam para a processar, pelo
               que os engenheiros necessitavam de modernizar as ferramentas para a analisar.
               Atualmente, a <term>Big Data</term> (os dados massivos) refere-se a coisas que se
               podem fazer a grande escala, mas não a uma escala inferior, para extrair novas
               perceções ou criar novas formas de valor, de tal forma que transformam os mercados,
               as organizações, as relações entre os cidadãos e os governos, pondo em questão a
               forma como vivemos e interatuamos com o mundo, pelo que assinalam o princípio de uma
               transformação assinalável <ptr target="#mayer-schonberger2013" loc="17"/>. Nesta
               perspetiva, constitui um recurso e uma ferramenta que serve mais para informar do que
               para explicar; indica o caminho para a compreensão, mas, mesmo assim, pode induzir em
               erro, dependendo de os dados serem bem ou mal manejados <ptr
                  target="#mayer-schonberger2013" loc="241"/>. No âmbito científico, a <term>Big
                  Data</term> é a investigação possibilitada pelo uso de dados sobre um fenómeno
               numa escala ou enfoque sem precedentes <ptr target="#schroeder2014"/>. Os dados podem
               ser considerados grandes ou pequenos, dependendo do que se pode fazer com eles, que
               ideias podem revelar e a escala de análise necessária em relação ao fenómeno de
               interesse. Uma definição inicial que permite distinguir as diferentes formas pelas
               quais os dados podem ser grandes mantém-se válida: volume, variedade, velocidade ou
               uma combinação destes <ptr target="#laney2001"/>. Um aumento substancial em qualquer
               uma dessas dimensões de dados pode levar a mudanças na escala da investigação e do
               conhecimento.</p>
            <p>Outro termo utilizado é o <term>Long Tail Data</term>, que referencia a
               disponibilidade e o uso de dados nas áreas científicas ou em setores económicos.
               Quando aplicado à investigação académica, um pequeno número de grupos de investigação
               trabalha com grandes volumes de dados, alguns grupos trabalham com muito poucos dados
               e a maioria fica numa posição intermédia <ptr target="#foster2013"/>. <term>Long Tail
                  Data</term> é uma forma abreviada útil para mostrar a gama de volumes de dados em
               utilização por qualquer área ou grupo de investigação. Também permite destacar o
               facto de que apenas algumas áreas lidam com volumes de dados muito grandes. Em suma,
               os volumes de dados são distribuídos de forma desigual pelas várias áreas científicas
                  <ptr target="#borgman2015"/>. No entanto, a fraqueza desta metáfora está na
               sugestão de que a práticas de dados de qualquer área científica ou qualquer indivíduo
               podem ser posicionadas numa escala bidimensional. As atividades científicas são
               influenciadas por inúmeros fatores para além do volume de dados manipulados.
               Geralmente, são as questões de investigação que direcionam a escolha de métodos e
               dados, mas o inverso também pode ser verdade. A disponibilidade dos dados pode
               orientar as perguntas de investigação que podem ser feitas e os métodos que podem ser
               aplicados. As escolhas dos dados também dependem de outros recursos à disposição dos
               investigadores individuais, incluindo teoria, conhecimento especializado,
               laboratórios, equipamentos, redes técnicas e sociais, espaços de investigação,
               recursos humanos e outras formas de investimento de capital <ptr
                  target="#borgman2015"/>.</p>
            <p>Esta <term>Big Data</term> não significa apenas maior quantidade de registos,
               denotando também que são de diferentes tipos: para além de relatórios escritos,
               sobressaem, principalmente, conjuntos de dados (<term>datasets</term>) não-textuais,
               em formato digital, que constituem dados brutos a serem trabalhados e dos quais
               resultam dados progressivamente mais refinados <ptr target="#buckland2011"/>. </p>
            <p>A noção de dados de produção científica foi enquadrada inicialmente como <term>data
                  intensive research</term>,<emph> ou</emph> investigação intensiva de dados, nas
               iniciativas de política da primeira década do século XXI, incluindo a
                  <term>eScience</term>, <term>eSocial Science</term>, <term>eHumanities</term>,
                  <term>eInfrastructure</term>, e <term>cyberinfrastructure</term>
               <ptr target="#atkins2003"/>
               <ptr target="#edwards2007"/>
               <ptr target="#hey2005"/>
               <ptr target="#unsworth2006"/>. Os três primeiros termos acabaram por se fundir na
                  <term>eResearch</term>
               <ptr target="#borgman2015"/>.</p>
            <p>No entanto, os dados digitais são muito mais frágeis do que fontes de prova física
               (analógicas) que sobreviveram durante séculos, e são vulneráveis a perdas; a
               sustentabilidade é difícil de alcançar. Ao contrário do papel, do papiro e das
               gravuras, os dados digitais não podem ser interpretados sem os instrumentos técnicos
               usados na sua criação. O <term>hardware</term> e o <term>software</term> evoluem
               rapidamente, tornando ilegíveis os registos digitais, a menos que sejam migrados para
               novos formatos. Estes registos digitais requerem documentação sobre os procedimentos
               pelos quais foram obtidos, tal como o requerem os exemplares, amostras e outros
               materiais que servem de fontes de prova física. A menos que sejam feitos
               investimentos deliberados para a curadoria de dados para uso futuro, a maioria
               desaparecerá rapidamente. A preservação de representações digitais de dados é apenas
               um aspeto no âmbito de sustentar o seu valor. Independentemente de serem digitais ou
               não, os dados raramente são independentes. Eles são indissociáveis dos métodos,
               teorias, instrumentos, <term>software</term> e contexto de investigação. A manutenção
               do acesso aos dados científicos requer a curadoria de cada um dos objetos e das
               relações existentes entre eles. Assumindo que os investigadores até podem estar
               dispostos a disponibilizar os seus dados, tal vontade pode aumentar se for para os
               disponibilizar em repositórios confiáveis que irão efetuar a curadoria e a
               disseminação dos seus dados indefinidamente. Os repositórios podem agregar valor aos
               dados por meio de metainformação, proveniência, classificação, normas para estruturas
               de dados e migração. Eles também podem agregar valor, tornando os dados mais visíveis
               e aumentar a sua usabilidade através de ferramentas e serviços. Estes são
               investimentos substanciais a serem feitos pelas comunidades, universidades e agências
               e governos que os financiam <ptr target="#borgman2015"/>.</p>
            <p>No contexto dos dados científicos digitais, este investimento em recursos e tempo
               corre perigo por causa do volume, da complexidade, do dinamismo, da proveniência, do
               armazenamento, da propriedade <ptr target="#ogburn2010"/> e da vulnerabilidade dos
               dados digitais. Mais ainda pelo facto de os custos tornarem proibitiva a sua
               reprodutibilidade, pelo que requerem abordagens que garantam a manutenção, a
               reutilização e a sua valorização. A curadoria digital pretende dar resposta a estas
               questões.</p>
            <p>Encontrando-se o termo <term>curadoria</term> já em 1712, a sua origem remonta ao
               Direito Romano e, mais especificamente, à figura do curador, aquele que detinha a
               função da <term>curatorĭa</term>, isto é, a responsabilidade de cuidar das pessoas e
               proteger o património, quando a execução de dívidas. Mais tarde, encontra-se o “cura”
               católico, cuidador das almas de uma paróquia. O termo foi apropriado pelo campo da
               comunicação social, investigação científica e artes <ptr target="#ramos2012"/>. <ref
                  target="#lee2011">Lee &amp; Tibbo (2011)</ref> indicam o uso do termo <term>data
                  curation</term> nas décadas de 80 e 90 do século XX, relativamente à gestão de
               dados científicos, enquanto, na primeira década do novo século, um seminário sobre
               Arquivos, Bibliotecas e Ciência Digitais apresentou o termo <term>digital
                  curation</term>
               <ptr target="#beagrie2002"/>. No entanto, os mesmos autores situam a origem de este
               campo no relatório de <ref target="#waters1996">Waters &amp; Garrett (1996)</ref>. O
                  <title rend="italic">Digital Data Curation Task Force Report</title>
               <ptr target="#macdonald2003"/>, relativo à curadoria de dados científicos, esteve na
               origem do Digital Curation Centre (<term>DCC</term>) em 2004, tendo contribuído para
               a divulgação desta disciplina através de projetos, ferramentas, unidades de apoio e
               formação. Em 2006, Beagrie apresentou a evolução do termo no artigo inaugural do
                  <title rend="italic">International Journal of Digital Curation</title>
               <ptr target="#beagrie2006"/>.</p>
            <p>Não pretendendo apresentar uma evolução nem distinguir o conceito de <term>curadoria
                  digital</term> do de <term>preservação digital</term>, muitos autores identificam
               esta como um aspeto da curadoria digital <ptr target="#kejser2014"/> (entre outros).
               Tal adequa-se à forma como o conceito preservação digital é considerado neste
               trabalho, tal como usado por Corujo <ptr target="#corujo2015" loc="165–166"/>, cujo
               objetivo é garantir o acesso à informação eletrónica e a sua autenticidade
               independentemente do formato, do <term>software</term> e do <term>hardware</term>
               usados na sua produção ou utilização para que foi concebida de origem, de modo a que
               possa ser utilizada a longo prazo, sem qualquer constrangimento físico de plataforma,
               legal, patrimonial ou outro. Para o <term>Digital Curation Centre</term>
                  (<term>DCC</term>), a curadoria digital envolve a manutenção, a preservação e a
               valorização dos dados científicos digitais em toda a sua vida útil, tendo teorizado
               um ciclo de vida que inclui as fases desde a sua conceptualização até à
               reutilização/transformação. Para <ref target="#abbot2008">Abbot (2008)</ref>, a
               curadoria digital inclui a gestão de grandes quantidades de dados para utilização,
               garantindo a recuperação e a legibilidade, aplicando-se a uma variedade de
               profissionais do seu ciclo de vida, desde os criadores de conteúdo até aos
               investidores, definidores de política e gestores de repositórios. É um exercício caro
               que requer investimentos significativos de tempo e competência, algo problemático
               para pequenas instituições, uma vez que as maiores vantagens da curadoria digital são
               visíveis a longo prazo e os investimentos podem demorar a dar frutos.</p>
            <p><ref target="#higgins2011">Higgins (2011)</ref> considera que a curadoria digital
               surge a partir da evolução técnica, da compreensão e do amadurecimento da atividade
               organizacional e do fluxo de trabalho que enfatiza o acesso e a reutilização de
               materiais durante o seu ciclo de vida, tendo em conta que a gestão a longo prazo do
               material digital passou gradualmente da preservação passiva para a curadoria ativa.
               Considera-se que a curadoria digital parte de uma visão holística do ciclo de vida
               dos dados, dependente do contexto de produção e da necessidade social de utilização,
               integrando diversos agentes e atividades interdisciplinares. A curadoria digital
               requer planificação e políticas de gestão e negócio, incluindo planos de
               sustentabilidade e gestão de risco - implica transparência e identificação de
               parceiros para financiamento, custos/investimentos, benefícios tangíveis e
               intangíveis, e estratégias de mitigação -, possível apenas quando integrada numa
               instituição comprometida com recursos e competências. </p>
            <p>Tal como a <term>Big Science</term>, a curadoria digital requer capacidade financeira
               e orçamentação a longo-prazo para suportar recursos necessários à preservação dos
               ativos digitais, usando modelos de custo que raramente se adequam à organização,
               sendo este cálculo um dos principais pontos fracos da sua gestão. Os gastos
               alteram-se perante mudanças tecnológicas e sociopolíticas, que complexificam a
               otimização do orçamento disponível <ptr target="#faria2015"/>. Sendo uma atividade
               recente, ainda está longe de alcançar um consenso e um compromisso que ultrapasse a
               sua comunidade de prática. As primeiras tentativas surgiram nos anos 90 do século XX,
               não fornecendo cálculos de custo explícitos, mas começaram a avaliar e a determinar
               custos dos vários fatores associados às fases do ciclo de vida. Estes estudos deram
               origem, na década seguinte, ao modelo de referência <term>Open Archival Information
                  System</term> (<term>OAIS</term>) e ao ciclo de vida <term>DCC</term>, tendo
               servido de base aos modelos de custo, que têm sido desenvolvidos e são abordados
               aprofundadamente por <ref target="#mundet2015">Mundet &amp; Carrera (2015)</ref>,
                  <ref target="#ferreira2014">Ferreira et al. (2014)</ref> e <ref
                  target="#kejser2014">Kejser et al. (2014)</ref>. No cenário português,
               verificou-se também o desenvolvimento de um modelo nacional pensado para uma
               estrutura partilhada de continuidade digital <ptr target="#rodrigues2015"/>.</p>
            <p>O Modelo de Referência <term>OAIS</term>, surge em 2002 como recomendação do CCSDS,
               sendo publicada no ano seguinte como a Norma ISO 14721:2003. Em 2012, é publicada uma
               versão revista pela CCSDS, agora como Prática Recomendada, com o apoio de onze
               entidades-membro e entidades observadoras, e que dá origem à ISO 14721:2012. Fornece
               um conjunto de modelos terminologia completa que não se destina a substituir
               terminologias existentes, mas pretende manter o modelo num nível geral de abstração
               independente de qualquer contexto de aplicação específico, para torná-lo reutilizável
               e aplicável a todas as áreas, sectores e tipos de informação digital <ptr
                  target="#corujo2015" loc="65"/>. Os modelos que inclui são: O Modelo de Ambiente
               Externo (composto por três intervenientes com os papéis de produtor, administrador ou
               gestor, e consumidor); O Modelo de Informação (inclui o objeto de dados, o objeto de
               informação, a informação de representação, a informação de descrição, a informação de
               conteúdo, a informação de descrição de preservação, a informação de empacotamento, e
               o pacote de informação, que pode ser um pacote de submissão de informação, pacote de
               informação de arquivo, ou pacote de disseminação de informação); e o Modelo Funcional
               (que inclui as entidades funcionais de ingestão, de armazenamento de arquivo, de
               gestão de dados, de acesso, de administração, de planeamento de preservação, e de
               serviços comuns, e ainda as interfaces que ligam estas entidades funcionais) <ptr
                  target="#corujo2015" loc="66–85"/>.</p>
            <p>O Modelo de ciclo de vida de curadoria do <term>DCC</term> fornece uma visão gráfica,
               de alto nível das fases necessárias para curadoria e a preservação dos dados, desde a
               conceptualização inicial ou receção, ao longo do ciclo de curadoria iterativo. Este
               modelo inclui as ações executáveis durante todo o ciclo de vida, entre as quais a
               descrição e a representação de informação, a planificação de preservação, a
               observação e participação da comunidade, a curadoria e preservação; as ações
               sequenciais de conceção, criação ou receção, de avaliação e seleção, de ingestão,
               ação de preservação, armazenamento, acesso, utilização e reutilização, e
               transformação; as ações ocasionais de eliminação, reavaliação e migração.</p>
            <p>Perceciona-se que a definição de curadoria digital com o qual este estudo se
               identifica é o fornecido pelo Projeto 4C: A curadoria digital envolve as atividades
               que compõem as várias entidades funcionais do Modelo de Referência <term>OAIS</term>
               (ingestão, gestão de dados, armazenamento (arquivístico), planeamento de preservação,
               acesso/disseminação, serviços comuns, administração de repositório), mas também
               atividades que podem ser consideradas expressões das funções <term>OAIS</term>, como
               atividades de pré-repositório, que incluem a criação de dados e digitalização e
               pré-ingestão (avaliação, seleção, preparação, gestão de direitos), e atividades
               pós-repositório, por exemplo, uso de conjuntos de dados (<term>datasets</term>); e
               atividades de gestão, tais como disponibilização de orçamentos, políticas e análise
               de risco <ptr target="#project4c2013"/>
               <ptr target="#kejser2014"/>. Esta escolha prende-se pelo facto de esta ser a
               definição considerada mais abrangente e versátil em termos das abordagens estudadas,
               na medida em que permite ter em conta diferentes realidades e contextos relativamente
               a diversas necessidades sociais das partes interessadas e as características dos
               objetos digitais e dos conteúdos dos dados que são alvo de curadoria digital. Tal
               escolha é ainda reforçada por se identificar diretamente com o Modelo de Referência
                  <term>OAIS</term>, que vários estudos identificam como o enquadramento-base da
               maioria dos modelos existentes relevantes para a curadoria digital <ptr
                  target="#kejser2014"/>. Assim, esta definição, ao incorporar o planeamento de
               preservação dentro do conceito de curadoria digital, permite escorar a opção, no
               âmbito deste estudo, de identificar a preservação digital como um dos aspetos
               integrantes da curadoria digital.</p>
            <p>Considera-se que a curadoria digital, na perspetiva em que é considerada por este
               trabalho, tem de ter em conta as necessidades das partes interessadas e as
               características dos objetos digitais e dos conteúdos dos dados, sendo estes
               conteúdos, dependendo do nível de granularidade da análise, um dos aspetos dos
               objetos digitais <ptr target="#thibodeau2002"/>. Deste modo, cada projeto de
               curadoria digital, e dentro dessa, a análise de custos, terá de ter esses elementos
               em consideração, independentemente do contexto do projeto. Por isso, considera-se não
               haver diferenças de nível de granularidade que justifiquem uma distinção do conceito
               de curadoria digital em termos temáticos, conforme o contexto. Podem verificar-se
               diferenças decorrentes das finalidades ou, eventualmente, de tipos de
               dados/informação, ou da envolvente sociotécnica, mas situam-se na mesma dimensão de
               estudo. </p>
            <p>Qualquer registo digital constitui um objeto digital. Desta forma, e no âmbito do
               contexto utilizado como exemplo, assume-se que qualquer dado, independentemente da
               tipologia ou do contexto de origem, tem a potencialidade de ser tratado como objeto
               científico, ou matéria-prima de uma investigação. Assim, qualquer dado científico, ou
               com potencialidade para ser utilizado no âmbito de uma investigação científica, que
               seja potencialmente um alvo de curadoria digital, nomeadamente no que concerne aos
               custos, terá de ser também considerado em termos de objeto digital. Assim, o contexto
               de curadoria digital aqui apreendido refere-se somente a dados registados
               digitalmente, nomeadamente aqueles que estão registados em repositórios digitais, dos
               quais são exemplos os repositórios digitais com valências científicas-académicas.
               Usando o exemplo do contexto da investigação científica desenvolvida no âmbito das
               várias facetas e abordagens da <term>Big Science</term> e da <term>Big Data</term>
               (reitera-se não caber neste estudo a intenção de problematizar estes conceitos, que
               são somente usadas num contexto exemplificativo) têm beneficiado de apoio e
               financiamento para mitigar os custos da experimentação nesta área. No entanto, as
               agências de financiamento começam a solicitar compromissos das entidades de
               investigação para preservar e tornar acessível aquele conteúdo, muitas vezes
               constituído por grandes quantidades de dados a longo-prazo <ptr target="#poole2013"
               />. Importa, assim, que as instituições antecipem e orçamentem os custos da
               investigação considerando as necessidades de curadoria digital <ptr
                  target="#walters2011"/>. Se preservar o digital é significativamente dispendioso
                  <ptr target="#rodrigues2015"/>, para <ref target="#mundet2015">Mundet &amp;
                  Carrera (2015)</ref> ainda não é possível saber quanto custa, o que dificulta a
               obtenção de financiamento e o convencimento de decisores e gestores, habituados, que
               estão, a conhecer e a controlar custos. Embora constatem um crescente interesse,
               estes autores consideram os modelos de previsão de custos pouco desenvolvidos e
               prematuros, porque não se adequam à realidade, demonstrando estarmos ainda na
               infância da curadoria digital. Também, verificam a existência de uma consciência
               generalizada de que os custos não se podem isolar do meio em que se produzem, estando
               ligados aos interesses de terceiros, à estrutura organizacional e ao contexto
               cultural, suscitando questões relativas às perceções dos produtores, dos utilizadores
               e dos gestores de dados digitais, nomeadamente os investigadores, referentes ao seu
               entendimento do que é a curadoria digital e às suas perspetivas sobre os custos. </p>
            <p>Tendo-se feito anteriormente um estudo <ptr target="#corujo2016"/> com o objetivo de
               conhecer o pensamento existente referente aos seus custos e de desenvolver uma
               proposta de modelo de enquadramento para a análise de custos em curadoria digital,
               inclusivamente projetos de carácter mais prático, interessa agora, passados dois
               anos, verificar que investigação tem sido feita pela comunidade científica, e se tal
               investigação permite verificar se os estudos têm permitido sensibilizar as
               instituições com responsabilidade de produção, gestão e disseminação de dados
               científicos abertos, para a necessidade de tomar em consideração os custos no seio da
               curadoria digital. Tal implica abordar a definição da curadoria digital e a
               problemática dos custos, baseando-nos nos estudos referentes a modelos de custos.
            </p>
         </div>
         <div>
            <head>A pesquisa (metodologia e dados)</head>
            <p>Efetuou-se uma pesquisa em 5 de janeiro de 2016 na Biblioteca do Conhecimento Online
               (B-On) e no Repositório Científico de Acesso Aberto de Portugal (RCAAP) com a
               pretensão de obter como resultados referências com os termos compostos <term>Digital
                  Curation</term> e <term>Curadoria Digital</term>, que estivessem relacionados com
               palavras cujas raízes são <q>custo</q> e <q>cost</q>, utilizando-se os operadores
               booleanos OR e AND e a truncatura à direita. No caso do RCAAP, não se recorreu ao uso
               de parênteses na separação dos conjuntos de termos, por este agregador não
               interpretar condições de pesquisa que as contenham. Os resultados permitiram obter 11
               e 36 referências, respetivamente, tendo-se verificado neste último a duplicação de um
               resultado, apresentado em dois repositórios diferentes. Destes foram usados,
               respetivamente, 9 e 30 estudos.</p>
            <p>No dia 11 de março de 2018, repetiu-se a mesma pesquisa, adicionando uma delimitação
               das datas de publicação entre 2016 e 2018, com o objetivo de verificar a existência
               de novas referências desde a data da investigação anterior. A pesquisa no RCAAP
               retornou 0 (zero) resultados e a <term>B-On</term> 2 (dois) resultados, dos quais
               apenas um foi considerado para efeitos da análise. </p>
            <p>Em seguida, desenvolveu-se uma proposta de sistematização delimitada pela recolha de
               dados e elaborada com base nas categorias recolhidas e identificadas por via do
               Método da Comparação Constante (MCC). O MCC é uma abordagem de análise qualitativa
               desenvolvida no seio da metodologia da Teoria Fundamentada, e que se foca na
               comparação de e entre todos os elementos nos dados, que pode ser identificado como um
               procedimento para interpretar textos, por intermédio da codificação e análise, com o
               fim de desenvolver teoria <ptr target="#flick2018"/>
               <ptr target="#glaser1965" loc="437"/>. Este método pode ser descrito em quatro fases:
               1) a comparação de incidentes aplicáveis a cada categoria; 2) a integração das
               categorias e suas propriedades; 3) a delimitação da teoria; 4) a escrita da teoria
                  <ptr target="#flick2018" loc="51–53"/>
               <ptr target="#glaser1965" loc="439–443"/>. A análise, que se efetuou aos textos
               recolhidos com base no MCC, foi desenvolvida por meio de um de processo de
                  <q>vai-vem</q> de codificação, identificação das categorias e saturação dos dados
               sobre os quais se fundamenta este trabalho, constituindo uma espiral progressiva,
               cujas reflexões permitiram verificar a relação de várias categorias com o Modelo de
               Referência <term>Open Archival Information System</term> (<term>OAIS</term>) e do
               ciclo de vida <term>Digital Curation Centre</term> (<term>DCC</term>), as quais
               fundamentaram a construção de um modelo de enquadramento esquematizado, que se
               considera pertinente para a análise de custos em curadoria digital, inclusivamente
               projetos de carácter mais prático. </p>
            <p>O modelo construído permitiu desenvolver uma análise de conteúdo das perceções dos
               autores recolhidas, originando um conjunto de memorandos por categoria, que este
               estudo sintetiza. Procurou-se, particularmente, revelar uma dimensão invisível, como
               explica Bardin: «A partir do momento em que a análise de conteúdo decide codificar o
               seu material, deve produzir um sistema de categorias, A categorização tem como
               primeiro objetivo (da mesma maneira que a análise documental) fornecer, por
               condensação, uma representação simplificada dos dados brutos. (...) A análise de
               conteúdo assenta implicitamente na crença de que a categorização (passagem de dados
               brutos a dados organizados) não introduz desvios (por excesso ou por recusa) no
               material, mas que dá a conhecer índices invisíveis, ao nível dos dados brutos» <ptr
                  target="#bardin2011" loc="148–149"/>.</p>
         </div>
         <div>
            <head>A Curadoria digital e os Custos: O Desenvolvimento do Modelo de Enquadramento de
               Análise</head>
            <p>No âmbito dos trabalhos que resultaram da pesquisa no RCAAP e na B-On, <ref
                  target="#constantopoulos2009">Constantopoulos, et al. (2009)</ref> apresentam a
               curadoria digital como uma nova prática interdisciplinar, que se estende a vários
               domínios e pretende definir orientações para a gestão coerente da informação, bem
               como garantir a sua aptidão futura, à medida que evolui o seu contexto de utilização
               ligada a modelos de ciclo de vida. Compreende diferentes atores, tais como
               investigadores, conservadores e documentalistas, gestores de informação, académicos,
               educadores, curadores de exposições e o público em geral. </p>
            <p><ref target="#dallas2009">Dallas &amp; Doorn (2009)</ref>, <ref
                  target="#donnelly2010">Donnelly et al. (2010)</ref>, <ref target="#sayão2012"
                  >Sayão &amp; Sales (2012)</ref>, e <ref target="#santos2014">Santos (2014)</ref>
               consideram-na um conceito em evolução, que envolve a gestão ativa e a preservação dos
               dados científicos durante todo o ciclo de vida ligada à necessidade de assegurar a
               adequação epistémica e a reutilização futura pelas comunidades interessadas,
               constituindo um termo <term>guarda-chuva</term>, que integra ações de produção,
               organização, armazenamento, seleção, valorização, tratamento e preservação a
               longo-prazo de ativos digitais, diminuindo o risco da obsolescência. É uma nova área
               de práticas e de pesquisa interdisciplinar e de muitas áreas profissionais. <ref
                  target="#ayris2009">Ayris (2009)</ref> e <ref target="#whyte2011">Whyte &amp;
                  Pryor (2011)</ref> centram a curadoria no âmbito do acesso, da partilha e da
               reutilização de dados científicos, e, ainda, como impulsionadora das políticas de
               dados. <ref target="#bernardou2010">Bernardou et al. (2010)</ref> indicam que
               especialistas das humanidades desenvolvem e valorizam atividades de pesquisa de
               informação e investigação relacionadas com a curadoria de objetos de informação e
               produção académica, sendo, nesse sentido, curadores de dados académicos, por
               excelência. <ref target="#ferreira2012">Ferreira et al. (2012)</ref> e <ref
                  target="#bachell2014">Bachell &amp; Barr (2014)</ref> aludem a ações ligadas à
               produção de metainformação contextual para garantir a inteligibilidade, o histórico e
               a reutilização dos dados a longo-prazo. <ref target="#queiroz2013">Queiroz
                  (2013)</ref> refere-a como uma atividade com vista à obtenção de melhores práticas
               em relação ao tratamento dos objetos digitais, estando dependente dos contextos
               tecnológico e de criação, que envolve fatores humanos, socioeconómicos, financeiros,
               entre outros. <ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref> focam a
               curadoria em termos de planeamento da gestão e da preservação de dados para a
                  <term>Big Science</term> para uso continuado, <ref target="#wilson2013">Wilson
                  &amp; Jeffreys (2013)</ref> indicam que os repositórios especializados têm
               experiência consignada nas competências dos seus recursos humanos a nível de
               curadoria, enquanto <ref target="#dillon2013">Dillon (2013)</ref> e <ref
                  target="#strasser2013">Strasser et al. (2014)</ref> referem a necessidade de
               formação referente à gestão de dados e à curadoria digital para os investigadores
               tomarem conhecimento das boas práticas. </p>
            <p><ref target="#barros2014">Barros (2014)</ref>, numa perspetiva ligada à linguística
               aplicada e ao jornalismo, indica que a curadoria digital tem a ver com seleção,
               organização, apresentação e evolução de conteúdos, sendo uma nova prática a ser
               assumida pelos profissionais dos <term>media</term> e utilizadores voluntários,
               apenas compreendida quando considerado o contexto cultural em que se insere. Neste
               sentido, o curador é fundamental para selecionar o conteúdo, através do
                  <term>gatekeeping</term> e do <term>gatewatching</term>, ambosligados às fontes da
               comunicação social. </p>
            <p><ref target="#faria2015">Faria &amp; Ferreira (2015)</ref> ligam a curadoria digital
               ao desenvolvimento de repositórios para preservação e acesso atual e futuro,
               incluindo atividades de seleção, transferência, gestão de dados e armazenamento,
               preservação, acesso e serviços comuns e administrativos, sendo que <ref
                  target="#edmond2015">Edmond &amp; Garnet (2015)</ref> referem que esta prática
               exige diferentes ferramentas e estratégias para garantir a acessibilidade dos dados.
                  <ref target="#saraiva2015">Saraiva &amp; Quaresma (2015)</ref>, <ref
                  target="#machado2015">Machado et al. (2015)</ref> e <ref target="#poole2015">Poole
                  (2015)</ref> abordam o ponto de vista do ciclo de vida da curadoria e dos
               princípios e ações desenvolvidos para assegurar a sustentabilidade e a validade dos
               dados científicos de modo a que possam ser partilhados, acedidos e reutilizados,
               agrupados ou transformados no futuro, requerendo infraestruturas humanas, como
               ciberinfraestruturas, comunidades de investigação, colaboração, planificação,
               políticas, normas e boas-práticas, pelo que os fatores humano e social devem ser
               situados em contextos institucionais, que podem apoiar a comunicação, a coordenação e
               a colaboração no âmbito de financiamentos, revisão, preservação a longo-prazo,
               prática científica, recursos e infraestrutura. Apontam ainda questões prementes: a
               sustentabilidade, o custo, a política e o planeamento decorrentes da coordenação e da
               colaboração, da formação prática e teórica, das práticas quotidianas dos
               investigadores face aos dados e da sensibilização para a questão.</p>
            <p>No entanto, mais recentemente, <ref target="#lee2016">Lee et al. (2016)</ref>
               identificam como crenças a defesa de que as bibliotecas já fazem curadoria de dados
               há muito tempo, que os serviços de curadoria digital e as competências necessárias já
               são conhecidos, e que é essencial compreender e abordar as práticas de curadoria
               específicas do domínio em consideração. Estas crenças podem estar a contribuir para o
               atraso da comunidade do património cultural no desenvolvimento de serviços
               verdadeiramente inovadores e de programas de e em colaboração com investigação no
               panorama dos domínios em mutação, fruto das práticas da investigação
               interdisciplinar. Tal obriga a repensar a identidade profissional dos responsáveis
               pela recolha, pela organização e pela preservação dos dados para uso no futuro.</p>
            <p>Ao mesmo tempo, <ref target="#dallas2016">Dallas (2016)</ref> chama a atenção para a
               necessidade de uma reconcetualização formal da curadoria digital, uma representação
               adequada do conhecimento dos seus objetos e investigação de práticas de curadoria,
               que sejam baseadas na experiência e no estabelecimento de infraestruturas digitais,
               que permitam a curadoria continuada. Esta abordagem propõe uma visão pragmática, que
               obriga a que a curadoria digital se estabeleça como uma área de investigação
               científica unificada e relevante para as práticas emergentes de curadoria em ambiente
               digital. </p>
            <p>Ao procurar desenvolver a proposta de sistematização, foram identificados os
               critérios (as categorias resultantes do MCC) que se reconhecem com as fases do ciclo
               de vida <term>DCC</term>
               <ptr target="#dcc2004"/> e com a entidades funcionais do Modelo de Referência
                  <term>OAIS</term>
               <ptr target="#ccsds2002"/>, e outras categorias, como os modelos de custo, a
               usabilidade do modelo, o modelo de cálculo de custo/benefício, o valor/rentabilidade,
               o detalhe da informação financeira do modelo/transparência, os próprios custos
               (ligados a aspetos como a infraestrutura, os recursos humanos, a sustentabilidade), o
               plano/política de gestão de dados, as questões legais, o processo de tomada de
               decisão e a política de gestão de preservação e acesso. </p>
            <p>É de referir que a identificação com o ciclo de vida do <term>DCC</term> se prende
               com o facto de este abordar as questões na perspetiva do objeto da curadoria digital,
               enquanto que a identificação com o Modelo de Referência <term>OAIS</term> permite
               enformar o sistema que sustenta a curadoria digital desses objetos. As categorias
               identificadas com estes dois modelos são a produção de dados, a ingestão, a
               preservação (digital), o armazenamento, o acesso, o uso e a reutilização, e os
               próprios modelos do ciclo de vida <term>DCC</term> e de Referência <term>OAIS</term>.
               A categoria avaliação e seleção é somente identificada com o modelo de ciclo de vida
                  <term>DCC</term>, e as categorias disseminação/divulgação e administração
               identificam-se com o Modelo de referência <term>OAIS</term>. A <ref target="#table1"
                  >Tabela 1</ref> permite identificar a origem de cada uma das categorias.</p>
            <p>Com efeito, o Modelo de Referência <term>OAIS</term> é pertinente como enquadramento
               conceptual de uma resposta integrada do desafio da preservação digital (que, na
               perspetiva deste estudo, se considera elemento integrante da curadoria digital), já
               que fornece uma identificação dos atores externos, das entidades funcionais e das
               interfaces entre eles. Assim, por via do Modelo de Referência <term>OAIS</term>, é
               possível percecionar as interações entre os vários atores externos e a entidade
               custodiante. Neste sentido, os custos devem ser considerados, tendo em conta as
               necessidades e as expectativas dos atores externos, mas também a conceção, o
               desenvolvimento, a validação, o funcionamento e a avaliação das entidades funcionais
               e das interfaces entre eles. Adicionalmente, existe literatura que permite sustentar
               a permanência do modelo <term>OAIS</term> no âmbito de perceção de custos. A
               Biblioteca Real e o Arquivo Nacional da Dinamarca desenvolveram conjuntamente uma
               metodologia de análise de custos baseada nas atividades para preservação digital
               sustentada no Modelo de Referência <term>OAIS</term>
               <ptr target="#kejser2011"/>, que permite enquadrar um Modelo de Custo para
               Preservação Digital, focando-se na verificação dos custos da entidade funcional de
               planeamento de preservação das atividades do modelo <term>OAIS</term> e, também, da
               migração digital. Para estimar esses custos, os autores identificam atividades
               pertinentes, analisando as funções no modelo <term>OAIS</term> e os fluxos entre
               elas. Este Modelo de Custos para Preservação Digital é percecionado como pertinente
               para o estudo dos custos da Curadoria Digital pela própria iniciativa <term>Digital
                  Curation Centre</term>, que o apresenta no seu sítio <term>web</term> como recurso
                  <ptr target="#dcc2014"/>. O próprio projeto europeu 4C (<title rend="italic"
                  >Colaboration to Clarify the Costs of Curation</title>) <ptr target="#kejser2014"
               /> que é notável que as instituições parecem ter considerado mais fácil desenvolver
               novos modelos de custo-benefício do que modificá-los e reutilizá-los e que tal
               resultou num número relativamente grande de modelos diferentes. Embora os modelos se
               destinem a necessidades específicas, existem algumas semelhanças notórias com o
               Modelo de Referência <term>OAIS</term>, em que se baseia a maioria dos modelos
               existentes relevantes para a curadoria digital. Com efeito, o mesmo documento refere,
               no ponto 1.1, que por uma questão de clareza e normalização no campo da curadoria
               digital, o Projeto 4C optou pela aplicação do Modelo de Referência <term>OAIS</term>.
               Assim, define a curadoria digital como o conjunto de atividades que compõe as várias
               entidades funcionais do Modelo de Referência <term>OAIS</term>, mas também outras
               atividades que podem ser consideradas expressões das funções <term>OAIS</term>,
               designadamente de pré-repositório e pós-repositório, identificadas na definição de
               curadoria digital.</p>
            <p>A sistematização das categorias anteriormente referidas deu origem a um modelo de
               enquadramento para análise de custos em curadoria digital, que propõe uma
               esquematização que que se baseia na lógica do ciclo de vida do <term>DCC</term> e do
               Modelo de Referência <term>OAIS</term>, Assim, para além da Avaliação e da Seleção,
               da Disseminação/divulgação e da Administração, percecionam-se as seguintes ligações
               no âmbito dos dois modelos Produtor &lt;-&gt; <term>Create or Receive</term>;
               Ingestão &lt;-&gt; <term>Ingest</term>; Armazenamento de Arquivo &lt;-&gt;
                  <term>Store</term>; Planeamento de Preservação &lt;-&gt; <term>Preservation
                  Planning</term>; Acesso &lt;-&gt; <term>Access, Use &amp; Reuse</term>. A estas
               adicionam-se critérios emanados do MCC, como elementos considerados transversais a
               estes modelos, em que se perceciona que os Modelos de custo têm de ter em conta a
               usabilidade do modelo, o modelo de cálculo de custo/benefício (valor/rentabilidade),
               o detalhe da informação financeira do modelo/transparência, e os custos
               (infraestrutura, recursos humanos, sustentabilidade), e que o plano/política de
               gestão de dados deve ter em consideração as questões legais, o processo de tomada de
               decisão, e a política de gestão de preservação e acesso.</p>
            <p>Esta proposta é original na medida em que promove uma perspetiva, que não se limita
               aos objetos digitais e ao seu ciclo de vida, nem aos sistemas com funções de
               curadoria, assumindo a necessidade de integrar ambos os prismas numa visão
               transversal apreendida pelos Modelos de Custos e Planos/Políticas de gestão dos dados
               (Figura 1).</p>
            <figure>
               <head>(Figura 1) Proposta de Sistematização das problemáticas no âmbito dos custos da
                  curadoria digital. Por questões de organização de imagem, a ilustração não
                  apresenta as ligações entre o OAIS e o Ciclo de Vida DCC: Produtor &lt;-&gt;
                     <term>Create or Receive</term>; Ingestão &lt;-&gt; <term>Ingest</term>;
                  Armazenamento de Arquivo &lt;-&gt; <term>Store</term>; Planeamento de Preservação
                  &lt;-&gt; <term>Preservation Planning</term>; Acesso &lt;-&gt; <term>Access, Use
                     &amp; Reuse</term>.</head>
               <graphic url="resources/images/figure01.jpg"/>
            </figure>
         </div>
         <div>
            <head>A curadoria digital e os Custos na perspetiva dos estudos: Exemplo da Aplicação do
               Modelo de Enquadramento de Análise</head>
            <p>Com o modelo de enquadramento estabilizado, procurou-se efetuar a sua validação,
               testando-o acerca das perceções expressas pelos dos autores recolhidas na literatura
               obtida, no sentido de encontrar as suas preocupações no âmbito dos custos relativos à
               curadoria digital. Esta análise está sistematizada na Tabela 2 (em apêndice), que
               exemplifica a aplicação do modelo de enquadramento de análise relativa aos custos no
               âmbito da curadoria digital, bem como as perceções dos autores citados no âmbito de
               cada categoria analisada.</p>
            <p>Em termos de: </p>
            <p>Produção de dados: <ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref> e
                  <ref target="#santos2014">Santos (2014)</ref> referem-se aos custos da
               investigação científica na <term>Big Science</term>, que lida com volumes de dados
               dificilmente esgotáveis em artigos publicados, apresentando problemas de gestão, que
               são qualitativamente diferentes dos de outras disciplinas, daí serem inevitavelmente
               projetos de larga escala, familiarizados com estimativas de custos. Para <ref
                  target="#lee2016">Lee et al. (2016)</ref>, muitos planos ainda falham na abordagem
               dos custos relacionados com a criação de dados abertos.</p>
            <p>Avaliação e Seleção: devem considerar o custo dos materiais, o tipo, o estado, a
               quantidade, a acessibilidade e a singularidade, assim como possibilidades de uso
               futuro <ptr target="#poole2015"/>.</p>
            <p>Ingestão: Os custos não devem ser descurados, tendo o controlo de qualidade um papel
               importante nesta fase <ptr target="#dürr2008"/>.</p>
            <p>Preservação (Digital): <ref target="#ayris2009">Ayris (2009)</ref> refere a
               necessidade de um modelo genérico para identificar elementos-chave das atividades de
               preservação, fatores que contribuem para as despesas, de modo a poder identificar-se
               e a reduzir a concentração de custos em determinados momentos e a periodicidade
               dessas ações. Para <ref target="#kejser2011">Kejser et al. (2011)</ref>, são custos
               recorrentes, dependentes da gama de serviços que uma instituição oferece, sendo
               difícil separá-los de outros custos do ciclo de vida, como a produção, o acesso e a
               divulgação. Para <ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref>, muitos
               dos custos de curadoria vêm da preservação, pelo que da sua boa gestão depende o
               desaparecimento de um conjunto significativo de problemas práticos relativos ao
               desbloqueamento de dados. Dentro desta fase, incluem-se as estratégias de migração e
               emulação, tratadas por vários estudos.</p>
            <p>Armazenamento: <ref target="#wright2009">Wright et al. (2009)</ref> e <ref
                  target="#santos2014">Santos (2014)</ref> alertam para o modo como a constante
               queda do preço destes dispositivos promove a utilização de maior espaço de
               armazenamento, mas os custos de energia, espaço, refrigeração e gestão são
               crescentes, enquanto <ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref> integram
               estes nos custos de reutilização planeados por um repositório. Assim, Rice et al.
               (2013) indicam que o armazenamento deve cumprir normas abertas, ter escalabilidade e
               permitir a utilização de hardware de vários fornecedores, com mecanismos de acesso de
               dados flexíveis. <ref target="#rosenthal2013">Rosenthal &amp; Vargas (2013)</ref>,
                  <ref target="#suchodoletz2013">Suchodoletz et al. (2013)</ref> e <ref
                  target="#saraiva2015">Saraiva &amp; Quaresma (2015)</ref> contrapõem o
               armazenamento local com serviços de computação em nuvem para preservação partilhada,
               mas enquanto os primeiros verificam que o armazenamento em nuvem não é competitivo a
               longo-prazo, os últimos consideram haver uma redução de custos de armazenamento e
               interoperabilidade com outros sistemas e serviços.</p>
            <p>Acesso, uso e reutilização: <ref target="#rusbridge2007">Rusbridge &amp; Ross
                  (2007)</ref>, <ref target="#queiroz2013">Queiroz (2013)</ref> e <ref
                  target="#machado2015">Machado (2015)</ref> abordam o aumento dos custos das
               assinaturas de jornais científicos, estudo que serviu de incentivo ao surgimento do
               movimento de acesso aberto. Esta questão liga-se à lógica do acesso livre aos dados
               científicos (Open Science) em que <ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor
                  (2011)</ref> e <ref target="#saraiva2015">Saraiva &amp; Quaresma (2015)</ref>
               defendem poupanças na aquisição, no acesso e na gestão, e menos barreiras à
               participação e à colaboração ativa de pessoas externas a uma comunidade científica,
               de que é exemplo a lógica que parece estar por detrás da obrigação de disponibilizar
               gratuitamente os dados da investigação científica financiada publicamente, como forma
               de retorno para a sociedade pelo financiamento de público <ptr target="#lee2016"/>.
                  <ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref> defendem a
               preponderância da questão dos dados abertos relativamente à preservação, mas referem
               a necessidade de selecionar os dados a preservar. <ref target="#evans2014">Evans
                  &amp; Moore (2014)</ref> e <ref target="#poole2015">Poole (2015)</ref> realçam o
               papel da partilha e da reutilização de dados na diminuição de custos face à produção
               de novos dados numa época de austeridade económica, tendo o cuidado de permitir a
               reconstituição em formas e formatos diferentes do original. <ref target="#sayão2012"
                  >Sayão &amp; Sales (2012)</ref> reiteram que o valor dos dados se relacione com
               reprodutibilidade da pesquisa que o originou para análise de custo-benefício relativa
               ao acesso e à capacidade de reutilização dos dados. <ref target="#dürr2008">Dürr et
                  al. (2008)</ref> apresentam um sistema projetado para garantir a reutilização de
               dados primários e produzir dados secundários, similar aos apelos de <ref
                  target="#minor2010">Minor et al. (2010)</ref>, para que assegurem a proteção de
               coleções de dados críticos para além do tempo de vida dos projetos e esforços que os
               geram. O uso de dados secundários tem consequências para a redução dos custos de
               recolha e duplicação de dados, a partilha dos custos diretos e indiretos da recolha,
               e os novos usos não previstos no momento da recolha (ex. mineração de dados), mas são
               portadores de custos em termos de armazenamento e preparação de dados para a
               curadoria digital e partilha <ptr target="#whyte2011"/>. <ref target="#rice2013">Rice
                  et al. (2013)</ref> consideram que compete às instituições de investigação o
               desenvolvimento de infraestruturas que suportem a variedade de dados e a sua
               reutilização, principalmente quando, de acordo com <ref target="#wilson2013">Wilson
                  &amp; Jeffreys (2013)</ref>, são dados de investigação financiada publicamente,
               daí que <ref target="#delasalle2013">Delasalle (2013)</ref> indique como um dos
               desafios a superação do ceticismo entre os investigadores. Para <ref
                  target="#donnelly2011">Donnelly &amp; North (2011)</ref>, os centros de
               investigação e prestadores de serviços de informação devem orientar as políticas e as
               estratégias para as necessidades das comunidades de investigação para otimização da
               utilização e da troca de informação. <ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al.
                  (2013)</ref> referem a seleção de produtos de um projeto, que representa para o
               cientista um compromisso que envolve a quantidade de tempo que pode investir na
               compreensão desses dados, o grau de apoio que recebe dos colegas e os proprietários
               de dados, e a subtileza da questão que desejam tratar. <ref target="#machado2015"
                  >Machado (2015)</ref> reporta-se aos menores custos de novas investigações
               desenvolvidas a partir dos dados científicos partilhados, algo que <ref
                  target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref> identificam com a poupança nos
               custos indiretos de investigação através da utilização de recursos agrupados
               (evitando a fadiga da recolha), e da <q>troca de presentes</q> disponíveis para
               acelerar a investigação da ciência derivada, que originaram aumentos da eficiência e
               trouxeram uma mudança de patamar. Para <ref target="#poole2015">Poole (2015)</ref>,
               qualquer modelo que defenda a eficiência e a eficácia económica da partilha de dados
               não espelha a complexidade das relações humanas imbricadas na sua produção. Os
               benefícios da colaboração incluem o acesso a uma ampla gama de experiências, partilha
               de custos e recursos, acesso a novas ferramentas, desenvolvimento de normas e
               boas-práticas e consciencialização para o problema, tendo <ref target="#akers2014"
                  >Akers &amp; Green (2014)</ref> defendido um papel de promoção da partilha e da
               preservação de dados científicos para as bibliotecas académicas. <ref
                  target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref> baseiam-se nas Diretrizes da
               OCDE para defender o menor custo de acesso possível, de preferência não superior ao
               custo marginal de disseminação, defendendo que menores custos de acesso aos
               conhecimentos científicos dependem do financiamento público dos investigadores para
               aceder aos mesmos.</p>
            <p>Disseminação/divulgação: <ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref>
               argumentam contra a divulgação generalizada de dados, por não ser gratuita e ter
               custos significativos, identificados por <ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor
                  (2011)</ref> como ligados à compreensão dos dados (preparação e documentação,
               usando esquemas de metainformação reconhecidos, custos de revisão), concluindo que a
               partilha deve aumentar o seu valor em vez de diminuir. No entanto, vários governos
               obrigam as instituições de investigação científica financiada pelo governo a
               disponibilizar os dados gratuitamente para acesso público <ptr target="#lee2016"/>.
                  <ref target="#dürr2008">Dürr et al. (2008)</ref> recomendam investigação sobre
               ferramentas de visualização para pesquisa e recuperação de conjuntos de dados,
               enquanto <ref target="#wilson2013">Wilson &amp; Jeffreys (2013)</ref> versam os
               custos de divulgação de serviços de gestão de dados. Para <ref target="#lee2016">Lee
                  et al. (2016)</ref>, muitos planos ainda apresentam insuficiências na abordagem
               aos custos de modo a garantir a recuperação dos dados.</p>
            <p>Administração: A monitorização é assumida por <ref target="#kejser2011">Kejser et al.
                  (2011)</ref> como vigilância da comunidade de interesse (custos variam
               inversamente consoante a influência da entidade curadora na produção e utilização de
               formatos) e tecnologia (custos dependem do desenvolvimento e complexidade). Por isso,
                  <ref target="#poole2015">Poole (2015)</ref> refere a necessidade de equilíbrio
               para que os custos de vigilância proactiva não sejam desproporcionados.</p>
            <p>Modelo do ciclo de vida DCC &amp; Modelo de referência OAIS: Vários estudos tecem
               comentários sobre estes modelos no âmbito de projetos dedicados aos modelos de custos
               relacionados com a gestão e a preservação de dados. Ambos os modelos referem que a
               sua simples leitura e implementação, embora aconselhável, não tem um caráter
               obrigatório na gestão e preservação de dados, a menos que se considere a validação, a
               auditoria e a modelagem de custos de acordo com estas especificações.</p>
            <p>Modelos de custo: Alguns estudos apresentam projetos como o LIFE, o ESPIDA, o CMDP e
               o 4C. Para <ref target="#currall2007">Currall et al. (2007)</ref>, compreender e
               comunicar o custo e o valor das atividades de curadoria são atividades importantes
               para assegurar a sobrevivência a longo prazo de ativos digitais, mas existem
               problemas para exprimir compreensivelmente o seu valor a todas as partes
               interessadas, especialmente aos potenciais financiadores. <ref target="#davies2007"
                  >Davies et al. (2007)</ref> concluem que os custos podem surgir em diferentes
               fases do ciclo de vida, ser recorrentes e com diferentes frequências. <ref
                  target="#wright2009">Wright et al. (2009)</ref> apresentam uma abordagem ao risco,
               que combina dimensões de custo, incerteza e benefício, considerando os modelos de
               custo e valor como parte da atividade mais ampla da modelação económica, que por sua
               vez é apenas parte da realização de preservação digital e acesso sustentáveis. <ref
                  target="#ayris2009">Ayris (2009)</ref> relata uma série de recomendações, tais
               como a necessidade de se efetuar o cálculo de custos ajustados à inflação e de se
               considerarem os custos externos ao ciclo de vida. <ref target="#bicarregui2013"
                  >Bicarregui et al. (2013)</ref> referem que estes projetos não produziram consenso
               e que o acesso aos dados pode já não ser possível, dada a variedade de contextos de
               preservação. No caso dos dados não acedidos, há ainda menos apoio em termos de
               modelagem de custos.</p>
            <p><ref target="#kilbride2014">Kilbride &amp; Norris (2014)</ref> defendem que, para
               garantir que a modelação de custos não se torne um fim em si, aquela tem de abranger
               conceitos relacionados como <term>risco</term>, <term>valor</term>,
                  <term>qualidade</term> e <term>sustentabilidade</term>. Estes autores afirmam,
               ainda, que a investigação da modelação de custos de curadoria tem sido muito ativa,
               tendendo a valorizar os custos de preservação, pela dificuldade em articular os
               benefícios da preservação e a complexidade da tarefa, algo que <ref
                  target="#evans2014">Evans &amp; Moore (2014)</ref> exemplificam com o facto de uma
               decisão aparentemente simples, como o formato do ficheiro, ter consequências na
               preservação e na reutilização. Deste modo, concluem que, embora os modelos de custos
               afirmem ser genéricos, tendem na prática a ser específicos de determinadas
               instituições, ao mesmo tempo que as entidades protegem as informações acerca dos
               custos considerados sensíveis. Outras lacunas identificadas têm a ver com a má
               usabilidade e a falta de consenso sobre a forma de estruturar os dados de custo. <ref
                  target="#faria2012">Faria &amp; Ferreira (2012)</ref> consideram que este domínio
               evoluiu bastante derivado de uma maior compreensão dos custos e de que estes modelos
               permitem que os processos de decisão estratégica sejam mais eficientes e precisos,
               embora não exista um modelo único aplicável a todos os casos. </p>
            <p>Usabilidade do Modelo: <ref target="#kejser2011">Kejser et al. (2011)</ref> defendem
               que os modelos de custos são imprecisos para estimar o custo futuro devido aos
               desafios colocados pela manipulação do elemento de previsão, que influencia vários
               aspetos do modelo. Paralelamente, <ref target="#kilbride2014">Kilbride &amp; Norris
                  (2014)</ref> apontam a pouca absorção das ferramentas e dos métodos desenvolvidos
               com estes modelos.</p>
            <p>Modelo de cálculo de custo/benefício: <ref target="#currall2007">Currall et al.
                  (2007)</ref> apontam a necessidade de melhor informação sobre custos e benefícios
               para aperfeiçoar o processo de tomada de decisão por parte dos gestores e
               investidores. Estes pretendem tomar conhecimento dos potenciais benefícios que a
               gestão cuidada da informação digital pode trazer para os clientes externos da
               organização (talvez através de um maior acesso) e saber se melhora o desempenho dos
               processos da instituição, se ajuda a desenvolver o seu negócio e a expandir o seu
               conhecimento, a noção do impacto que terá sobre as suas finanças, e se o custo das
               ações necessárias é menor ou maior que o valor de uma coima por não-conformidade.
                  <ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref> consideram os custos
               razoavelmente objetivos, e embora seja difícil estimá-los para lá de uma certa ordem
               de magnitude, eles podem ser estimados. Em contrapartida, a valorização é muitas
               vezes difusa, envolvendo benefícios educativos e de assistência, que são reais, mas
               apenas concretizáveis numa análise formal de custo-benefício. <ref
                  target="#kilbride2014">Kilbride &amp; Norris (2014)</ref> consideram necessário o
               fornecimento de modelos de custo-benefício claros, incluindo a sua descrição
               conceptual e vocabulário normalizado. </p>
            <p>Valor/rentabilidade: O valor foi perspetivado por <ref target="#currall2007">Currall
                  et al. (2007)</ref>, a nível de geração de renda através de venda de ativos,
               licenciamento e/ou direitos de bens, ensino e de investigação, contratos, subvenções,
               taxas, doações, bem como a nível de redução de custos de trabalho, tempo espaço e
               despesas diretas. <ref target="#evans2014">Evans &amp; Moore (2014)</ref> concluem
               que a avaliação do valor e do impacto dos dados tornaram-se cada vez mais importantes
               num clima de recessão e de diminuição da atividade económica. </p>
            <p>Detalhe da informação Financeira do Modelo/transparência: A informação financeira é
               referida por <ref target="#kilbride2014">Kilbride &amp; Norris (2014)</ref> que
               discutem se os modelos de custo-benefício atuais vão ao encontro das necessidades dos
               interessados no cálculo e na comparação de informação financeira, enquanto <ref
                  target="#ayris2009">Ayris (2009)</ref> refere a inadequação dos modelos de
               financiamento a termo (bolsas de investigação ou contratos) para responder às
               necessidades de acesso e preservação a longo-prazo. </p>
            <p>Custos: Os estudos identificam custos diretos fixos, variáveis e indiretos, tendo
                  <ref target="#wilson2013">Wilson &amp; Jeffreys (2013)</ref> notado que os
               serviços institucionais têm, muitas vezes, custos fixos elevados relativamente aos
               custos variáveis (necessidade de desenvolvimento constante e recursos humanos),
               enquanto <ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref> defendem que a
               redução de custos indiretos requer o uso eficiente de recursos escassos na recolha de
               dados, incluindo temas de investigação e instrumentação. A eficiência também poderia
               ser atingida pela cooperação interinstitucional como forma de reduzir os custos de
               conformidade <ptr target="#lee2016"/>. Assim, <ref target="#kejser2011">Kejser et al.
                  (2011)</ref> defendem a ideia de que os modelos devem representar custos
               económicos completos, quer diretos quer indiretos. Dentro destas categorias de
               custos, os estudos abordam os custos de descrição ligados à metainformação, os custos
               crescentes de processamento e os custos associados a aquisições em geral e a recursos
               humanos. </p>
            <p>Infraestrutura: A infraestrutura inclui plataformas, componentes
               informáticos/escalabilidade, sendo abordada na maioria dos estudos. <ref
                  target="#wright2009">Wright et al. (2009)</ref> chamam a atenção que os modelos
                  <term>Total Cost of Ownership</term> das instituições são muitas vezes modelados
               erradamente como um valor anual. Obviamente, tais custos são substanciais a nível
               institucional, sendo preciso ter em conta a dimensão do serviço para assegurar que
               responde às necessidades. <ref target="#suchodoletz2013">Suchodoletz et al.
                  (2013)</ref> referem a alternativa de usar uma nuvem pública, para as instituições
               evitarem a manutenção de servidores dispendiosos e subutilizados. </p>
            <p>Sustentabilidade: <ref target="#ayris2009">Ayris (2009)</ref> identifica um conjunto
               de elementos-chave para alcançar a sustentabilidade das coleções digitais a
               longo-prazo, enquanto <ref target="#poole2015">Poole (2015)</ref> considera que as
               instituições tendem a dedicar uma ínfima parte dos seus orçamentos à curadoria e que
               o financiamento não acompanha o crescimento dos dados, pelo que os planos devem
               demonstrar liderança empresarial, propostas de valor preciso, minimização de custos e
               exploração de fontes de receitas variadas, assim como compromissos mensuráveis para
               prestação de contas. A nível de planos de financiamento, <ref target="#ayris2009"
                  >Ayris (2009)</ref> constata a falta de incentivos para impor modelos económicos
               sustentáveis, pelo que o financiamento para a curadoria digital continua a basear-se
               em projetos de curto prazo e que, embora os financiadores identifiquem os resultados
               sustentáveis, muitas vezes negligenciam a definição de os resultados acordados serem
               alcançados ou medidos <ptr target="#poole2015"/>. De entre os estudos que se debruçam
               sobre modelos de gestão e negócio, <ref target="#wilson2013">Wilson &amp; Jeffreys
                  (2013)</ref> concluem que os modelos de negócios são melhor produzidos ao nível
               dos componentes individuais, do que em termos da totalidade da infraestrutura. <ref
                  target="#poole2015">Poole (2015)</ref> afirma que o desenvolvimento de modelos de
               negócio, bem como a colaboração através de redes de preservação constituem
               preocupações cruciais no cálculo de custos, estando intimamente ligados à questão da
               partilha de custos, como exemplificam <ref target="#suchodoletz2013">Suchodoletz et
                  al. (2013)</ref>. <ref target="#lee2016">Lee et al. (2016)</ref> mencionam a
               partilha de custos pela cooperação interinstitucional de modo a poupar no
               investimento feito no âmbito da conformidade legal. <ref target="#wilson2013">Wilson
                  &amp; Jeffreys (2013)</ref> introduzem uma questão pouco desenvolvida e que se
               reflete na utilidade da avaliação do potencial de absorção de um serviço pelo
               público, relativamente à capacidade de planeamento e de desenvolvimento do modelo de
               negócio. <ref target="#wright2009">Wright et al. (2009)</ref> abordam a modelação de
               custos de riscos ligados à incerteza, à imprevisibilidade e à ameaça de ocorrência,
               que, para <ref target="#ayris2009">Ayris (2009)</ref>, podem ser considerados em
               planos e orçamentos de contingência, reservas estratégicas ou seguros para mitigar as
               perdas. A explicitação dos riscos permite o desenvolvimento de uma abordagem
               específica, que justapõe risco com custos e benefícios <ptr target="#poole2015"/>.
               Mas, para <ref target="#lee2016">Lee et al. (2016)</ref>, ainda existem várias
               instituições de investigação científica que não têm os custos em consideração nos
               seus planos para disponibilizar os dados de forma sustentável.</p>
            <p>Plano/Política de gestão de dados científicos: <ref target="#lee2016">Lee et al.
                  (2016)</ref> indicam que algumas instituições de investigação científica continuam
               a mencionar de forma breve ou até a silenciar nos seus planos os custos financeiros e
               administrativos. Poucas instituições sugerem que os investigadores deveriam consagrar
               os custos da gestão de dados nos seus orçamentos. <ref target="#ayris2009">Ayris
                  (2009)</ref> advoga a escolha da dimensão adequada das atividades de preservação:
               precisam de ser suficientemente grandes para conseguirem responder aos desafios, mas
               não tão grandes de modo a que o seu fracasso possa ser catastrófico. Ayris considera
               não haver substituto para uma organização flexível, empenhada e dedicada a preservar
               um <term>corpus</term> de material. Cada organização deve ser capaz de fazer escolhas
               e traçar estratégias para lidar com problemas inesperados de todos os tipos. Se
               necessário, pode realizar triagens e estabelecer compromissos. <ref
                  target="#donnelly2011">Donnelly &amp; North (2011)</ref> observam que a existência
               de uma abordagem única para o futuro das ciências ou uma política de dados não
               específica não será produtiva e eficaz, e que as políticas e a prestação de serviços
               de informação precisam de se aproximar das comunidades de investigação. <ref
                  target="#wilson2013">Wilson &amp; Jeffreys (2013)</ref> afirmam que os
               investigadores não estão expostos aos custos reais das soluções de gestão de dados
               (frequentemente subaproveitados), ao passo que, quando estes serviços estão
               centralizados, os custos totais são visíveis e desanimadores, pelo que <ref
                  target="#delasalle2013">Delasalle (2013)</ref> defende que os planos de gestão de
               dados devem corresponder às expectativas dos cientistas e à sua área de estudo e,
               também, contemplar os custos associados aos planos do projeto. <ref
                  target="#rice2013">Rice et al. (2013)</ref> consideram que um serviço gratuito no
               momento da utilização elimina uma das principais barreiras para a boa curadoria e
               permite que os dados possam ser guardados na infraestrutura adequada, em vez de uma
               infraestrutura escolhida em função do menor custo. </p>
            <p>Questões legais: Abordadas as questões legais por alguns estudos, as suas exigências
               devem ser equilibradas pelas partes interessadas, no âmbito da política <ptr
                  target="#poole2015"/>. Podemos incluir aqui os direitos de propriedade intelectual
               em termos de videojogos <ptr target="#bachell2014"/> e conteúdo jornalístico <ptr
                  target="#barros2014"/>. Lee et al. (2016) referem a existência de obrigações
               legais por parte das instituições de investigação científica financiada pelo governo
               dos EUA, que exigem a disponibilização gratuita dos dados em acesso público, que
               devem ser detetáveis e utilizáveis.</p>
            <p>Tomada de decisão: <ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref>
               identificam ainda deliberações para os decisores políticos, investigadores e
               comunidades de utilizadores sobre os riscos, os custos e os benefícios de uma
               participação mais ampla, antes e depois dos resultados serem produzidos, enquanto
                  <ref target="#delasalle2013">Delasalle (2013)</ref> defende o envolvimento dos
               investigadores no processo de tomada de decisão sobre o que é mantido, onde e por
               quanto tempo.</p>
            <p>Política de gestão, de preservação e acesso: Os estudos tecem considerações sobre a
               política de gestão, de preservação e acesso intimamente ligadas à certificação, que
               para <ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref> deve ser apoiada
               por um conjunto de ferramentas metodológicas, incluindo descritivos, estudos de caso
               e modelos de custo para fornecerem orientações sobre o desenvolvimento das melhores
               práticas em política de gestão e preservação de dados e infraestrutura para esses
               projetos.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Conclusão</head>
            <p>Este estudo permitiu apresentar uma proposta de sistematização original das
               problemáticas, no âmbito dos custos da curadoria digital, e uma visão que não se
               limita aos objetos digitais e ao seu ciclo de vida, nem aos sistemas com funções de
               curadoria, na medida em que assume a necessidade de integrar ambos os prismas numa
               perspetiva dotada de transversalidade apreendida pelos modelos de custos e
               planos/políticas de gestão dos dados. Embora esta sistematização seja delimitada pela
               recolha de dados, constitui um modelo de enquadramento, que se considera pertinente
               para a análise de custos em curadoria digital, inclusivamente projetos de carácter
               mais prático.</p>
            <p>Assume-se que esta proposta requer mais contributos para o seu desenvolvimento e
               aprimoramento. Porém, com base no modelo de enquadramento esquematizado,
               desenvolveu-se uma análise das perceções dos autores, que permitiu identificar a
               existência de uma apropriação do conceito de curadoria digital de dados científicos
               na perspetiva de ciclo de vida, enfatizando as questões da preservação digital,
               questão difícil de separar dos demais elementos deste ciclo. Este posicionamento
               reflete-se na modelação de custos, apesar de faltar um modelo funcional bem definido
               e um consenso sobre os princípios contabilísticos aceites. Os custos sempre foram
               abordados, mas considera-se que se assiste a uma mudança de paradigma, de uma visão
               de black-box para uma abordagem de identificação dos custos e de tentativa de
               sistematização de modelos de previsão para a sua utilização institucional, como forma
               de incentivar a transparência e a accountability e de captar o interesse de
               potenciais financiadores. Este esforço de clarificação ganhou maior ímpeto com a
               recente crise financeira mundial. </p>
            <p>Os estudos revelam a consciência generalizada de que os custos não podem ser isolados
               do meio em que ocorrem, inserindo-se num quadro mais amplo, que inclui os interesses
               de terceiros, a estrutura organizacional e o ambiente cultural. No entanto, esta
               abordagem ainda tem de ser aprimorada, porque os modelos contêm muitas lacunas. Por
               exemplo, a investigação internacional relativa à curadoria digital é acompanhada no
               Brasil, principalmente sob a forma de dissertações académicas, enquanto em Portugal
               se revela pela participação ativa em equipas internacionais de investigação e
               desenvolvimento de modelação de custos nesta área de estudo.</p>
            <p>Também se verifica que, entre o primeiro estudo publicado por <ref
                  target="#corujo2016">Corujo, Silva &amp; Revez (2016)</ref> e o que se apresenta
               agora, por um lado, a urgência do assunto parece não ter resultado em mais produção
               académica-científica e, por outro, as instituições continuam a não apresentar uma
               progressão na adoção de práticas, que tenham em vista abordar a questão dos custos
               nos seus planos para a criação, a manutenção e a disseminação dos dados científicos
               abertos.</p>
         </div>
         <div type="appendix">
            <head>Apêndice</head>
            <table xml:id="table1">
               <head>(Tabela 1) Relação das categorias do modelo de enquadramento com a origem das
                  mesmas FONTE: Produção própria, com base em Akers &amp; Green (2014); Ayris
                  (2009); Bachell &amp; Barr (2014); Barros (2014); Bicarregui et al. (2013); CCSDS
                  (2002); Corujo, Silva &amp; Revez (2016); Currall et al. (2007); Davies et al.
                  (2007); DCC (2004); Delasalle (2013); Donnelly &amp; North (2011); Dürr et al.
                  (2008); Evans &amp; Moore (2014); Faria &amp; Ferreira (2012); Kejser et al.
                  (2011); Kilbride &amp; Norris (2014); Lee et al. (2016); Machado (2015); Minor et
                  al. (2010); Poole (2015); Queiroz (2013); Rice et al. (2013); Rosenthal &amp;
                  Vargas (2013); Rusbridge &amp; Ross (2007); Santos (2014); Saraiva &amp; Quaresma
                  (2015); Sayão &amp; Sales (2012); Suchodoletz et al. (2013); Whyte &amp; Pryor
                  (2011) ; Wilson &amp; Jeffreys (2013); Wright et al. (2009)</head>
               <row role="label">
                  <cell>Origem da Categoria</cell>
                  <cell>Designação da Categoria</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>
                     <term>OAIS</term> e o Ciclo de Vida <term>DCC</term>
                  </cell>
                  <cell>Produção de dados</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Ciclo de Vida <term>DCC</term>
                  </cell>
                  <cell>Avaliação e Seleção</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>
                     <term>OAIS</term> e o Ciclo de Vida <term>DCC</term>
                  </cell>
                  <cell>Ingestão</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>
                     <term>OAIS</term> e o Ciclo de Vida <term>DCC</term>
                  </cell>
                  <cell>Preservação (Digital)</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>
                     <term>OAIS</term> e o Ciclo de Vida <term>DCC</term>
                  </cell>
                  <cell>Armazenamento</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>
                     <term>OAIS</term> e o Ciclo de Vida <term>DCC</term>
                  </cell>
                  <cell>Acesso, uso e reutilização</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>
                     <term>OAIS</term>
                  </cell>
                  <cell>Disseminação/divulgação</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>
                     <term>OAIS</term>
                  </cell>
                  <cell>Administração</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Modelo do ciclo de vida <term>DCC</term> &amp; Modelo de referência
                        <term>OAIS</term>
                  </cell>
                  <cell>Modelo do ciclo de vida <term>DCC</term> &amp; Modelo de referência
                        <term>OAIS</term>
                  </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Análise própria</cell>
                  <cell>Modelos de custo</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Análise própria</cell>
                  <cell>Usabilidade do Modelo</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Análise própria</cell>
                  <cell>Modelo de cálculo de custo/benefício</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Análise própria</cell>
                  <cell>Valor/rentabilidade</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Análise própria</cell>
                  <cell>Detalhe da informação Financeira do Modelo/transparência</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Análise própria</cell>
                  <cell>Custos</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Análise própria</cell>
                  <cell>Infraestrutura</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Análise própria</cell>
                  <cell>Sustentabilidade</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Análise própria</cell>
                  <cell>Plano/Política de gestão de Dados </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Análise própria</cell>
                  <cell>Questões legais</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Análise própria</cell>
                  <cell>Tomada de decisão</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Análise própria</cell>
                  <cell>Política de gestão de preservação e acesso</cell>
               </row>
            </table>
            <table xml:id="table2">
               <head>(Tabela 2) Exemplo de aplicação do modelo de enquadramento de análise às
                  perceções dos autores citados. Sistematização das ideias expressas pelos autores
                  no âmbito de cada categoria analisada. FONTE: Elaboração dos autores, com base em
                  Akers &amp; Green (2014); Ayris (2009); Bachell &amp; Barr (2014); Barros (2014);
                  Bicarregui et al. (2013); CCSDS (2002); Corujo, Silva &amp; Revez (2016); Currall
                  et al. (2007); Davies et al. (2007); DCC (2004); Delasalle (2013); Donnelly &amp;
                  North (2011); Dürr et al. (2008); Evans &amp; Moore (2014); Faria &amp; Ferreira
                  (2012); Kejser et al. (2011); Kilbride &amp; Norris (2014); Lee et al. (2016);
                  Machado (2015); Minor et al. (2010); Poole (2015); Queiroz (2013); Rice et al.
                  (2013); Rosenthal &amp; Vargas (2013); Rusbridge &amp; Ross (2007); Santos (2014);
                  Saraiva &amp; Quaresma (2015); Sayão &amp; Sales (2012); Suchodoletz et al. (2013;
                  Whyte &amp; Pryor (2011) ); Wilson &amp; Jeffreys (2013); Wright et al.
                  (2009)</head>
               <row role="label">
                  <cell>Designação da Categoria</cell>
                  <cell>Autores</cell>
                  <cell>Comentários e ideias expressas pelos autores</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Produção de dados</cell>
                  <cell><ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref> e <ref
                        target="#santos2014">Santos (2014)</ref></cell>
                  <cell>Referem-se aos custos da investigação científica na <term>Big
                     Science</term>, que lida com volumes de dados dificilmente esgotáveis em
                     artigos publicados, apresentando problemas de gestão, que são qualitativamente
                     diferentes de outras disciplinas, daí serem inevitavelmente projetos de larga
                     escala, familiarizados com estimativas de custos.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#lee2016">Lee et al. (2016)</ref></cell>
                  <cell>Detetam que muitos planos ainda falham na abordagem aos custos relacionados
                     com a criação de dados abertos. </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Avaliação e Seleção</cell>
                  <cell><ref target="#poole2015">Poole (2015)</ref></cell>
                  <cell>Defende que se considerer o custo dos materiais, o tipo, o estado, a
                     quantidade, a acessibilidade e a singularidade, e possibilidades de uso
                     futuro</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Ingestão</cell>
                  <cell><ref target="#dürr2008">Dürr et al. (2008)</ref></cell>
                  <cell>Referem a importância do controlo de qualidade.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Preservação (Digital)</cell>
                  <cell><ref target="#ayris2009">Ayris (2009)</ref></cell>
                  <cell>Aponta para a necessidade de um modelo genérico para identificar
                     elementos-chave das atividades de preservação, fatores que contribuíram para as
                     despesas, para identificação e redução de momentos de concentração de custo e a
                     periodicidade dessas ações.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#kejser2011">Kejser et al. (2011)</ref></cell>
                  <cell>Defendem que os custos de preservação são custos recorrentes, dependentes da
                     gama de serviços que uma instituição oferece, sendo difícil separá-los dos
                     outros custos de ciclo de vida. </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#bicarregui2013">Bicarregui, et al. (2013)</ref></cell>
                  <cell>Mencionam que muitos dos custos de curadoria vêm da preservação, pelo que da
                     sua boa gestão depende o desaparecimento de um conjunto significativo de
                     problemas práticos relativos ao desbloqueamento de dados. Dentro de esta fase,
                     incluem-se as estratégias de migração e emulação.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Armazenamento</cell>
                  <cell><ref target="#wright2009">Wright et al. (2009)</ref> e <ref
                        target="#santos2014">Santos (2014)</ref></cell>
                  <cell>Identificam que a constante queda do preço destes dispositivos promove a
                     utilização de maior espaço de armazenamento, mas os custos de energia, espaço,
                     refrigeração e gestão são crescentes.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref></cell>
                  <cell>Integram-nos nos custos de reutilização encarados por um repositório.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#rice2013">Rice et al. (2013)</ref></cell>
                  <cell>Advogam que o armazenamento deve cumprir normas abertas, ter escalabilidade
                     e permitir utilizar <term>hardware</term> de vários vendedores, com mecanismos
                     de acesso de dados flexíveis.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#rosenthal2013">Rosenthal &amp; Vargas (2013)</ref>, <ref
                        target="#suchodoletz2013">Suchodoletz et al. (2013)</ref> e <ref
                        target="#saraiva2015">Saraiva &amp; Quaresma (2015)</ref></cell>
                  <cell>Contrapõem o armazenamento local com serviços de computação em nuvem para
                     preservação partilhada.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Acesso, uso e reutilização</cell>
                  <cell><ref target="#rusbridge2007">Rusbridge &amp; Ross (2007)</ref>, <ref
                        target="#queiroz2013">Queiroz (2013)</ref> e <ref target="#machado2015"
                        >Machado (2015)</ref></cell>
                  <cell>Concluem que o aumento dos custos das assinaturas de jornais científicos
                     serviu de incentivo ao surgimento do movimento de acesso aberto.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref> e <ref
                        target="#saraiva2015">Saraiva &amp; Quaresma (2015)</ref></cell>
                  <cell>Referem que o acesso livre aos dados científicos <term>(Open Science)</term>
                     traz poupanças na aquisição, no acesso e na gestão, e menos barreiras à
                     participação e à colaboração ativa de pessoas de fora numa comunidade
                     científica.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#lee2016">Lee et al. (2016)</ref></cell>
                  <cell>Referem que a lógica que parece estar por detrás da obrigação de
                     disponibilizar gratuitamente os dados da investigação científica financiada
                     publicamente, refere-se ao retorno feito à Sociedade do investimento feito com
                     os dinheiros públicos.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref></cell>
                  <cell>Defendem a preponderância da questão dos dados abertos relativamente à
                     preservação, assim como a necessidade de selecionar os dados a preservar.
                  </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#evans2014">Evans &amp; Moore (2014)</ref> e <ref
                        target="#poole2015">Poole (2015)</ref></cell>
                  <cell>Realçam o papel da partilha e da reutilização de dados na diminuição de
                     custos face à produção de novos dados numa época de austeridade económica,
                     tendo o cuidado de permitir a reconstituição em formas e formatos diferentes do
                     original.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#sayão2012">Sayão &amp; Sales (2012)</ref></cell>
                  <cell>Mencionam que o valor dos dados relaciona-se com reprodutibilidade da
                     pesquisa que o originou para análise de custo-benefício relativa ao acesso e à
                     capacidade de reutilização dos dados.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#dürr2008">Dürr et al. (2008)</ref></cell>
                  <cell>Apresentam um sistema projetado para garantir a reutilização de dados
                     primários e produzir dados secundários.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#minor2010">Minor et al. (2010)</ref></cell>
                  <cell>Apelam para que se assegure a proteção de coleções de dados críticos para
                     além do tempo de vida dos projetos e esforços que os geram.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref></cell>
                  <cell>O uso de dados secundários tem consequências para a redução dos custos de
                     colheita e duplicação de dados, a partilha dos custos diretos e indiretos da
                     colheita, e os novos usos não previstos no momento da colheita (ex. Mineração
                     de dados), mas são portadores de custos em termos de armazenamento e preparação
                     de dados para a curadoria e partilha.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#rice2013">Rice et al. (2013)</ref>, <ref target="#wilson2013"
                        >Wilson &amp; Jeffreys (2013)</ref>, <ref target="#delasalle2013">Delasalle
                        (2013)</ref></cell>
                  <cell>Compete às instituições de investigação que desenvolvam infraestruturas que
                     suportem a variedade de dados e a sua reutilização, por serem dados de
                     investigação financiada publicamente, sendo este um dos desafios a superação do
                     ceticismo entre os investigadores.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Acesso, uso e reutilização (continuação)</cell>
                  <cell><ref target="#donnelly2011">Donnelly &amp; North (2011)</ref></cell>
                  <cell>Dfendem que os centros de investigação e prestadores de serviços de
                     informação devem orientar as políticas e as estratégias para as necessidades
                     das comunidades de investigação para otimização da utilização e troca de
                     informação.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref></cell>
                  <cell>Referem a escolha de produtos de um projeto, que representa para o cientista
                     um compromisso que envolve a quantidade de tempo que pode investir na
                     compreensão desses dados, o grau de apoio que recebe dos colegas e os
                     proprietários de dados, e a subtileza da questão que desejam tratar.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#machado2015">Machado (2015)</ref></cell>
                  <cell>Reporta-se aos menores custos de novas investigações desenvolvidas a partir
                     dos dados científicos partilhados.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref></cell>
                  <cell>Identificam os dados científicos partilhados com a poupança nos custos
                     indiretos de investigação através da utilização de recursos agrupados (evitando
                     a fadiga da colheita) e a <q>troca de presentes</q> disponíveis para acelerar a
                     investigação da ciência derivada, que originaram aumentos da eficiência e
                     trouxeram uma mudança de patamar.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#poole2015">Poole (2015)</ref></cell>
                  <cell>Defende que qualquer modelo que defenda a eficiência e a eficácia económica
                     da partilha de dados não espelha a complexidade das relações humanas imbricadas
                     na sua produção.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#akers2014">Akers &amp; Green (2014)</ref></cell>
                  <cell>Referem que os benefícios da colaboração incluem o acesso a uma ampla gama
                     de experiências, partilha de custos e recursos, acesso a novas ferramentas,
                     desenvolvimento de normas e boas-práticas e consciencialização para o problema,
                     tendo as bibliotecas académicas um papel de promoção da partilha e da
                     preservação de dados científicos.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref></cell>
                  <cell>Baseiam-se nas Diretrizes da OCDE para defender o menor custo de acesso
                     possível, de preferência não superior ao custo marginal de disseminação,
                     indicando que menores custos de acesso aos conhecimentos científicos anteriores
                     dependem do financiamento público dos investigadores para o aceder.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Disseminação/divulgação</cell>
                  <cell><ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref></cell>
                  <cell>Argumentam contra a divulgação generalizada de dados, por não ser gratuita e
                     ter custos significativos.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref></cell>
                  <cell>Concluem que, com a partilha, devem aumentar os custos ligados à compreensão
                     dos dados (preparação e documentação, usando esquemas de metainformação
                     reconhecidos, custos de revisão), em vez de diminuir. </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#lee2016">Lee et al. (2016)</ref></cell>
                  <cell>Mencionam que vários governos obrigam as instituições de investigação
                     científica financiada por verbas públicas a disponibilizar os dados
                     gratuitamente para acesso público.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#dürr2008">Dürr et al. (2008)</ref></cell>
                  <cell>Recomendam investigação sobre ferramentas de visualização para pesquisa e
                     recuperação de conjuntos de dados.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#wilson2013">Wilson &amp; Jeffreys (2013)</ref></cell>
                  <cell>Abordam os custos de divulgação de serviços de gestão de dados.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#lee2016">Lee et al. (2016)</ref></cell>
                  <cell>Afirmam que muitos planos ainda falham de forma significativa na abordagem
                     aos custos para garantir a recuperação dos dados.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Administração</cell>
                  <cell><ref target="#kejser2011">Kejser et al. (2011)</ref></cell>
                  <cell>Assumem a monitorização como a vigilância da comunidade de interesse (custos
                     variam inversamente consoante a influência da entidade curadora na produção e
                     utilização de formatos) e tecnologia (custos dependem do desenvolvimento e
                     complexidade).</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#poole2015">Poole (2015)</ref></cell>
                  <cell>Refere a necessidade de equilíbrio para que os custos de vigilância
                     proactiva não sejam desproporcionados.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Modelo do ciclo de vida <term>DCC</term> &amp; Modelo de referência
                        <term>OAIS</term>
                  </cell>
                  <cell>A generalidade dos autores</cell>
                  <cell>Tece comentários sobre estes modelos no âmbito de projetos dedicados aos
                     modelos de custos da gestão e preservação de dados. Refere que a sua simples
                     leitura e implementação, embora aconselhável, não tem um caráter obrigatório na
                     gestão e na preservação de dados, a menos que se considere a validação, a
                     auditoria e a modelagem de custos de acordo com estas especificações.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Modelos de custo</cell>
                  <cell><ref target="#currall2007">Currall et al. (2007)</ref></cell>
                  <cell>Compreender e comunicar o custo e o valor das atividades de curadoria são
                     fatores importantes para assegurar a sobrevivência de ativos digitais a
                     longo-prazo, mas existem problemas para exprimir compreensivelmente o seu valor
                     a todas as partes interessadas, especialmente aos potenciais financiadores.
                  </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#davies2007">Davies et al. (2007)</ref></cell>
                  <cell>Concluem que os custos podem surgir em diferentes fases do ciclo de vida,
                     ser recorrentes e com diferentes frequências. </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#wright2009">Wright et al. (2009)</ref></cell>
                  <cell>Apresentam uma abordagem ao risco, que combina dimensões de custo, incerteza
                     e benefício, considerando os modelos de custo e valor como uma parte da
                     atividade mais ampla da modelação económica, que por sua vez é apenas parte da
                     realização de preservação digital e do acesso sustentáveis.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#ayris2009">Ayris (2009)</ref></cell>
                  <cell>Efetua diversas recomendações, tais como a necessidade de efetuar o cálculo
                     de custos ajustados à inflação e de considerar os custos externos ao ciclo de
                     vida.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref></cell>
                  <cell>Referem que os projetos de modelos de custo não produziram consenso e que
                     tal pode nem ser possível dada a variedade de contextos de preservação. No caso
                     dos dados não acedidos, há ainda menos apoio em termos de modelagem de
                     custos.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#kilbride2014">Kilbride &amp; Norris (2014)</ref></cell>
                  <cell>Defendem que, para garantir que a modelação de custos, esta não se torne um
                     fim em si, tendo de abranger conceitos relacionados como <term>risco</term>,
                        <term>valor</term>, <term>qualidade</term> e <term>sustentabilidade</term>.
                     Afirmam que a investigação da modelação de custos de curadoria tem sido muito
                     ativa, tendendo a valorizar os custos de preservação, pela dificuldade em
                     articular os benefícios da preservação e a complexidade da tarefa.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>
                     <p>Modelos de custo</p>
                     <p>(continuação)</p>
                  </cell>
                  <cell><ref target="#evans2014">Evans &amp; Moore (2014)</ref></cell>
                  <cell>Exemplificam a complexidade da tarefa com o facto de uma decisão
                     aparentemente simples, como formato do ficheiro, ter sérias consequências na
                     preservação e na reutilização. Concluem que, embora os modelos de custos
                     afirmem ser genéricos, tendem na prática a ser específicos de determinadas
                     instituições, ao mesmo tempo que as entidades protegem justamente as
                     informações acerca dos custos considerados sensíveis. Outras lacunas
                     identificadas foram a má usabilidade e a falta de consenso sobre a forma de
                     estruturar os dados de custo. </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#faria2012">Faria &amp; Ferreira (2012)</ref></cell>
                  <cell>Consideram que este domínio evoluiu bastante derivado de uma maior
                     compreensão dos custos e do facto de estes modelos permitirem que os processos
                     de decisão estratégica sejam mais eficientes e precisos, embora não exista um
                     modelo único aplicável a todos os casos.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Usabilidade do Modelo</cell>
                  <cell><ref target="#kejser2011">Kejser et al. (2011)</ref></cell>
                  <cell>Defendem que os modelos de custos são imprecisos para estimar o custo futuro
                     devido aos desafios colocados pela manipulação do elemento de previsão, que
                     influencia vários aspetos do modelo.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#kilbride2014">Kilbride &amp; Norris (2014)</ref></cell>
                  <cell>Apontam para a pouca absorção das ferramentas e dos métodos desenvolvidos
                     com os modelos de custos.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Modelo de cálculo de custo/benefício</cell>
                  <cell><ref target="#currall2007">Currall et al. (2007)</ref></cell>
                  <cell>Apontam a necessidade de melhor informação sobre custos e benefícios para
                     aperfeiçoar o processo de tomada de decisão por parte dos gestores e
                     investidores. Estes pretendem tomar conhecimento dos potenciais benefícios que
                     a gestão cuidada da informação digital pode trazer para os clientes externos da
                     organização (talvez através de um maior acesso), e se melhorará o desempenho
                     dos processos da instituição, ou se ajudará a desenvolver o seu negócio e a
                     expandir seu conhecimento, assim como a ter noção do impacto que terá sobre as
                     suas finanças, e se o custo das ações necessárias é menor ou maior que o valor
                     de uma coima por não-conformidade. </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#biccarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref></cell>
                  <cell>Consideram os custos razoavelmente objetivos, e embora seja difícil
                     estimá-los para lá de uma certa ordem de magnitude, podem ser estimados. Em
                     contrapartida, a valorização é, muitas vezes, difusa, envolvendo benefícios
                     educativos e de assistência, que são reais, mas apenas concretizáveis em uma
                     análise formal de custo-benefício.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#kilbride2014">Kilbride &amp; Norris (2014)</ref></cell>
                  <cell>Consideram necessário o fornecimento de modelos de custo-benefício claros,
                     incluindo a sua descrição conceptual e vocabulário normalizado.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Valor/rentabilidade</cell>
                  <cell><ref target="#currall2007">Currall et al. (2007)</ref></cell>
                  <cell>Perspetivam o valor a nível de geração de renda através de venda de ativos,
                     licenciamento e/ou direitos de bens, ensino e de investigação, contratos,
                     subvenções, taxas, doações, e a nível de redução de custos de trabalho, tempo
                     espaço e despesas diretas.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#evans2014">Evans &amp; Moore (2014)</ref></cell>
                  <cell>Concluem que a avaliação do valor e do impacto dos dados tornaram-se cada
                     vez mais importantes num clima de recessão e de diminuição da atividade
                     económica.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Detalhe da informação Financeira do Modelo/transparência</cell>
                  <cell><ref target="#kilbride2014">Kilbride &amp; Norris (2014)</ref></cell>
                  <cell>Discutem se os modelos de custo-benefício atuais vão ao encontro das
                     necessidades dos interessados no cálculo e na comparação de informação
                     financeira.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#ayris2009">Ayris (2009)</ref></cell>
                  <cell>Refere a inadequação dos modelos de financiamento a termo (bolsas de
                     investigação ou contratos) de modo a responder às necessidades de acesso e
                     preservação a longo-prazo.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Custos</cell>
                  <cell><ref target="#wilson2013">Wilson &amp; Jeffreys (2013)</ref></cell>
                  <cell>Referem que os serviços institucionais têm muitas vezes custos fixos
                     elevados relativamente aos custos variáveis (necessidade de desenvolvimento
                     constante e recursos humanos).</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref></cell>
                  <cell>Defendem que a redução de custos indiretos requer o uso eficiente de
                     recursos escassos na recolha de dados, incluindo temas de investigação e
                     instrumentação.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#lee2016">Lee et al. (2016)</ref></cell>
                  <cell>Defendem que a eficiência também poderia ser atingida pela cooperação
                     interinstitucional como forma de reduzir os custos de conformidade.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#kejser2011">Kejser et al. (2011)</ref></cell>
                  <cell>Defendem a ideia de que os modelos devem representar custos económicos
                     completos, sejam eles diretos ou indiretos. Dentro de estas categorias de
                     custos, os estudos abordam os custos de descrição ligados à metainformação, os
                     custos crescentes de processamento e os custos associados a aquisições em geral
                     e a recursos humanos.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Infraestrutura</cell>
                  <cell><ref target="#wright2009">Wright et al. (2009)</ref></cell>
                  <cell>Referem que os modelos <term>Total Cost of Ownership</term> das instituições
                     são muitas vezes modelados erradamente como um valor anual. Tais custos são
                     substanciais a nível institucional, sendo preciso ter em conta a dimensão do
                     serviço para assegurar que responde às necessidades.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#suchodoletz2013">Suchodoletz et al. (2013)</ref></cell>
                  <cell>Referem a alternativa de usar uma nuvem pública, de modo a que as
                     instituições evitem a manutenção de servidores dispendiosos e
                     subutilizados.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Sustentabilidade</cell>
                  <cell><ref target="#ayris2009">Ayris (2009)</ref></cell>
                  <cell>
                     <p>Identifica um conjunto de elementos-chave para alcançar a sustentabilidade
                        das coleções digitais a longo-prazo.</p>
                     <p>Constata, a nível de planos de financiamento, a falta de incentivos para
                        impor modelos económicos sustentáveis, pelo que o financiamento da curadoria
                        digital continua a basear-se em projetos de curto prazo.</p>
                     <p>Defende que, em termos de custos de risco, a incerteza, a imprevisibilidade
                        e a ameaça de ocorrência podem ser tratadas por planos e orçamentos de
                        contingência, reservas estratégicas ou seguros para mitigar as perdas.</p>
                  </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>
                     <p>Sustentabilidade (continuação)</p>
                  </cell>
                  <cell><ref target="#poole2015">Poole (2015)</ref></cell>
                  <cell>
                     <p>Considera que as instituições tendem a dedicar uma ínfima parte dos seus
                        orçamentos à curadoria e que o financiamento não acompanha o crescimento dos
                        dados, pelo que os planos devem demonstrar liderança empresarial, propostas
                        de valor preciso, minimização de custos e exploração de fontes de receitas
                        variadas, assim como compromissos mensuráveis para prestação de contas. </p>
                     <p>A nível de planos de financiamento constata que embora os financiadores
                        identifiquem os resultados sustentáveis, muitas vezes negligenciam a
                        definição de os resultados acordados serem alcançados ou medidos.</p>
                     <p>Afirma que o desenvolvimento de modelos de negócio, bem como a colaboração
                        através de redes de preservação constituem preocupações cruciais no cálculo
                        de custos.</p>
                     <p>A explicitação dos riscos permite o desenvolvimento de uma abordagem que
                        justapõe risco com custos e benefícios.</p>
                  </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#wilson2013">Wilson &amp; Jeffreys (2013)</ref></cell>
                  <cell>Concluem que os modelos de negócios são melhor produzidos ao nível dos
                     componentes individuais, em vez de em termos de totalidade da
                     infraestrutura.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#suchodoletz2013">Suchodoletz et al. (2013)</ref></cell>
                  <cell>
                     <p>Exemplificam a ligação íntima da questão da partilha de custos com o
                        desenvolvimento de modelos de negócio, e a colaboração através de redes de
                        preservação no cálculo de custos. </p>
                     <p>Abordam a questão da utilidade da avaliação do potencial de absorção de um
                        serviço pelo público, relativamente à capacidade de planeamento e
                        desenvolvimento do modelo de negócio.</p>
                  </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#lee2016">Lee et al. (2016)</ref></cell>
                  <cell>
                     <p>Mencionam a partilha de custos pela cooperação interinstitucional para
                        poupar no investimento feito no âmbito da conformidade legal.</p>
                     <p>Ainda existem várias instituições de investigação científica que não têm em
                        consideração os custos nos seus planos para disponibilizar os dados de forma
                        sustentável.</p>
                  </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#wright2009">Wright et al. (2009)</ref></cell>
                  <cell>Abordam a modelação de custos de risco ligada à incerteza, à
                     imprevisibilidade e à ameaça de ocorrência.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Plano/Política de gestão de dados </cell>
                  <cell><ref target="#lee2016">Lee et al. (2016)</ref></cell>
                  <cell>Indicam que algumas instituições de investigação científica continuam a
                     mencionar de forma breve ou até a silenciar os custos monetários e
                     administrativos nos seus planos. Poucas instituições sugerem que os
                     investigadores deveriam consagrar os custos da gestão de dados nos seus
                     orçamentos. </cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#ayris2009">Ayris (2009)</ref></cell>
                  <cell>Advoga a escolha da dimensão adequada das atividades de preservação, que
                     precisam de ser suficientemente grandes para conseguirem responder aos
                     desafios, mas não tão grandes que modo a que o seu fracasso possa ser
                     catastrófico. Considera não haver substituto para uma organização flexível,
                     empenhada e dedicada em preservar um <term>corpus</term> de material. Esta
                     organização deve ser capaz de fazer escolhas e traçar estratégias para lidar
                     com problemas inesperados de todo o tipo. Se necessário, pode realizar triagens
                     e estabelecer compromissos.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#donnelly2011">Donnelly &amp; North (2011)</ref></cell>
                  <cell>Observam que a existência de uma abordagem única para o futuro das ciências
                     ou uma política de dados não específica não será produtiva e eficaz, e que as
                     políticas e a prestação de serviços de informação precisam de se aproximar das
                     comunidades de investigação.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#wilson2013">Wilson &amp; Jeffreys (2013)</ref></cell>
                  <cell>Afirmam que os investigadores não estão expostos aos custos reais das
                     soluções de gestão de dados (frequentemente subaproveitados), ao passo que,
                     quando estes serviços estão centralizados, os custos totais são visíveis e
                     desanimadores.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#delasalle2013">Delasalle (2013)</ref></cell>
                  <cell>Defende que os planos de gestão de dados devem corresponder às expectativas
                     dos cientistas e à sua área de estudo e também servir para calcular os custos
                     associados aos planos do projeto.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#rice2013">Rice et al. (2013)</ref></cell>
                  <cell>Consideram que um serviço gratuito no momento da utilização elimina uma das
                     principais barreiras para a boa curadoria e permite que os dados possam ser
                     guardados na infraestrutura adequada, em vez de uma infraestrutura escolhida em
                     função do menor custo.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Questões legais</cell>
                  <cell><ref target="#poole2015">Poole (2015)</ref></cell>
                  <cell>Defende que as suas exigências devem ser equilibradas pelas partes
                     interessadas, no âmbito da política.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#bachell2014">Bachell &amp; Barr (2014)</ref></cell>
                  <cell>Mencionam os direitos de propriedade intelectual em termos de
                     videojogos.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#barros2014">Barros (2014)</ref></cell>
                  <cell>Mencionam os direitos de propriedade intelectual em termos de conteúdo
                     jornalístico.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#lee2016">Lee et al. (2016)</ref></cell>
                  <cell>Referem a existência de obrigações legais por parte das instituições de
                     investigação científica financiada pelo governo dos EUA, devendo disponibilizar
                     os dados em acesso público gratuito, os quais devem ser detetáveis e
                     utilizáveis.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Tomada de decisão</cell>
                  <cell><ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor (2011)</ref></cell>
                  <cell>Identificam deliberações para os decisores políticos, investigadores e
                     comunidades de utilizadores sobre os riscos, os custos e os benefícios de uma
                     participação mais ampla antes e depois dos resultados serem produzidos.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell/>
                  <cell><ref target="#delasalle2013">Delasalle (2013)</ref></cell>
                  <cell>Defende o envolvimento dos investigadores no processo de tomada de decisão
                     sobre o que é mantido, onde e por quanto tempo.</cell>
               </row>
               <row role="data">
                  <cell>Política de gestão de preservação e acesso</cell>
                  <cell><ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al. (2013)</ref></cell>
                  <cell>Tecem considerações sobre as políticas de gestão de preservação e acesso
                     ligadas à certificação, que devem ser apoiada por um conjunto de ferramentas
                     metodológicas, incluindo descritivos, estudos de caso e modelos de custo para
                     fornecer orientações sobre o desenvolvimento das melhores práticas em política
                     de gestão e preservação de dados e infraestrutura para esses projetos.</cell>
               </row>
            </table>
            <p>FONTE: Elaboração dos autores, com base em <ref target="#akers2014">Akers &amp; Green
                  (2014)</ref>; <ref target="#ayris2009">Ayris (2009)</ref>; <ref
                  target="#bachell2014">Bachell &amp; Barr (2014)</ref>; <ref target="#barros2014"
                  >Barros (2014)</ref>; <ref target="#bicarregui2013">Bicarregui et al.
               (2013)</ref>; <ref target="#ccsds2002">CCSDS (2002)</ref>; <ref target="#corujo2016"
                  >Corujo, Silva &amp; Revez (2016)</ref>; <ref target="#currall2007">Currall et al.
                  (2007)</ref>; <ref target="#davies2007">Davies et al. (2007)</ref>; <ref
                  target="#dcc2004">DCC (2004)</ref>; <ref target="#delasalle2013">Delasalle
                  (2013)</ref>; <ref target="#donnelly2011">Donnelly &amp; North (2011)</ref>; <ref
                  target="#dürr2008">Dürr et al. (2008)</ref>; <ref target="#evans2014">Evans &amp;
                  Moore (2014)</ref>; <ref target="#faria2012">Faria &amp; Ferreira (2012)</ref>;
                  <ref target="#kejser2011">Kejser et al. (2011)</ref>; <ref target="#kilbride2014"
                  >Kilbride &amp; Norris (2014)</ref>; <ref target="#lee2016">Lee et al.
                  (2016)</ref>; <ref target="#machado2015">Machado (2015)</ref>; <ref
                  target="#minor2010">Minor et al. (2010)</ref>; <ref target="#poole2015">Poole
                  (2015)</ref>; <ref target="#queiroz2013">Queiroz (2013)</ref>; <ref
                  target="#rice2013">Rice et al. (2013)</ref>; <ref target="#rosenthal2013"
                  >Rosenthal &amp; Vargas (2013)</ref>; <ref target="#rusbridge2007">Rusbridge &amp;
                  Ross (2007)</ref>; <ref target="#santos2014">Santos (2014)</ref>; <ref
                  target="#saraiva2015">Saraiva &amp; Quaresma (2015)</ref>; <ref
                  target="#sayão2012">Sayão &amp; Sales (2012)</ref>; <ref target="#suchodoletz2013"
                  >Suchodoletz et al. (2013)</ref>; <ref target="#whyte2011">Whyte &amp; Pryor
                  (2011)</ref>; <ref target="#wilson2013">Wilson &amp; Jeffreys (2013)</ref>; <ref
                  target="#wright2009">Wright et al. (2009)</ref>. </p>
         </div>
      </body>

   </text>
   <text xml:lang="en" type="translation_stub">
                <!-- Use "translation_stub" <noif only the abstract and possibly a short summary is translated. Use "translation" if the entire article has been translated. -->
                <!-- @resp for the translation is a pointer to xml:id of <dhq:translatorInfo> -->
                <front>
            <dhq:abstract xml:lang="en">
            <p>Introduction - Regarding the concerns that prompted the emergence of digital
               curation, this study takes as an example the context of the production of large
               volumes of scientific information, which requires approaches that ensure its
               maintenance, reuse and valorization, considering its cost.</p>
            <p>Objectives - It is intended to discuss the relevant issues regarding the costs of
               digital curation and to develop a framework model proposal for the analysis of costs
               in digital curation, including projects of a more practical nature. This means
               addressing the concept definition and the issue of costs, based on studies related to
               cost models. </p>
            <p>Methodology - A literature review was carried out, contextualizing the issue of costs
               within digital curation, with data collected from <title rend="italic">Biblioteca do
                  Conhecimento Online</title> – B-On (Online Knowledge Library) and <title
                  rend="italic">Repositórios Científicos de Acesso Aberto de Portugal</title> –
               RCAAP (Scientific Open Access Repository of Portugal) as research literature sources.
               Then, a framework model scheme was developed based on the categories identified using
               the Constant Comparative Method, some related to the <title rend="italic">Open
                  Archival Information System</title> (OAIS) Reference Model and to the <title
                  rend="italic">Digital Curation Centre</title> (DCC) Life Cycle. This allowed the
               development of a content analysis of the perceptions collected from different
               authors, resulting in memos, of which this text is a summary.</p>
            <p>Results / Conclusion - It is proposed a systematization of digital curation issues,
               which constitutes a framework model considered relevant for the analysis of costs in
               digital curation, including practical projects, which interconnects the DCC Life
               Cycle view of the digital object curation to the OAIS Reference Model approach, in a
               transversal logic seized by the cost models and plan/data management policies. It is
               concluded that a paradigm shift is occurring from a black-box perspective to another
               one that identifies costs and attempts to standardise predictive models for
               institutional use with the aim of promoting transparency, accountability, and
               capturing the interest of potential funding providers. </p>
         </dhq:abstract>


                      <dhq:teaser>
                      	<p>Interconnecting the Digital Curation Centre Life Cycle view 
                      		of the digital object curation to the OAIS Reference Model approach.</p>
                    </dhq:teaser>
                </front>
                <body>
                    <div>
                        <head>Note on Translation</head>
                        <!-- This boilerplate paragraph describes DHQ's translation practices. If there is no full translation, this paragraph should be left in place. If the article is fully translated, this paragraph can be deleted (it is essentially a stand-in in cases where no full translation is provided). -->
                        <p>For articles in languages other than English, DHQ provides an
                            English-language abstract to support searching and discovery, and to
                            enable those not fluent in the article's original language to get a
                            basic understanding of its contents. In many cases, machine translation
                            may be helpful for those seeking more detailed access. While DHQ does
                            not typically have the resources to translate articles in full, we
                            welcome contributions of effort from readers. If you are interested in
                            translating any article into another language, please contact us at
                            editors@digitalhumanities.org and we will be happy to work with you.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>

</group>
      <back>
         <listBibl>
            <bibl xml:id="project4c2013" label="4C Project 2013">4C Project 2013, <title
                  rend="italic">4C Project Glossary</title>, 4C Project - Colaboration to Clarify
               the Costs of Curation. Glossary, viewed 4 March 2019, <ref
                  target="http://www.4cproject.eu/community-resources/glossary/"
                  >http://www.4cproject.eu/community-resources/glossary/</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="abbott2008" label="Abbott 2008">Abbott, D 2008, <title rend="italic">DCC
                  Briefing Paper: What is digital curation?</title>, Digital Curation Centre,
               Edinburgo.</bibl>
            <bibl xml:id="akers2014" label="Akers and Green 2014">Akers, K &amp; Green, J 2014,
                  <title rend="quotes">Towards a Symbiotic Relationship Between Academic Libraries
                  and Disciplinary Data Repositories: A Dryad and University of Michigan Case
                  Study</title>, <title rend="italic">International Journal of Digital
                  Curation</title>, vol. 9, no. 1, pp. 119–131.</bibl>
            <bibl xml:id="atkins2003" label="Atkins 2003">Atkins, DE 2003, <title rend="italic"
                  >Revolutionizing science and engineering through cyberinfrastructure: report of
                  the National Science Foundation Blue-Ribbon Advisory Panel on
                  Cyberinfrastructure</title>, National Science Foundation, Arlington, VA.</bibl>
            <bibl xml:id="ayris2009" label="Ayris 2009">Ayris, P 2009, <title rend="quotes">LIBER’s
                  Involvement in Supporting Digital Preservation in Member Libraries</title>, <title
                  rend="italic">Liber Quarterly: The Journal of European Research Libraries</title>,
               vol. 19, no. 1, pp. 22–43.</bibl>
            <bibl xml:id="bachell2014" label="Bachell and Barr 2014">Bachell, A &amp; Barr, M 2014,
                  <title rend="quotes">Video Game Preservation in the UK: A Survey of Records
                  Management Practices</title>, <title rend="italic">International Journal of
                  Digital Curation Volume</title>, vol. 9, no. 2, pp. 139–170.</bibl>
            <bibl xml:id="bardin2011" label="Bardin 2011">Bardin, L 2011, <title rend="italic"
                  >Análise de Conteúdo</title>, Edições 70, São Paulo.</bibl>
            <bibl xml:id="barros2014" label="Barros 2014">Barros, N 2014, <title rend="quotes"
                  >Apropriação da curadoria na web por uma empresa de mídia tradicional : um caso de
                  convergência entre narrativa e banco de dados</title>, Unicamp, Campinas.</bibl>
            <bibl xml:id="beagrie2006" label="Beagrie 2006">Beagrie, N 2006, <title rend="quotes"
                  >Digital Curation for Science, Digital Libraries, and Individuals</title>, <title
                  rend="italic">International Journal of Digital Curation, Vol 1, Iss 1, Pp 3-16
                  (2006)</title>, no. 1, p. 3.</bibl>
            <bibl xml:id="beagrie2002" label="Beagrie and Pothen 2002">Beagrie, N &amp; Pothen, P
               2002, <title rend="quotes">Digital Curation: Digital Archives, Libraries and
                  e-Science Seminar</title>, <title rend="italic">Ariadne</title>, no. 30, viewed 14
               March 2018, <ref target="http://www.ariadne.ac.uk/issue30/digital-curation"
                  >http://www.ariadne.ac.uk/issue30/digital-curation</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="benardou2010" label="Benardou et al. 2010">Benardou, A, Constantopoulos,
               P, Dallas, C &amp; Gavrilis, D 2010, <title rend="quotes">Understanding the
                  Information Requirements of Arts and Humanities Scholarship</title>, <title
                  rend="italic">International Journal of Digital Curation</title>, vol. 5, no. 1,
               pp. 18–33.</bibl>
            <bibl xml:id="bicarregui2013" label="Bicarregui et al. 2013">Bicarregui, J, Gray, N,
               Henderson, R, Jones, R, Lambert, S &amp; Matthews, B 2013, <title rend="quotes">Data
                  Management and Preservation Planning for Big Science</title>, <title rend="italic"
                  >International Journal of Digital Curation</title>, vol. 8, no. 1, pp.
               29–41.</bibl>
            <bibl xml:id="borgman2007" label="Borgman 2007">Borgman, CL 2007, <title rend="italic"
                  >Scholarship in the digital age: information, infrastructure, and the
                  Internet</title>, MIT Press, Cambridge, Mass.</bibl>
            <bibl xml:id="borgman2015" label="Borgman 2015">― 2015, <title rend="italic">Big data,
                  little data, no data: scholarship in the networked world</title>, The MIT Press,
               Cambridge, Massachusetts.</bibl>
            <bibl xml:id="borgmanetal2007" label="Borgman et al. 2007">Borgman, CL, Wallis, JC &amp;
               Enyedy, N 2007, <title rend="quotes">Little science confronts the data deluge:
                  habitat ecology, embedded sensor networks, and digital libraries</title>, <title
                  rend="italic">International Journal on Digital Libraries</title>, vol. 7, no. 1–2,
               pp. 17–30.</bibl>
            <bibl xml:id="buckland2011" label="Buckland 2011">Buckland, M 2011, <title rend="quotes"
                  >Data Management as Bibliography</title>, <title rend="italic">Bulletin of the
                  American Society for Information Science &amp; Technology</title>, vol. 37, no. 6,
               pp. 34–37.</bibl>
            <bibl xml:id="ccsds2002" label="CCSDS 2002">CCSDS 2002, <title rend="quotes">Reference
                  Model for an Open Archival Information System (OAIS)</title>, viewed 16 June 2016,
                  <ref target="http://nssdc.gsfc.nasa.gov/nost/isoas/us19/650x0_20010226rl.pdf"
                  >http://nssdc.gsfc.nasa.gov/nost/isoas/us19/650x0_20010226rl.pdf</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="constantopoulos2009" label="Constantopoulos et al. 2009">Constantopoulos,
               P, Dallas, C, Androutsopoulos, I, Angelis, S, Deligiannakis, A, Gavrilis, D, Kotidis,
               Y &amp; Papatheodorou, C 2009, ‘DCC&amp;U: An Extended Digital Curation Lifecycle
               Model’, <title rend="italic">International Journal of Digital Curation</title>, vol.
               4, no. 1, pp. 34–45.</bibl>
            <bibl xml:id="corujo2015" label="Corujo 2015">Corujo, L 2015, <title rend="quotes"
                  >Repositórios digitais e confiança: um exemplo de prevenção digital: o
                  RODA</title>, Dissertação de Mestrado, Faculdade de Letras da Univerdidade de
               Lisboa, Lisboa, viewed 25 January 2018, <ref
                  target="http://repositorio.ul.pt/handle/10451/18109"
                  >http://repositorio.ul.pt/handle/10451/18109</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="corujo2016" label="Corujo et al. 2016">Corujo, L, Silva, CG da &amp;
               Revez, J 2016, <title rend="quotes">Digital Curation and Costs: Approaches and
                  Perceptions</title>, in <title rend="italic">TEEM’16 Proceedings</title>, ACM, pp.
               277–284.</bibl>
            <bibl xml:id="cragin2010" label="Cragin et al. 2010">Cragin, MH, Palmer, CL, Carlson, JR
               &amp; Witt, M 2010, <title rend="quotes">Data sharing, small science and
                  institutional repositories</title>, <title rend="italic">Philosophical
                  Transactions of the Royal Society A: Mathematical, Physical and Engineering
                  Sciences</title>, vol. 368, no. 1926, pp. 4023–4038.</bibl>
            <bibl xml:id="cruzmundet2015" label="Cruz Mundet and Díez Carrera 2015">Cruz Mundet, JR
               &amp; Díez Carrera, C 2015, <title rend="quotes">El cálculo de costes de la
                  preservación digital: un análisis de modelos</title>, <title rend="italic">Anales
                  de Documentación</title>, vol. 18, no. 2, viewed 16 June 2016, <ref
                  target="http://revistas.um.es/analesdoc/article/view/228411"
                  >http://revistas.um.es/analesdoc/article/view/228411</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="currall2007" label="Currall et al. 2007">Currall, J, Johnson, C &amp;
               McKinney, P 2007, <title rend="quotes">The world is all grown digital.... How shall a
                  man persuade management what to do in such times?</title>, <title rend="italic"
                  >International Journal of Digital Curation</title>, vol. 2, no. 1, pp.
               12–28.</bibl>
            <bibl xml:id="dallas2016" label="Dallas 2016">Dallas, C 2016, <title rend="quotes"
                  >Digital Curation beyond the <q>wild frontier</q>: a Pragmatic Approach</title>,
                  <title rend="italic">Archival Science</title>, no. 16, pp. 421–457.</bibl>
            <bibl xml:id="dallas2009" label="Dallas and Doorn 2009">Dallas, C &amp; Doorn, P 2009,
                  <title rend="quotes">Report on the Workshop on Digital Curation in the Human
                  Sciences at ECDL 2009</title>, <title rend="italic">D-Lib Magazine</title>, vol.
               15, no. 11/12.</bibl>
            <bibl xml:id="davies2007" label="Davies et al. 2007">Davies, R, Ayris, P, McLeod, R,
               Shenton, H &amp; Wheatly, P 2007, <title rend="quotes">How much does it cost? The
                  LIFE Project - Costing Models for Digital Curation and Preservation</title>,
                  <title rend="italic">Liber Quarterly: The Journal of European Research
                  Libraries</title>, vol. 17, no. 3/4.</bibl>
            <bibl xml:id="dcc2004" label="DCC 2004">DCC 2004, <title rend="italic">DCC Curation
                  Lifecycle Model</title>, DCC Curation Lifecycle Model, viewed 12 March 2018, <ref
                  target="http://www.dcc.ac.uk/resources/curation-lifecycle-model"
                  >http://www.dcc.ac.uk/resources/curation-lifecycle-model</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="dcc2014" label="DCC 2014">― 2014, <title rend="italic">Cost Model for
                  Digital Preservation</title>, DCC Resources - Cost Model for Digital Preservation,
               viewed 5 March 2019, <ref
                  target="http://www.dcc.ac.uk/resources/external/cost-model-digital-preservation"
                  >http://www.dcc.ac.uk/resources/external/cost-model-digital-preservation</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="delasalle2013" label="Delasalle 2013">Delasalle, J 2013, <title
                  rend="quotes">Research Data Management at the University of Warwick: recent steps
                  towards a joined-up approach at a UK university.</title>, <title rend="italic"
                  >Libreas Library Ideas</title>, vol. 9, no. 2, pp. 97–105.</bibl>
            <bibl xml:id="dillon2013" label="Dillon 2013">Dillon, C 2013, <title rend="quotes">The
                  Research Library as Digital Curator at Virginia Tech.</title>, <title
                  rend="italic">College Undergraduate Libraries</title>, vol. 20, no. 2, pp.
               232–238.</bibl>
            <bibl xml:id="donnelly2010" label="Donnelly et al. 2010">Donnelly, M, Jones, S &amp;
               Pattenden-Fail, J 2010, <title rend="quotes">DMP Online: The Digital Curation
                  Centre’s Web-based Tool for Creating, Maintaining and Exporting Data Management
                  Plans</title>, <title rend="italic">International Journal of Digital
                  Curation</title>, vol. 5, no. 1, pp. 187–193.</bibl>
            <bibl xml:id="donnelly2011" label="Donnelly and North 2011">Donnelly, M &amp; North, R
               2011, <title rend="quotes">The Milieu and the MESSAGE: Talking to Researchers about
                  Data Curation Issues in a Large and Diverse e-Science Project</title>, <title
                  rend="italic">International Journal of Digital Curation</title>, vol. 6, no. 1,
               pp. 32–44.</bibl>
            <bibl xml:id="dürr2008" label="Dürr et al. 2008">Dürr, R, Meer, K, Luxemburg, W &amp;
               Dekker, R 2008, <title rend="quotes">Dataset Preservation for the Long Term: Results
                  of the DareLux Project</title>, <title rend="italic">International Journal of
                  Digital Curation</title>, vol. 3, no. 1, pp. 29–43.</bibl>
            <bibl xml:id="edmond2015" label="Edmond and Garnet 2015">Edmond, J &amp; Garnet, V 2015,
                  <title rend="quotes">APIs and Researchers: The Emperor’s New Clothes?</title>,
                  <title rend="italic">International Journal of Digital Curation</title>, vol. 10,
               no. 1, pp. 287–297.</bibl>
            <bibl xml:id="edwards2010" label="Edwards 2010">Edwards, PN 2010, <title rend="italic">A
                  vast machine: computer models, climate data, and the politics of global
                  warming</title>, MIT Press, Cambridge, Mass.</bibl>
            <bibl xml:id="edwards2007" label="Edwards et al. 2007">Edwards, PN, Jackson, SJ, Bowker,
               GC &amp; Knobel, CP 2007, <title rend="italic">Understanding Infrastructure:
                  Dynamics, Tensions, and Design</title>, University of Michigan, Ann Arbor, viewed
               9 March 2019, <ref target="http://hdl.handle.net/2027.42/49353"
                  >http://hdl.handle.net/2027.42/49353</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="edwards2011" label="Edwards et al. 2011">Edwards, PN, Mayernik, MS,
               Batcheller, AL, Bowker, GC &amp; Borgman, CL 2011, <title rend="quotes">Science
                  friction: Data, metadata, and collaboration</title>, <title rend="italic">Social
                  Studies of Science</title>, vol. 41, no. 5, pp. 667–690.</bibl>
            <bibl xml:id="evans2014" label="Evans and Moore 2014">Evans, T &amp; Moore, R 2014,
                  <title rend="quotes">The Use of PDF/A in Digital Archives: Study from
                  Archaeology</title>, <title rend="italic">International Journal of Digital
                  Curation</title>, vol. 9, no. 2, pp. 123–138.</bibl>
            <bibl xml:id="faria2012" label="Faria and Ferreira 2012">Faria, L &amp; Ferreira, M
               2012, <title rend="quotes">Plataforma de colaboração para custear a curadoria
                  digital</title>, paper presented at 12.o Congresso Nacional BAD, Évora,
               APBAD.</bibl>
            <bibl xml:id="faria2015" label="Faria and Ferreira 2015">Faria, L &amp; Ferreira, M
               2015, <title rend="quotes">Plataforma de colaboração para custear a curadoria
                  digital</title>, in <title rend="italic">12</title>o<title rend="italic">
                  Congresso Nacional BAD, 2015</title>, Associação Portuguesa de Bibliotecários,
               Arquivistas e Documentalistas (APBAD), viewed 27 January 2018, <ref
                  target="http://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/37858"
                  >http://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/37858</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="ferreira2014" label="Ferreira et al. 2014">Ferreira, M, Faria, L &amp;
               Silva, H 2014, <title rend="italic">D2. 1: baseline study of stakeholder &amp;
                  stakeholder initiatives</title>, 4C Project, viewed 16 June 2016, <ref
                  target="http://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/30903"
                  >http://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/30903</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="ferreira2012" label="Ferreira et al. 2012">Ferreira, M, Saraiva, R &amp;
               Rodrigues, E 2012, <title rend="italic">Estado da arte em preservação
               digital</title>, Universidade do Minho, Braga.</bibl>
            <bibl xml:id="flick2018" label="Flick 2018">Flick, U 2018, <title rend="italic">Doing
                  grounded theory</title>, U Flick (ed.), 2nd edition, The SAGE qualitative research
               kit, SAGE, Los Angeles London New Delhi Singapore Washington, DC Melbourne.</bibl>
            <bibl xml:id="foster2013" label="Foster et al. 2013">Foster, I, Borgman, CL &amp;
               Heidorn, PB 2013, <title rend="italic">Empowering Long Tail Research</title>, viewed
               9 March 2019, <ref target="https://sites.google.com/site/ieltrconcept/"
                  >https://sites.google.com/site/ieltrconcept/</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="glaser1965" label="Glaser 1965">Glaser, BG 1965, <title rend="quotes">The
                  Constant Comparative Method of Qualitative Analysis</title>, <title rend="italic"
                  >Social Problems</title>, vol. 12, no. 4, pp. 436–445.</bibl>
            <bibl xml:id="heidorn2011" label="Heidorn 2011">Heidorn, PB 2011, <title rend="quotes"
                  >The Emerging Role of Libraries in Data Curation and E-science</title>, <title
                  rend="italic">Journal of Library Administration</title>, vol. 51, no. 7/8, pp.
               662–672.</bibl>
            <bibl xml:id="hey2005" label="Hey and Trefethen 2005">Hey, T &amp; Trefethen, AE 2005,
                  <title rend="quotes">Cyberinfrastructure for e-Science</title>, <title
                  rend="italic">Science</title>, vol. 308, no. 5723, pp. 817–821.</bibl>
            <bibl xml:id="higgins2011" label="Higgins 2011">Higgins, S 2011, <title rend="quotes"
                  >Digital Curation: The Emergence of a New Discipline</title>, <title rend="italic"
                  >The International Journal of Digital Curation</title>, vol. 6, no. 2, pp.
               78–88.</bibl>
            <bibl xml:id="kejser2011" label="Kejser et al. 2011">Kejser, U, Nielsen, A &amp;
               Thirifays, A 2011, <title rend="quotes">Cost Model for Digital Preservation: Cost of
                  Digital Migration</title>, <title rend="italic">International Journal of Digital
                  Curation</title>, vol. 6, no. 1, pp. 255–267.</bibl>
            <bibl xml:id="kejser2014" label="Kejser et al. 2014">Kejser, UB, Johansen, KHE,
               Thirifays, A, Nielsen, A, Wang, D, Strodl, S, Miksa, T, Davidson, J, McCann, P,
               Krupp, J &amp; Tjalsma, H 2014, <title rend="italic">D3.1 - Evaluation of Cost Models
                  and Needs &amp; Gaps Analysis. 4C Project</title>, report, 30 June, viewed 27
               January 2018, <ref
                  target="http://www.4cproject.eu/documents/D3.1_final_report_10May2014-v1.02.pdf"
                  >http://www.4cproject.eu/documents/D3.1_final_report_10May2014-v1.02.pdf</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="kilbride2014" label="Kilbride and Norris 2014">Kilbride, W &amp; Norris, S
               2014, <title rend="quotes">Collaborating to Clarify the Cost of Curation</title>,
                  <title rend="italic">New Review of Information Networking</title>, vol. 19, no. 1,
               pp. 44–49.</bibl>
            <bibl xml:id="laney2001" label="Laney 2001">Laney, D 2001, <title rend="italic">3D Data
                  Management: Controlling Data Volume, Velocity, and Variety</title>, February, META
               Group, viewed 9 March 2019, <ref
                  target="https://blogs.gartner.com/doug-laney/files/2012/01/ad949-3D-Data-Management-Controlling-Data-Volume-Velocity-and-Variety.pdf"
                  >https://blogs.gartner.com/doug-laney/files/2012/01/ad949-3D-Data-Management-Controlling-Data-Volume-Velocity-and-Variety.pdf</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="lee2016" label="Lee et al. 2016">Lee, CA, Allard, S, McGovern, N &amp;
               Bishop, A 2016, <title rend="quotes">Open Data Meets Digital Curation: An
                  Investigation of Practices and Needs</title>, <title rend="italic">International
                  Journal of Digital Curation</title>, vol. 11, no. 2, pp. 115–125.</bibl>
            <bibl xml:id="lee2011" label="Lee and Tibbo 2011">Lee, CA &amp; Tibbo, H 2011, <title
                  rend="quotes">Where’s the archivist in digital curation? Exploring the
                  possibilities through a matrix of knowledge and skills</title>, <title
                  rend="italic">Archivaria</title>, vol. 72, no. Fall 2011, pp. 123–168.</bibl>
            <bibl xml:id="macdonald2003" label="Macdonald and Lord 2003">Macdonald, A &amp; Lord, P
               2003, <title rend="italic">Digital Data Curation Task Force Report of the Task Force
                  Strategy Discussion Day</title>, Digital Archiving Consultancy, London, p. 18,
               viewed 14 March 2018, <ref
                  target="https://www.webarchive.org.uk/wayback/archive/20140616043831/http://www.jisc.ac.uk/uploaded_documents/CurationTaskForceFinal1.pdf"
                  >https://www.webarchive.org.uk/wayback/archive/20140616043831/http://www.jisc.ac.uk/uploaded_documents/CurationTaskForceFinal1.pdf</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="machado2015" label="Machado 2015">Machado, D 2015, <title rend="quotes"
                  >Dados de pesquisa em repositório institucional: o caso do Edinburgh
                  DataShare</title>, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre.</bibl>
            <bibl xml:id="machadoetal2015" label="Machado et al. 2015">Machado, H, Soares, P &amp;
               Silva, T 2015, <title rend="quotes">Em busca duma anamnese universitária: a
                  materialização do arquivo do ISSSL na Internet</title>, paper presented at 12.o
               Congresso Nacional BAD, Évora, APBAD.</bibl>
            <bibl xml:id="manyika2013" label="Manyika et al. 2013">Manyika, J, Chui, M, Farrell, D,
               Kuiken, SV, Groves, P &amp; Doshi, EA 2013, <title rend="italic">Open data: Unlocking
                  innovation and performance with liquid information</title>, McKinsey &amp;
               Company, viewed 9 March 2019, <ref
                  target="https://www.mckinsey.com/business-functions/digital-mckinsey/our-insights/open-data-unlocking-innovation-and-performance-with-liquid-information"
                  >https://www.mckinsey.com/business-functions/digital-mckinsey/our-insights/open-data-unlocking-innovation-and-performance-with-liquid-information</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="mayer-schonberger2013" label="Mayer-Schonberger and Cukier 2013"
               >Mayer-Schonberger, V &amp; Cukier, K 2013, <title rend="italic">Big data: la
                  revolución de los datos masivos</title>, Turner, Madrid.</bibl>
            <bibl xml:id="minor2010" label="Minor et al. 2010">Minor, D, Sutton, D, Kozbial, A,
               Westbrook, B, Burek, M &amp; Smorul, M 2010, <title rend="quotes">Chronopolis Digital
                  Preservation Network</title>, <title rend="italic">International Journal of
                  Digital Curation</title>, vol. 5, no. 1, pp. 119–133.</bibl>
            <bibl xml:id="molloy2011" label="Molloy 2011">Molloy, JC 2011, <title rend="quotes">The
                  Open Knowledge Foundation: Open Data Means Better Science</title>, <title
                  rend="italic">PLoS Biology</title>, vol. 9, no. 12, pp. 1–4.</bibl>
            <bibl xml:id="mundet2015" label="Mundet and Carrera 2015">Mundet, JRC &amp; Carrera, CD
               2015, <title rend="quotes">El cálculo de costes de la preservación digital: un
                  análisis de modelos</title>, <title rend="italic">Anales de Documentación</title>,
               vol. 18, no. 2, viewed 27 January 2018, <ref
                  target="http://revistas.um.es/analesdoc/article/view/228411"
                  >http://revistas.um.es/analesdoc/article/view/228411</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="murray-rust2008" label="Murray-Rust 2008">Murray-Rust, P 2008, <title
                  rend="quotes">Open Data in Science</title>, <title rend="italic">Serials
                  Review</title>, vol. 34, no. 1, pp. 52–64.</bibl>
            <bibl xml:id="murray-rust2004" label="Murray-Rust and Rzepa 2004">Murray-Rust, P &amp;
               Rzepa, HS 2004, <title rend="quotes">The Next Big Thing: From Hypermedia to
                  Datuments</title>, <title rend="italic">Journal of Digital Information</title>,
               vol. 5, no. 1, viewed 9 March 2019, <ref
                  target="https://journals.tdl.org/jodi/index.php/jodi/article/view/130"
                  >https://journals.tdl.org/jodi/index.php/jodi/article/view/130</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="ogburn2010" label="Ogburn 2010">Ogburn, JL 2010, <title rend="quotes">The
                  Imperative for Data Curation</title>, <title rend="italic">portal: Libraries and
                  the Academy</title>, vol. 10, no. 2, pp. 241–246.</bibl>
            <bibl xml:id="odc2013" label="Open Data Commons 2013">
               <title rend="italic">Open Data Commons</title> 2013, Open Data Commons, viewed 9
               March 2019, <ref target="https://opendatacommons.org/"
                  >https://opendatacommons.org/</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="ocde2007" label="OCDE 2007">Organização para a Cooperação e
               Desenvolvimento Económico 2007, <title rend="italic">OECD Principles and Guidelines
                  for Access to Research Data from Public Funding</title>, OCDE, viewed 9 March
               2019, <ref target="http://www.oecd.org/sti/inno/38500813.pdf"
                  >http://www.oecd.org/sti/inno/38500813.pdf</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="oed" label="OED n.d.">
               <title rend="italic">Oxford English Dictionary</title> n.d., viewed 9 March 2019,
                  <ref target="http://www.oed.com/"> http://www.oed.com/</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="poole2013" label="Poole 2013">Poole, AH 2013, <title rend="quotes">Now is
                  the Future Now? The Urgency of Digital Curation in the Digital Humanities</title>,
                  <title rend="italic">Digital Humanities Quarterly</title>, vol. 007, no. 2.</bibl>
            <bibl xml:id="poole2015" label="Poole 2015">― 2015, <title rend="quotes">How has your
                  science data grown? Digital curation and the human factor: a critical literature
                  review</title>, <title rend="italic">Archival Science</title>, vol. 15, no. 1, pp.
               101–139.</bibl>
            <bibl xml:id="price1963" label="Price 1963">Price, DJ de S 1963, <title rend="italic"
                  >Little science, big science</title>, George B. Pegram lectures, Columbia
               University Press, New York.</bibl>
            <bibl xml:id="queiroz2013" label="Queiroz 2013">Queiroz, B 2013, <title rend="quotes">A
                  preservação da informação na Universidade Federal de Goiás: uma proposta de
                  curadoria digital</title>, Universidade Federal de Goiás, Goiâna.</bibl>
            <bibl xml:id="ramos2012" label="Ramos 2012">Ramos, D 2012, <title rend="quotes"
                  >Anotações para a compreensão da atividade do “curador de informação
                  digital</title>, in E Correa (ed.), <title rend="italic">Curadoria Digital e o
                  Campo da Comunicação</title>, ECA-USP, São Paulo, pp. 11–21, viewed 16 June 2016,
                  <ref target="https://issuu.com/grupo-ecausp.com/docs/ebook_curadoria_digital_usp"
                  >https://issuu.com/grupo-ecausp.com/docs/ebook_curadoria_digital_usp</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="rice2013" label="Rice et al. 2013">Rice, R, Ekmekcioglu, Ç, Haywood, J,
               Jones, S, Lewis, S, Macdonald, S &amp; Weir, T 2013, <title rend="quotes"
                  >Implementing the Research Data Management Policy: University of Edinburgh
                  Roadmap</title>, <title rend="italic">International Journal of Digital
                  Curation</title>, vol. 8, no. 2, pp. 194–204.</bibl>
            <bibl xml:id="rodrigues2015" label="Rodrigues et al. 2015">Rodrigues, A, Barbedo, F,
               Runa, L &amp; Sant’Ana, M 2015, <title rend="italic">Continuidade digital: relatório
                  final do projecto</title>, DGLAB, Lisboa.</bibl>
            <bibl xml:id="rosenthal2013" label="Rosenthal and Vargas 2013">Rosenthal, D &amp;
               Vargas, D 2013, <title rend="quotes">Distributed Digital Preservation in the
                  Cloud</title>, <title rend="italic">International Journal of Digital
                  Curation</title>, vol. 8, no. 1, pp. 107–119.</bibl>
            <bibl xml:id="rs2012" label="RS PSU 2012">Royal Society (Reino Unido) &amp; Policy
               Studies Unit 2012, <title rend="italic">Science as an open enterprise.</title>,
               viewed 9 March 2019, <ref
                  target="https://royalsociety.org/~/media/Royal_Society_Content/policy/projects/sape/2012-06-20-SAOE.pdf"
                  >https://royalsociety.org/~/media/Royal_Society_Content/policy/projects/sape/2012-06-20-SAOE.pdf</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="rusbridge2007" label="Rusbridge and Ross 2007">Rusbridge, A &amp; Ross, S
               2007, <title rend="quotes">The UK LOCKSS Pilot Programme: A Perspective from the
                  LOCKSS Technical Support Service</title>, <title rend="italic">International
                  Journal of Digital Curation</title>, vol. 2, no. 2, pp. 111–122.</bibl>
            <bibl xml:id="santos2014" label="Santos 2014">Santos, T 2014, <title rend="quotes"
                  >Curadoria Digital: o conceito no período de 2000 a 2013</title>, Universidade de
               Brasília, Brasília.</bibl>
            <bibl xml:id="saraiva2015" label="Saraiva and Quaresma 2015">Saraiva, P &amp; Quaresma,
               P 2015, <title rend="quotes">Bibliotecas Universitárias: tendências, modelos e
                  competências</title>, paper presented at 12.o Congresso Nacional BAD, Évora,
               APBAD.</bibl>
            <bibl xml:id="sayão2012" label="Sayão and Sales 2012">Sayão, L &amp; Sales, L 2012,
                  <title rend="quotes">Curadoria digital: um novo patamar para preservação de dados
                  digitais de pesquisa</title>, <title rend="italic">Informação &amp; Sociedade:
                  Estudos (I&amp;S)</title>, vol. 22, no. 3, pp. 179–191.</bibl>
            <bibl xml:id="schroeder2014" label="Schroeder 2014">Schroeder, R 2014, <title
                  rend="quotes">Big Data: Towards a More Scientific Social Science and
                  Humanities?</title>, in M Graham, WH Dutton &amp; M Castells (eds), <title
                  rend="italic">Society and the internet: how networks of information and
                  communication are changing our lives</title>, First edition, Oxford University
               Press, Oxford ; New York, NY.</bibl>
            <bibl xml:id="strasser2014" label="Strasser et al. 2014">Strasser, C, Abrams, S &amp;
               Cruse, P 2014, <title rend="quotes">DMPTool 2:Expanding Functionality for Better Data
                  Management Planning</title>, <title rend="italic">International Journal of Digital
                  Curation</title>, vol. 9, no. 1, pp. 324–330.</bibl>
            <bibl xml:id="suchodoletz2013" label="Suchodoletz et al. 2013">Suchodoletz, D, Rechert,
               K &amp; Valizada, I 2013, <title rend="quotes">Towards Emulation-as-a-Service: Cloud
                  Services for Versatile Digital Object Access</title>, <title rend="italic"
                  >International Journal of Digital Curation</title>, vol. 8, no. 1, pp.
               131–142.</bibl>
            <bibl xml:id="taper2004" label="Taper and Lele 2004">Taper, ML &amp; Lele, S (eds) 2004,
                  <title rend="quotes">Models of Scientific Inquiry and Statistical Practice:
                  Implications for the Structure of Scientific Knowledge</title>, in <title
                  rend="italic">The nature of scientific evidence: statistical, philosophical, and
                  empirical considerations</title>, University of Chicago Press, Chicago, pp.
               17–51.</bibl>
            <bibl xml:id="thibodeau2002" label="Thibodeau 2002">Thibodeau, K 2002, <title
                  rend="quotes">Overview of technological approaches to digital preservation and
                  challenges in coming years</title>, in Council on Library and Information
               Resources &amp; Institute for Information Science (eds), <title rend="italic">The
                  state of digital preservation: an international perspective ; conference
                  proceedings, Documentation Abstracts, Inc. Institutes for Information Science,
                  Washington, D.C., April 24-25, 2002</title>, CLIR, Washington, D.C, viewed 5
               February 2019, <ref
                  target="http://www.clir.org/pubs/reports/reports/pub107/pub107.pdf"
                  >http://www.clir.org/pubs/reports/reports/pub107/pub107.pdf</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="unsworth2006" label="Unsworth et al. 2006">Unsworth, J, Courant, P,
               Fraser, S, Goodchild, M, Hedstrom, M, Henry, C, Kaufman, PB, McGann, J, Rosenzweig, R
               &amp; Zuckerman, B 2006, <title rend="italic">Our Cultural Commonwealth: The report
                  of the American Council of Learned Societies Commission on Cyberinfrastructure for
                  the Humanities and Social Sciences</title>, text, 13 December, ACLS: New York,
               viewed 9 March 2019, <ref target="https://www.ideals.illinois.edu/handle/2142/189"
                  >https://www.ideals.illinois.edu/handle/2142/189</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="walters2011" label="Walters and Skinner 2011">Walters, T &amp; Skinner, K
               2011, <title rend="italic">New roles for new times: Digital curation for
                  preservation</title>, Association of Research Libraries, viewed 16 June 2016, <ref
                  target="https://vtechworks.lib.vt.edu/handle/10919/10183"
                  >https://vtechworks.lib.vt.edu/handle/10919/10183</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="waters1996" label="Waters and Garrett 1996">Waters, D &amp; Garrett, J
               1996, <title rend="italic">Preserving Digital Information. Report of the Task Force
                  on Archiving of Digital Information.</title>, CPA/RLG, viewed 16 June 2016, <ref
                  target="http://eric.ed.gov/?id=ED395602"
               >http://eric.ed.gov/?id=ED395602</ref>.</bibl>
            <bibl xml:id="weinberg1961" label="Weinberg 1961">Weinberg, AM 1961, <title
                  rend="quotes">Impact of Large-Scale Science on the United States: Big science is
                  here to stay, but we have yet to make the hard financial and educational choices
                  it imposes</title>, <title rend="italic">Science (New York, N.Y.)</title>, vol.
               134, no. 3473, pp. 161–164.</bibl>
            <bibl xml:id="whyte2011" label="Whyte and Pryor 2011">Whyte, A &amp; Pryor, G 2011,
                  <title rend="quotes">Open Science in Practice: Researcher Perspectives and
                  Participation</title>, <title rend="italic">International Journal of Digital
                  Curation Volume pp</title>, vol. 6, no. 1, pp. 199–213.</bibl>
            <bibl xml:id="wilson2013" label="Wilson and Jeffreys 2013">Wilson, J &amp; Jeffreys, P
               2013, <title rend="quotes">Towards a Unified University Infrastructure: The Data
                  Management Roll-Out at the University of Oxford</title>, <title rend="italic"
                  >International Journal of Digital Curation</title>, vol. 8, no. 1, pp.
               235–246.</bibl>
            <bibl xml:id="wright2009" label="Wright et al. 2009">Wright, R, Miller, A &amp; Addis, M
               2009, <title rend="quotes">The Significance of Storage in the “Cost of Risk” of
                  Digital Preservation</title>, <title rend="italic">International Journal of
                  Digital Curation</title>, vol. 4, no. 3, pp. 104–122.</bibl>
         </listBibl>
      </back>
</text>
</TEI>
