<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?>
<?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/"
    xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <!-- Author should supply the title and personal information-->
                <title type="article" xml:lang="sp">El Catálogo Colectivo de Marcas de Fuego.
                    Avatares para conformar su canon de autoridades</title>
                <!-- Add a <title> with appropriate @xml:lang for articles in languages other than English -->
                <dhq:authorInfo>
                    <!-- Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author -->
                    <dhq:author_name>Mercedes I. <dhq:family>Salomón
                        Salazar</dhq:family></dhq:author_name>
                    <dhq:affiliation>México - Biblioteca Histórica José María Lafragua; Benemérita
                        Universidad Autónoma de Puebla</dhq:affiliation>
                    <email>mercedes.salomon@correo.buap.mx</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Directora de la Biblioteca Histórica José María Lafragua de la Benemérita
                            Universidad Autónoma de Puebla (México). Licenciada en Humanidades y
                            Maestra en Diseño de la Información por la Universidad de las Américas,
                            Puebla (1989, 2020). Máster en Conservación y Restauración de Bienes
                            Muebles por el <title rend="italic">Istituto per l’Arte e il Restauro
                                Palazzo Spinelli</title> (Italia, 2003). Coordinadora del <title
                                rend="quotes">Catálogo Colectivo de Marcas de Fuego</title>. Temas
                            de investigación: la imprenta en Puebla, las Marcas de Fuego y la
                            Academia de Bellas Artes de Puebla.</p>
                        <p>Coautora con Andrew Green de <title rend="quotes">Las Marcas de Fuego:
                                propuesta de una metodología para su identificación</title> en el
                            libro: <title rend="italic">Leer en tiempos de la Colonia imprenta,
                                bibliotecas y lectores en América</title> (2010). <title
                                rend="quotes">Las <q>Marcas de Fuego</q>, una tipología más para el
                                estudio de procedencias</title> en <title rend="italic">Propiedad y
                                Uso. Exlibris, marcas de fuego, sellos y anotaciones
                                manuscritas</title> (2019). En prensa, el artículo <title
                                rend="quotes">Materialidad e imagen: caracterización y registro 3D
                                de un sello metálico de manufactura colonial usado para marcar
                                libros con fuego</title> en coautoría con José Luis Ruvalcaba Sil,
                            Alejandro Mitrani y Edgar Casanova en <title rend="italic">Del Ductus al
                                xml</title>.</p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:authorInfo>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <publisher>Association of Computers and the Humanities</publisher>

                <publisher>Association for Computers and the Humanities</publisher>
                <!-- This information will be completed at publication -->
                <idno type="DHQarticle-id">000502</idno>
                <idno type="volume"
                    ><!-- volume number, with leading zeroes as needed to make 3 digits: e.g. 006 --></idno>
                <idno type="issue"><!-- issue number, without leading zeroes: e.g. 2 --></idno>
                <date/>
                <dhq:articleType>article</dhq:articleType>
                <availability>
                    <cc:License rdf:about="http://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <p>This is the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
                    <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref
                            target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml"
                            >http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref></bibl>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
                    <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sp" extent="original"/>
                <!-- add <language> with appropriate @ident for any additional languages -->
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="#dhq_keywords">
                    <!-- Authors may suggest one or more keywords from the DHQ keyword list, visible at http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml; these may be supplemented or modified by DHQ editors -->
                    <list type="simple">
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="#authorial_keywords">
                    <!-- Authors may include one or more keywords of their choice -->
                    <list type="simple">
                        <item>Autoridades</item>
                        <item>authorities</item>
                        <item>procedencias</item>
                        <item>provenance</item>
                        <item>marcas de fuego</item>
                        <item>fire brands</item>
                        <item>normalización</item>
                        <item>standarization</item>
                        <item>bibliotecas conventuales</item>
                        <item>conventual libraries</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- Each change should include @who and @when as well as a brief note on what was done. -->
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <!-- If a translation is added to the original article, add an enclosing <text> and <group> element -->
    <text xml:lang="sp" type="original">
        <front>
            <dhq:abstract>
                <!-- Include a brief abstract of the article -->
                <p>In 2010, the José María Lafragua Historical Library (Benemérita Universidad
                    Autónoma de Puebla) and the Franciscan Library (Universidad de las Américas
                    Puebla - Province of the Holy Gospel of Mexico) published the <title
                        rend="quotes">Catálogo Colectivo de Marcas de Fuego</title> (CCMF). <title
                        rend="italic">Marcas de fuego</title> (fire brands) are burned imprints made
                    with a heated iron instrument that capture the distinctive seal of a book’s
                    owner on one or several of the volume’s edges. The use of <title rend="italic"
                        >marcas de fuego</title> to claim ownership over books proliferated mainly
                    in conventual libraries during the Colonial period in Mexico.</p>
                <p>The first priority of CCMF was to go online with an initial selection of 120
                        <title rend="italic">marcas de fuego</title> from various convents,
                    institutions, and individuals, in order to show the variety of provenance that
                    can be found in the print and manuscript collections of colonial libraries.
                    Arriving at this first stage of the project did not present exceptional
                    complications since it started as a collaboration between only two institutions.
                    As other libraries joined, however, it became necessary to work systematically
                    to standardize provenance as well as the names of authors. The complexities of
                    standardization and international collaboration are examined in this article, as
                    well as our experiences trying to make the catalog a reliable instrument for
                    other institutions that hold books that bear <title rend="italic">marcas de
                        fuego</title>.</p>
                <p>This article considers the inception and development of the project to date,
                    looking in particular at the experience of coordinating the efforts of multiple
                    institutions in different countries. We offer this essay as a case study and
                    analysis that may serve for other similar projects, especially in Latin America.
                </p>
            </dhq:abstract>
            <dhq:teaser>
                <!-- Include a brief teaser, no more than a phrase or a single sentence -->
                <p/>
            </dhq:teaser>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>1. Antecedentes</head>
                <p>Este artículo considera el Catálogo Colectivo de Marcas de Fuego, una iniciativa
                    de la Biblioteca Histórica <title rend="quotes">José María Lafragua</title>
                    (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla) y de la Biblioteca Franciscana
                    (Universidad de las Américas Puebla — Provincia Franciscana del Santo Evangelio
                    de México) a la que se han sumado varias otras instituciones. Se trata de un
                    proyecto que estudia las «marcas de fuego», que son improntas carbonizadas
                    realizadas con un instrumento de hierro, el cual se calienta lo suficiente para
                    plasmar un sello en un canto o varios de un libro. Este marcaje se creó con la
                    intención de denotar pertenencia a un convento, un hospital, un seminario, un
                    colegio o una institución académica, incluso a un propietario particular,
                    mediante el uso de emblemas, monogramas o nombres completos. Las anotaciones
                    manuscritas no eran suficientes pues, al colocarlas en las portadas, con mucha
                    facilidad eran desprendidas, con lo que desaparecía el vestigio de su antiguo
                    poseedor. La práctica se centró en el periodo virreinal, especialmente en
                    territorios que estuvieron bajo el dominio de la Corona española. Sin embargo,
                    su proliferación fue mucho mayor en la Nueva España — colonia española cuyo
                    territorio corresponde actualmente a México — , aunque se han registrado casos
                    en Perú y en Europa, específicamente en Catalunya y en el sur de Italia.</p>
                <p> El Catálogo Colectivo de Marcas de Fuego considera el fenónemo de estas
                    improntas dentro del contexto de las librerías conventuales de la Nueva España.
                    Tales colecciones pasaron por dos momentos fundamentales de dispersión: la
                    expulsión de los jesuitas de tierras americanas en 1767 y la exclaustración que
                    tuvo lugar en la segunda mitad del siglo XIX. Como resultado de ambos fenómenos,
                    la gran mayoría de estas librerías pasaron a instituciones estatales. Se trata
                    de un proceso que también posibilitó el eventual robo de algún ejemplar para ser
                    vendido a coleccionistas, quienes a veces directa o indirectamente terminaron
                    donando sus bibliotecas a instituciones públicas o universitarias, más no
                    necesariamente a aquellas que reúnen la colección de origen. Las «marcas de
                    fuego», por lo tanto, consituyen una vía importante para entender mejor el
                    proceso de dispersión de las bibliotecas conventuales, y en un contexto más
                    amplio, la historia del libro y la cultura escrita en el mundo novohispano.</p>
                <p> El estudio de las colecciones de «marcas de fuego» en los conventos de la Nueva
                    España data por lo menos de 1925, cuando Rafael Sala publicó el primer catálogo
                    impreso. A partir de su trabajo se publicaron otros que constituyen una
                    referencia de los primeros esfuerzos por identificarlas.<note>Son, por ejemplo,
                        los de Carlos Krausse (1989), Manuel Villagrán (1992) y David Saavedra
                        (1994) y Javier Guerrero Romero (2016). Para un listado completo, ver el
                        apartado dedicado a los catálogos de marcas de fuego en la
                        bibliografía.</note> La mayoría de estos catálogos reportan las «marcas de
                    fuego» ubicadas en una determinada institución, constituyendo herramientas de
                    utilidad para el resto de las instituciones que son depositarias de libros con
                    este tipo de marcajes. Dichas publicaciones tienen dos limitaciones, sin
                    embargo. Primero, son ediciones que, en general, ya no se pueden adquirir.
                    Segundo, registran muchas marcas como <quote rend="inline">no
                        identificadas</quote>, y cuando se aclara su procedencia, los repertorios
                    impresos ya no se pueden actualizar. Conscientes de ello, en 2006, la Biblioteca
                    Histórica <title rend="quotes">José María Lafragua</title> de la Benemérita
                    Universidad Autónoma de Puebla (en adelante, BUAP) se planteó la creación de un
                    catálogo digital solo de sus «marcas de fuego» que permitiera consignar su
                    presencia como elementos históricos en sus colecciones bibliográficas. Se
                    trataba de un proyecto pionero entre las bibliotecas de fondo antiguo de
                    México.</p>
                <div>
                    <head>1.1 Los primeros pasos de un proyecto digital</head>
                    <p>El proyecto nació con la gestión del personal de la Biblioteca
                            Lafragua<note>El proyecto comenzó durante la administración de Manuel E.
                            de Santiago Hernández, la asesoría académica de la Dra. María Idalia
                            García Aguilar (Instituto de Investigaciones Bibliotecológicas y de la
                            Información -Universidad Nacional Autónoma de México) y con el apoyo
                            tecnológico del Dr. Andrew Russell Green (en ese entonces perteneciente
                            al Instituto Dr. José María Luis Mora).</note> y se publicó la primera
                        versión en el año 2006, reuniendo un centenar de las improntas más
                        representativas de la biblioteca que pertenecían justamente a las
                        instituciones religiosas masculinas de la ciudad. Muy pronto, el proyecto
                        volvió evidente la necesidad de contar con la facilidad de poderse
                        actualizar, y en poco tiempo, la interfaz utilizada dejó entrever las
                        dificultades no consideradas. Por otro lado, a partir del estudio de estas
                        mismas improntas por colegas de la propia ciudad, se vislumbró la necesidad
                        de que fuera un trabajo colaborativo interinstitucional con el objetivo de
                        reunir virtualmente las colecciones originales.</p>
                    <p>A escasos tres años de su puesta en línea inicial, la Biblioteca Lafragua
                        consideró invitar a la Biblioteca Franciscana de la Universidad de las
                        Américas Puebla (en adelante, UDLAP) y de la Provincia Franciscana del Santo
                        Evangelio de México para generar un catálogo conjunto. Durante las primeras
                        reuniones se pensó en involucrar a las otras dos instituciones poblanas que
                        también resguardan libros marcados para plantear un catálogo regional. De
                        manera conjunta, se invitó a la Biblioteca Palafoxiana y al Museo de Arte
                        Religioso del Ex Convento de Santa Mónica del Instituto Nacional de
                        Antropología e Historia. Conforme se fue trabajando con estas instituciones,
                        hubo interés de otros acervos por unirse al proyecto, por lo que se
                        replanteó su alcance de nivel regional a nacional con el fin de dejar
                        abierta la posibilidad a que futuras instituciones pudieran incorporarse.
                        Poco se vislumbraba entonces del interés que tendría en otros países.</p>
                    <p>Para que constituyera una herramienta bibliotecológica, se estableció una
                        metodología de trabajo, la cual fue publicada en el libro <title
                            rend="italic">Leer en Tiempos de la Colonia: imprenta, bibliotecas y
                            lectores en América</title> (2010). Aquella metodología fue ajustada
                        posteriormente conforme su implementación real nos puso de frente a
                        situaciones no contempladas desde una proyección teórica. Dicha metodología
                        consta de tres documentos base: los lineamientos para la creación de la
                        ficha descriptiva de cada marca de fuego, las pautas para su registro
                        fotográfico y una guía auxiliar para la captura en el software <title
                            rend="italic">xmLibris</title>®, desarrollado por la UDLAP. Tales
                        documentos constituyen el punto de partida para capacitar a nuevas
                        instituciones que se suman al proyecto.</p>
                    <p>La nueva versión del catálogo salió a la luz en noviembre de 2010 con el
                        nombre de <title rend="quotes">Catálogo Colectivo de Marcas de Fuego</title>
                        (en adelante, CCMF) en el marco del Segundo Encuentro de Bibliotecas con
                        Fondos Antiguos, celebrado en la Universidad Autónoma de San Luis Potosí.
                        Muy tempranamente se empezaron a integrar otras instituciones: la Biblioteca
                        Eusebio Francisco Kino de la Provincia Mexicana de la Compañía de Jesús, el
                        Seminario Guadalupano Josefino de San Luis Potosí y la Biblioteca Pública de
                        Colecciones Especiales <title rend="quotes">Elías Amador</title> de
                        Zacatecas. El <emph>corpus</emph> de improntas procedentes solo de estas
                        instituciones iniciales enriqueció en mucho las que se habían incluido en el
                        primer catálogo de la Biblioteca Lafragua, lo que permitió que se empezara a
                        reconocer como una herramienta bibliotecológica útil para que otras
                        bibliotecas, aunque no participaran en ese momento, iniciaran con la
                        identificación de sus propias marcas.</p>
                    <p>Desde las primeras fases de la puesta en marcha del proyecto, todas las
                        instituciones participantes tuvimos clara la necesidad de generar un listado
                        de autoridades. Sin embargo, ante la prioridad de robustecer la cantidad de
                        improntas en el catálogo, este punto quedó sin atenderse por varios años,
                        cuando el catálogo alcanzó las 450 fichas descriptivas. Esta acumulación de
                        material nos puso de frente a la dificultad que implica normalizar las
                        referencias provenientes de distintas instituciones, pues hay que recordar
                        que sus fondos están conformados por colecciones de instituciones
                        coloniales, así como de antiguos poseedores con peculiares trayectorias
                        históricas.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Normalización de instituciones de procedencia</head>
                    <p>Normalizar las instituciones de procedencia resultó ser un problema, a pesar
                        de que constituye una actividad inherente del proceso de catalogación. Una
                        realidad latinoamericana constatada recientemente con colegas bolivianos y
                        peruanos estriba en que muchas instituciones iniciaron procesos de
                        catalogación de libros antiguos con personal que no había sido formado en
                        Biblioteconomía o Ciencias de la Información. En algunas ciudades de estos
                        países, incluido México, no se imparte esta formación académica. Por tanto,
                        cada institución que participa en el catálogo ha establecido su propia forma
                        de asentar instituciones de procedencia, y al reunirlas se generaron una
                        variedad de entradas que luego fue necesario normalizar.</p>
                    <p>A lo anterior hay que agregar otra situación complicada en México, que no
                        sucede incluso en otros países latinoamericanos: la Biblioteca Nacional, que
                        debería ser la institución rectora, encargada de emitir tanto un canon de
                        autoridades y de instituciones de procedencia como tal, no lo provee para
                        todas las bibliotecas del país. Entendemos que esto puede sorprender a
                        lectores de otros países cuyas sus bibliotecas nacionales constituyen un
                        órgano rector en materia bibliográfica, por lo que la normalización de la
                        información catalográfica no es un reto a resolver.</p>
                    <p> Cabe hacer mención que las instituciones coloniales también presentan una
                        complejidad para definir una fórmula única para su denominación. Por
                        ejemplo, en la ciudad de Puebla, el convento franciscano de santa Bárbara
                        recibió tal nombre por su advocación, como observa la crónica de la orden de
                        Agustín Vetancurt: <quote rend="inline">El convento de los descalzos de N.
                            P. S. Francisco goza el título de Santa Bárbara, que es patrona de la
                            ciudad por los rayos</quote> (Vetancurt, 1982, p. 45; ver también
                        Corvera, 1995, p. 99). Sin embargo, fue más conocido como san Antonio debido
                        a la gran devoción a <title rend="italic">san Antonio</title> de Padua que
                        tuvo desde tiempos coloniales. Los mismos franciscanos optaron por impronta
                        un monograma muy conocido como SATO (ver imagen 1). Cuando se desata el
                        monograma se lee <title rend="italic">san Antonio</title>. ¿Por qué no
                        usaron una «marca de fuego» vinculada a la santa a la que estaba dedicado el
                        templo desde 1611?</p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="barbieri2003" label="Barbieri 2003">Barbieri, Edoardo. 2003. <title
                        rend="quotes">Marcas de fuego.</title>
                    <title rend="italic">Bibliofilia: rivista di storia del libro e di
                        bibliografia</title> no. 3 (105): 249-258.</bibl>
                <bibl xml:id="cestelli2009" label="Cestelli 2009">Cestelli, Katia y Anna Gonzo.
                    2009. <title rend="italic">Provenienze: metodologia di rilevamento, descrizione
                        e indicizzazione per il materiale bibliografico</title>. Provincia Autonoma
                    di Trento: Soprintendenza per i beni librari e archivistici ; <title
                        rend="italic">Firenze</title>, Regione Toscana: Giunta regionale.</bibl>
                <bibl xml:id="corvera1995" label="Corvera 1995">Corvera Poiré, Marcela. 1995.
                    Estudio histórico de la familia de franciscanos descalzos en la provincia de San
                    Diego de México, siglos XVI-XX. Tesis. Madrid: Universidad Complutense, Facultad
                    de Geografía e Historia, Departamento de Historia de América.</bibl>
                <bibl xml:id="fundaciongustavobueno" label="Fundación Gustavo Bueno">Fundación
                    Gustavo Bueno. 2008-2019. Filosofía en español. Manuel de Omaña y Sotomayor,
                    1735-1796. <ref target="http://www.filosofia.org/ave/001/a302.htm"
                        >http://www.filosofia.org/ave/001/a302.htm</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="garcia2003" label="García Aguilar 2003">García Aguilar, María Idalia.
                    2003. <title rend="quotes">El fuego y la tinta, testimonios de bibliotecas
                        conventuales novohispanas</title>
                    <title rend="italic">Artificios</title>. [e-book] <ref
                        target="dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/3235828.pdf"
                        >dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/3235828.pdf</ref> [Consultado mayo
                    2018].</bibl>
                <bibl xml:id="guerrero2016" label="Guerrero Romero 2016">Guerrero Romero, Javier.
                    2016. <title rend="italic">Catálogo de las Marcas de Fuego encontradas en
                        Durango</title>. México: Universidad Juárez del Estado de Durango, Centro de
                    Estudios de la Identidad Duranguense.</bibl>
                <bibl xml:id="krausse1989" label="Krausee Rodríguez 1989">Krausse Rodríguez, Carlos
                    Manuel. 1989. <title rend="italic">Marcas de fuego</title>. México: Biblioteca
                    Nacional de Antropología e Historia, INAH.</bibl>
                <bibl xml:id="manrique2019" label="Manrique Figueroa">Manrique Figueroa, César.
                    2019. <title rend="italic">El libro flamenco para lectores novohispanos: una
                        historia internacional de comercio y consumo libresco</title>. México:
                    Universidad Nacional Autónoma de México. Instituto de Investigaciones
                    Bibliográficas.</bibl>
                <bibl xml:id="memoriadelibros" label="Memoria de Libros"><title rend="italic"
                        >Memoria de Libros que componen la Librería de este Oratorio de Nuestro
                        Padre Señor Phelipe Neri desta ciudad de los Angeles que se hizo siendo
                        Preposito el Padre Don Blas Davila Galindo en 26 de junio del año de 1756
                        [manuscrito], junio de 1756</title>. Biblioteca Histórica José María
                    Lafragua.</bibl>
                <bibl xml:id="sanfelipeneri" label="Memoria de San Felipe Neri"><title rend="italic"
                        >Memoria de San Felipe Neri</title> [manuscrito], agosto de 1651. Archivo
                    del Venerable Cabildo Catedralicio de Puebla. Estante 7, entrepaño 2.</bibl>
                <bibl xml:id="oclc2008a" label="OCLC 2008a">OCLC. 2008a. <title rend="quotes">500 -
                        General Note (R).</title>
                    <title rend="italic">Bibliographic Formats and Standards</title>. 4a edición.
                        <ref target="https://www.loc.gov/marc/bibliographic/bd500.html"
                        >https://www.loc.gov/marc/bibliographic/bd500.html</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="oclc2008b" label="OCLC 2008b">OCLC. 2008b. <title rend="quotes">599
                        Differentiable Local Note (R).</title>
                    <title rend="italic">Bibliographic Formats and Standards</title>. 4a edición.
                        <ref target="https://www.oclc.org/bibformats/en/5xx/599.html"
                        >https://www.oclc.org/bibformats/en/5xx/599.html</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="oclc2008c" label="OCLC 2008c">OCLC. 2008c. <title rend="quotes">700 -
                        Added Entry-Personal Name (R).</title>
                    <title rend="italic">Bibliographic Formats and Standards</title>. 4a edición.
                        <ref target="https://www.loc.gov/marc/bibliographic/bd700.html"
                        >https://www.loc.gov/marc/bibliographic/bd700.html</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="oclc2008d" label="OCLC 2008d">OCLC. 2008d. <title rend="quotes"
                        >Introduction.</title>
                    <title rend="italic">Bibliographic Formats and Standards</title>. 4a edición.
                        <ref target="https://www.oclc.org/bibformats/en/introduction.html"
                        >https://www.oclc.org/bibformats/en/introduction.html</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="oclc2010" label="OCLC 2010">OCLC. 2010. <title rend="italic">Virtual
                        International Authority File</title>. <ref target="http://viaf.org/"
                        >http://viaf.org/</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="primeroslibros" label="Primeros Libros de las Américas"><title
                        rend="italic">Primeros Libros de las Américas. Impresos americanos del siglo
                        XVI en las Bibliotecas del mundo</title>. 2008. <ref
                        target="http://www.primeroslibros.org/"
                    >http://www.primeroslibros.org/</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="razo2009" label="Razo and Paredes 2009">Razo, A. &amp; Paredes, R.
                    2009. <title rend="italic">xmLibris</title>. <ref
                        target="http://ict.udlap.mx/xmlibris/"
                    >http://ict.udlap.mx/xmlibris/</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="savedra1994" label="Saavedra Vega 1994">Saavedra Vega, David. 1994.
                        <title rend="italic">Marcas de fuego de la biblioteca conventual del Museo
                        Regional de Querétaro del Instituto Nacional de Antropología e
                        Historia</title>. Querétaro: Instituto Nacional de Antropología e Historia,
                    INAH.</bibl>
                <bibl xml:id="sala1925" label="Sala 1925">Sala, Rafael. 1925. <title rend="quotes"
                        >Marcas de fuego de las antiguas bibliotecas mexicanas</title>
                    <title rend="italic">Monografías bibliográficas mexicanas</title> no. 2. México:
                    S.R.E.</bibl>
                <bibl xml:id="salomon2010" label="Salomón Salazar and Green 2010">Salomón Salazar,
                    Mercedes Isabel y Andrew Green. 2010. <title rend="quotes">Las Marcas de Fuego:
                        propuesta de una metodología para su identificación</title> en <title
                        rend="italic">Leer en Tiempos de la Colonia: imprenta, bibliotecas y
                        lectores en América</title>, coordinado por María Idalia García y Pedro
                    Rueda Ramírez, 341-367. México: UNAM, CUIB.</bibl>
                <bibl xml:id="salomon2019" label="Salomón Salazar 2019">Salomón Salazar, Mercedes
                    Isabel. 2019. Las <title rend="quotes">Marcas de Fuego</title>, una tipología
                    más para el estudio de procedencias en <title rend="italic">Propiedad y uso.
                        Exlibris, marcas de fuego, sellos y anotaciones manuscritas</title> México,
                    UDLAP.</bibl>
                <bibl xml:id="suarez2018" label="Suárez 2018">Suárez, Manuel. 2018, <title
                        rend="quotes">Disputa de fuego. La marca de propiedad de la biblioteca de la
                        Real Universidad de México</title> en <title rend="italic">Estudios de
                        Historia Novohispana</title>, No. 59, julio-diciembre. México: Universidad
                    Nacional Autónoma de México.</bibl>
                <bibl xml:id="teixidor1931" label="Teixidor 1931">Teixidor, Felipe. 1931. <title
                        rend="quotes">Ex libris y Bibliotecas de México</title>
                    <title rend="italic">Monografías bibliográficas mexicanas</title>. México:
                    S.R.E.</bibl>
                <bibl xml:id="torrevillar2000" label="Torre Villar 2000">Torre Villar, Ernesto de
                    la. 2000. <title rend="italic">Ex libris y marcas de fuego</title>. segunda
                    edición. México: Universidad Nacional Autónoma de México, Dirección General de
                    Publicaciones y Fomento Editorial.</bibl>
                <bibl xml:id="vetancourt1982" label="Vetancourt 1982">Vetancourt, Agustín, (OFM).
                    1982. <title rend="quotes">Quarta parte de la Chronica, del Tratado de la Ciudad
                        de Puebla de los Ángeles, y grandezas que la ilustran.</title> En <title
                        rend="italic">Teatro Mexicano. Descripción breve de los sucesos ejemplares,
                        históricos y religiosos del nuevo mundo de las Indias; Crónica de la
                        Provincia del Santo Evangelio de México; Menologio franciscano de los
                        varones más señalados, que con sus vidas ejemplares, perfección religiosa,
                        ciencia, predicación evangélica en su vida, ilustraron la Provincia del
                        Santo Evangelio de México</title>. 2ª ed. facsimilar. México: Porrúa.</bibl>
                <bibl xml:id="villagran1992" label="Villagrán Reyes">Villagrán Reyes, Manuel y
                    Federico Sescosse. 1992. <title rend="italic">Marcas de fuego de las librerías
                        conventuales en la Biblioteca Elías Amador de Zacatecas</title>. Zacatecas:
                    Museo Pedro Coronel de Zacatecas.</bibl>
                <bibl xml:id="villagran2002" label="Villagrán Reyes 2002">Villagrán Reyes, Manuel.
                    2002. <title rend="italic">Marcas de fuego de las librerías conventuales en la
                        Biblioteca Elías Amador de Zacatecas</title>. Zacatecas: Impresos Vel &amp;
                    Fer.</bibl>
            </listBibl>

        </back>
    </text>
</TEI>
