<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?>
<?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/"
    xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <!-- Author should supply the title and personal information-->
                <title type="article" xml:lang="sp">El Catálogo Colectivo de Marcas de Fuego.
                    Avatares para conformar su canon de autoridades</title>
                <!-- Add a <title> with appropriate @xml:lang for articles in languages other than English -->
                <dhq:authorInfo>
                    <!-- Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author -->
                    <dhq:author_name>Mercedes I. <dhq:family>Salomón
                        Salazar</dhq:family></dhq:author_name>
                    <dhq:affiliation>México - Biblioteca Histórica José María Lafragua; Benemérita
                        Universidad Autónoma de Puebla</dhq:affiliation>
                    <email>mercedes.salomon@correo.buap.mx</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Directora de la Biblioteca Histórica José María Lafragua de la Benemérita
                            Universidad Autónoma de Puebla (México). Licenciada en Humanidades y
                            Maestra en Diseño de la Información por la Universidad de las Américas,
                            Puebla (1989, 2020). Máster en Conservación y Restauración de Bienes
                            Muebles por el <title rend="italic">Istituto per l’Arte e il Restauro
                                Palazzo Spinelli</title> (Italia, 2003). Coordinadora del <title
                                rend="quotes">Catálogo Colectivo de Marcas de Fuego</title>. Temas
                            de investigación: la imprenta en Puebla, las Marcas de Fuego y la
                            Academia de Bellas Artes de Puebla.</p>
                        <p>Coautora con Andrew Green de <title rend="quotes">Las Marcas de Fuego:
                                propuesta de una metodología para su identificación</title> en el
                            libro: <title rend="italic">Leer en tiempos de la Colonia imprenta,
                                bibliotecas y lectores en América</title> (2010). <title
                                rend="quotes">Las <q>Marcas de Fuego</q>, una tipología más para el
                                estudio de procedencias</title> en <title rend="italic">Propiedad y
                                Uso. Exlibris, marcas de fuego, sellos y anotaciones
                                manuscritas</title> (2019). En prensa, el artículo <title
                                rend="quotes">Materialidad e imagen: caracterización y registro 3D
                                de un sello metálico de manufactura colonial usado para marcar
                                libros con fuego</title> en coautoría con José Luis Ruvalcaba Sil,
                            Alejandro Mitrani y Edgar Casanova en <title rend="italic">Del Ductus al
                                xml</title>.</p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:authorInfo>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <publisher>Association of Computers and the Humanities</publisher>

                <publisher>Association for Computers and the Humanities</publisher>
                <!-- This information will be completed at publication -->
                <idno type="DHQarticle-id">000502</idno>
                <idno type="volume"
                    ><!-- volume number, with leading zeroes as needed to make 3 digits: e.g. 006 --></idno>
                <idno type="issue"><!-- issue number, without leading zeroes: e.g. 2 --></idno>
                <date/>
                <dhq:articleType>article</dhq:articleType>
                <availability>
                    <cc:License rdf:about="http://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <p>This is the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
                    <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref
                            target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml"
                            >http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref></bibl>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
                    <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sp" extent="original"/>
                <!-- add <language> with appropriate @ident for any additional languages -->
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="#dhq_keywords">
                    <!-- Authors may suggest one or more keywords from the DHQ keyword list, visible at http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml; these may be supplemented or modified by DHQ editors -->
                    <list type="simple">
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="#authorial_keywords">
                    <!-- Authors may include one or more keywords of their choice -->
                    <list type="simple">
                        <item>Autoridades</item>
                        <item>authorities</item>
                        <item>procedencias</item>
                        <item>provenance</item>
                        <item>marcas de fuego</item>
                        <item>fire brands</item>
                        <item>normalización</item>
                        <item>standarization</item>
                        <item>bibliotecas conventuales</item>
                        <item>conventual libraries</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- Each change should include @who and @when as well as a brief note on what was done. -->
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <!-- If a translation is added to the original article, add an enclosing <text> and <group> element -->
    <text xml:lang="en" type="original">
        <front>
            <dhq:abstract>
                <!-- Include a brief abstract of the article -->
                <p>In 2010, the José María Lafragua Historical Library (Benemérita Universidad
                    Autónoma de Puebla) and the Franciscan Library (Universidad de las Américas
                    Puebla - Province of the Holy Gospel of Mexico) published the <title
                        rend="quotes">Catálogo Colectivo de Marcas de Fuego</title> (CCMF). <title
                        rend="italic">Marcas de fuego</title> (fire brands) are burned imprints made
                    with a heated iron instrument that capture the distinctive seal of a book’s
                    owner on one or several of the volume’s edges. The use of <title rend="italic"
                        >marcas de fuego</title> to claim ownership over books proliferated mainly
                    in conventual libraries during the Colonial period in Mexico.</p>
                <p>The first priority of CCMF was to go online with an initial selection of 120
                        <title rend="italic">marcas de fuego</title> from various convents,
                    institutions, and individuals, in order to show the variety of provenance that
                    can be found in the print and manuscript collections of colonial libraries.
                    Arriving at this first stage of the project did not present exceptional
                    complications since it started as a collaboration between only two institutions.
                    As other libraries joined, however, it became necessary to work systematically
                    to standardize provenance as well as the names of authors. The complexities of
                    standardization and international collaboration are examined in this article, as
                    well as our experiences trying to make the catalog a reliable instrument for
                    other institutions that hold books that bear <title rend="italic">marcas de
                        fuego</title>.</p>
                <p>This article considers the inception and development of the project to date,
                    looking in particular at the experience of coordinating the efforts of multiple
                    institutions in different countries. We offer this essay as a case study and
                    analysis that may serve for other similar projects, especially in Latin America.
                </p>
            </dhq:abstract>
            <dhq:teaser>
                <!-- Include a brief teaser, no more than a phrase or a single sentence -->
                <p/>
            </dhq:teaser>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Antecedentes</head>
                <p>Este artículo considera el Catálogo Colectivo de Marcas de Fuego, una iniciativa
                    de la Biblioteca Histórica <title rend="quotes">José María Lafragua</title>
                    (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla) y de la Biblioteca Franciscana
                    (Universidad de las Américas Puebla — Provincia Franciscana del Santo Evangelio
                    de México) a la que se han sumado varias otras instituciones. Se trata de un
                    proyecto que estudia las «marcas de fuego», que son improntas carbonizadas
                    realizadas con un instrumento de hierro, el cual se calienta lo suficiente para
                    plasmar un sello en un canto o varios de un libro. Este marcaje se creó con la
                    intención de denotar pertenencia a un convento, un hospital, un seminario, un
                    colegio o una institución académica, incluso a un propietario particular,
                    mediante el uso de emblemas, monogramas o nombres completos. Las anotaciones
                    manuscritas no eran suficientes pues, al colocarlas en las portadas, con mucha
                    facilidad eran desprendidas, con lo que desaparecía el vestigio de su antiguo
                    poseedor. La práctica se centró en el periodo virreinal, especialmente en
                    territorios que estuvieron bajo el dominio de la Corona española. Sin embargo,
                    su proliferación fue mucho mayor en la Nueva España — colonia española cuyo
                    territorio corresponde actualmente a México — , aunque se han registrado casos
                    en Perú y en Europa, específicamente en Catalunya y en el sur de Italia.</p>
                <p> El Catálogo Colectivo de Marcas de Fuego considera el fenónemo de estas
                    improntas dentro del contexto de las librerías conventuales de la Nueva España.
                    Tales colecciones pasaron por dos momentos fundamentales de dispersión: la
                    expulsión de los jesuitas de tierras americanas en 1767 y la exclaustración que
                    tuvo lugar en la segunda mitad del siglo XIX. Como resultado de ambos fenómenos,
                    la gran mayoría de estas librerías pasaron a instituciones estatales. Se trata
                    de un proceso que también posibilitó el eventual robo de algún ejemplar para ser
                    vendido a coleccionistas, quienes a veces directa o indirectamente terminaron
                    donando sus bibliotecas a instituciones públicas o universitarias, más no
                    necesariamente a aquellas que reúnen la colección de origen. Las «marcas de
                    fuego», por lo tanto, consituyen una vía importante para entender mejor el
                    proceso de dispersión de las bibliotecas conventuales, y en un contexto más
                    amplio, la historia del libro y la cultura escrita en el mundo novohispano.</p>
                <head/>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listBibl>
                <bibl/>
            </listBibl>

        </back>
    </text>
</TEI>
