<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?>
<?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/"
    xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq"
    xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <!--Author should supply the title and personal information-->
                <title type="article" xml:lang="pt">Aproximações ao cenário das humanidades digitais
                    no Brasil</title>
                <title type="article" xml:lang="en">Approaches to the Digital Humanities Scene in
                    Brazil</title>
                <dhq:authorInfo>
                    <!--Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author-->
                    <dhq:author_name>Cláudio José Silva <dhq:family>Ribeiro</dhq:family>
                    </dhq:author_name>
                    <dhq:affiliation>Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro —
                        Unirio</dhq:affiliation>
                    <email>claudio.ribeiro@unirio.br</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Professor Adjunto da Unirio (Universidade Federal do Estado do Rio de
                            Janeiro) e do Programa de Pós-graduação em Biblioteconomia. Líder do
                            grupo de pesquisa OpenAIDoc/CNPq. Doutor em Ciência da Informação pelo
                            convênio Universidade Federal Fluminense/MCT-IBICT, com MBA em Gestão do
                            Conhecimento pela COPPE/UFRJ. Graduado em Engenharia pela UERJ e com
                            extensão em Análise de Sistemas pela PUC-RJ, possui mais de 30 anos de
                            experiência nas áreas de Ciência da Computação e Ciência da Informação
                            atuando principalmente nos seguintes temas: sistemas de informação,
                            bancos de dados, análise de domínio, arquitetura da informação, gestão
                            de conteúdo e gestão do conhecimento. Atualmente, desenvolve projeto de
                            pesquisa sobre práticas da Web Semântica nos princípios FAIR para
                            representação de dados de pesquisa com modelos conceituais, em parceria
                            com pesquisadores da Universidade de Twente/Holanda. Coordena o Grupo de
                            Trabalho para desenvolvimento de Ontologias na iniciativa de implantação
                            do GOFAIR Brasil/Saúde em projeto desenvolvido com a FIOCRUZ.</p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:authorInfo>
                <dhq:authorInfo>
                    <!--Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author-->
                    <dhq:author_name>Suemi <dhq:family>Higuchi</dhq:family>
                    </dhq:author_name>
                    <dhq:affiliation>Fundação Getulio Vargas</dhq:affiliation>
                    <email>suemi.higuchi@fgy.br</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Pesquisadora do Centro de Pesquisa e Documentação de História
                            Contemporânea do Brasil, atual Escola de Ciências Sociais da Fundação
                            Getulio Vargas (CPDOC/FGV). É formada em História (UFF), possui
                            pós-graduação (MBA) em Gestão de Negócios e Tecnologia da Informação
                            (FGV) e mestrado em Ciência da Informação (PPGCI/UFF). É doutoranda em
                            Estudos da Linguagem, com ênfase em Linguística Computacional, na
                            Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro (PPGEL/PUC-Rio).
                            Entre 2018 e 2019 realizou estágio-sanduíche no Department of
                            Literature, Area Studies and European Languages da Universidade de Oslo
                            (ILOS/UiO). As linhas de pesquisa atuais abrangem linguística com
                            corpus, extração automática de informação a partir de textos e
                            Humanidades Digitais. Colabora com projetos que visam a aplicação das
                            novas tecnologias digitais à produção e ao uso de fontes de pesquisa em
                            História e Ciências Sociais.</p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:authorInfo>
                <dhq:authorInfo>
                    <!--Include a separate <dhq:authorInfo> element for each author-->
                    <dhq:author_name>Luis Antonio Coelho <dhq:family>Ferla</dhq:family>
                    </dhq:author_name>
                    <dhq:affiliation>Universidade Federal de São Paulo</dhq:affiliation>
                    <email>ferla@unifesp.br</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Professor do Departamento de História da Universidade Federal de São
                            Paulo. Colaborador do Programa de Pós-graduação em Computação Aplicada
                            do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. Coordenador do Grupo de
                            Pesquisas Hímaco (História, Mapas e Computadores)  e do lab.hum -
                            Laboratório de Humanidades Digitais da Unifesp. Doutor em História pela
                            Universidade de São Paulo, com especialização pela
                            UNEP/UNESCO/Universidade de Dresden, Alemanha. Tem experiência em
                            docência e pesquisa na área de História, com ênfase em História
                            Contemporânea, atuando principalmente nos seguintes temas: fenômenos da
                            modernidade, história da ciência, história do corpo e história da
                            cidade. Atualmente, desenvolve pesquisas voltadas à utilização de novas
                            tecnologias digitais no trabalho do historiador, especialmente aquelas
                            relacionadas com o geoprocessamento (SIG histórico). Coordena o Projeto
                            Pauliceia 2.0: Mapeamento Colaborativo da História de São Paulo, em
                            parceria com pesquisadores do INPE, do Arquivo do Estado de São Paulo e
                            da Emory University. Foi pesquisador visitante no Consejo Superior de
                            Investigaciones Científicas, Espanha, em 2007 e 2010, no Spatial History
                            Laboratory, da Stanford University, em 2012, e no History Department da
                            Emory University, em 2019. </p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:authorInfo>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <publisher>Association of Computers and the Humanities</publisher>
                <publisher>Association for Computers and the Humanities</publisher>
                <!--This information will be completed at publication-->
                <idno type="DHQarticle-id">000453</idno>
                <idno type="volume">014</idno>
                <idno type="issue">2</idno>
                <date when="2020-06-19">19 June 2020</date>
                <dhq:articleType>article</dhq:articleType>
                <availability>
                    <cc:License rdf:about="http://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>This is the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
                    <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref
                            target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml"
                            >http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref>
                    </bibl>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
                    <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="en" extent="original"/>
                <!--add <language> with appropriate @ident for any additional languages-->
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="#dhq_keywords">
                    <!--Authors may suggest one or more keywords from the DHQ keyword list, visible at http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml; these may be supplemented or modified by DHQ editors-->
                    <list type="simple">
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="#authorial_keywords">
                    <!--Authors may include one or more keywords of their choice-->
                    <list type="simple">
                        <item>Digital Humanities</item>
                        <item>Science and Technology</item>
                        <item>HDRio2018</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--Each change should include @who and @when as well as a brief note on what was done.-->
            <change when="2020-05-01" who="jmurel">Created file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
    <group>    
        <text xml:lang="pt" type="original">
        <front>
            <dhq:abstract xml:lang="pt">
                <!--Include a brief abstract of the article-->
                <p>As Humanidades Digitais incorporam os métodos e as questões legadas pelas
                    ciências humanas e sociais, ao mesmo tempo em que mobilizam as ferramentas e
                    perspectivas singulares abertas pela tecnologia digital. A partir dessa
                    concepção geral, o artigo apresenta uma visão panorâmica de algumas das
                    iniciativas de HDs no Brasil, apontando para o seu potencial de desenvolvimento.
                    Além disso, o artigo destaca certos princípios norteadores para a área, e
                    relaciona importantes desafios e oportunidades para o estabelecimento do campo
                    no país. Como suporte para a análise, o artigo relata a experiência do I
                    Congresso Internacional em Humanidades Digitais, realizado no Rio de Janeiro, em
                    abril de 2018.</p>
            </dhq:abstract>
            
            <dhq:teaser>
                <!--Include a brief teaser, no more than a phrase or a single sentence-->
                <p/>
            </dhq:teaser>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>1. Introdução</head>
                <p> A partir de um apanhado da discussão acerca da definição das humanidades
                    digitais, e das oportunidades e desafios implicados em sua afirmação crescente
                    nos últimos anos, o artigo recupera algumas iniciativas de articulação entre os
                    profissionais envolvidos, tanto nacional como internacionalmente. Esse percurso,
                    por sua vez, desdobra-se em um balanço do I Congresso Internacional em
                    Humanidades Digitais, o HDRio2018, realizado em abril de 2018 na cidade do Rio
                    de Janeiro. Dessa forma, pretende-se contextualizar a prática das humanidades
                    digitais no Brasil, levando-se em conta tendências mais gerais e históricas. Ao
                    fim, o artigo conclui da pertinência da busca de conexões e sinergias entre
                    aqueles identificados com as humanidades digitais, de forma a facilitar a
                    superação dos desafios e o aproveitamento das oportunidades. </p>
            </div>
            <div>
                <head>2. Humanidades Digitais: princípios, oportunidades e desafios</head>
                <p>As Humanidades Digitais (HDs) explicitam as interseções entre o tratamento das
                    expressões sobre cultura, herança histórica e comportamento, em conjunto com
                    artefatos computacionais presentes no mundo moderno. Uma boa definição sobre o
                    que são as HDs pode ser tomada emprestada de Brett Bobley, diretor do Escritório
                    de Humanidades Digitais da National Endowment for the Humanities (NEH): <quote
                        rend="inline">o termo foi cunhado para definir a pesquisa que incorpora a
                        tecnologia computacional a estudos em humanidades, mas também aquela que usa
                        as humanidades para estudar a tecnologia digital e sua influência na
                        sociedade e na cultura</quote>
                    <ptr target="#marques2017" loc="19"/>.</p>
                <p>Trata-se de uma área em permanente renovação, e por isso definições específicas
                    podem ser limitadoras. Segundo <ref target="#gold2016">Gold e Klein
                    (2016)</ref>, se em um primeiro momento a caracterização do campo estava na
                    curadoria de acervos digitais, nas análises quantitativas sobre textos e nos
                    projetos de construção de ferramentas, não demorou muito para incorporar um
                    leque muito mais amplo de métodos, práticas e estudos, tais como: visualizações
                    através de largos conjuntos de imagens, modelagem 3D de artefatos históricos,
                    georreferenciamento sobre mapas virtuais, análises de publicações em redes,
                    jogos de realidade alternativa, etc. Mais recentemente, os mesmos autores
                    identificaram um novo direcionamento para as HDs, desta vez abrangendo questões
                    ligadas ao ativismo e à mobilização social. Para eles, as humanidades digitais
                    sempre se viram como um campo cujo engajamento deve transcender o mundo da
                    academia e envolver a sociedade como um todo, e neste cruzamento entre
                    comunidades e redes, times de investigadores, teóricos, programadores, ativistas
                    e humanistas de um modo geral, são criadas plataformas que amplificam as falas
                    dos indivíduos e grupos mais vulneráveis e são propostas soluções resilientes
                    que interfiram em áreas sensíveis, como aquelas ligadas à privacidade e à
                    vigilância de dados <ptr target="#gold2019"/>.</p>
                <p>Essa multiplicação de projetos e iniciativas identificados sob o rótulo de
                        <q>Humanidades Digitais</q> há muito é acompanhada também por uma propagação
                    de discussões e acepções distintas do que o conceito, de fato, significa: ora
                    ele é usado para designar um conjunto de práticas, ora um novo campo acadêmico
                        <ptr target="#desouza2011"/>
                    <ptr target="#alves2016"/>. Em 2010, o Manifesto das Humanidades Digitais <ptr
                        target="#dhmanifesto2010"/>, fruto do encontro THATCamp<note>THATCamp
                            (<term>The Humanities and Technology Camp</term>) são encontros que
                        reúnem profissionais ligados às humanidades e à tecnologia com o objetivo de
                        conduzir discussões e oficinas exploratórias para a construção de soluções
                        no contexto das Humanidades Digitais. Mais detalhes em <ref
                            target="http://thatcamp.org/">http://thatcamp.org</ref> (acessado em 19
                        de setembro de 2019).</note> em Paris naquele ano, já havia concebido as
                    Humanidades Digitais como uma “transdisciplina” que incorpora os métodos,
                    sistemas e perspectivas heurísticas ligadas ao digital dentro dos campos das
                    humanidades e das ciências sociais. </p>
                <p>Se por um lado as HDs se <quote rend="inline">disseminam por várias disciplinas,
                        influenciam formação de pesquisadores e (até) inspiram políticas
                        públicas</quote>
                    <ptr target="#marques2017" loc="19"/>, por outro fazem crescer a busca por
                    cursos e oficinas que incorporam as novas metodologias e ferramentas, criando
                    inclusive categorias inéditas de profissionais - como é o caso dos curadores
                    digitais e dos cientistas de dados — que já nascem valorizadas. Amparado por
                    esse ferramental tecnológico e munido das novas habilidades, o humanista digital
                    consegue fazer circular o conhecimento em uma comunidade mais ampla do que
                    aquela com a qual tradicionalmente se acostumou a tratar. Daí o aparecimento de
                    trabalhos cada vez mais multidisciplinares e pluri-institucionais, abarcando
                    iniciativas dentro e fora da academia. A facilidade em alimentar aplicações –
                    muitas das vezes de forma aberta e colaborativa – com diferentes conjuntos de
                    dados favorece uma maior proximidade com o público em geral, passando pela
                    construção dinâmica do conhecimento que as humanidades digitais podem
                    potencializar <ptr target="#alves2016"/>. Mais do que isso, as novas tecnologias
                    parecem questionar as tradicionais fronteiras entre produtor e consumidor do
                    conhecimento, como iniciativas aos moldes da Wikipedia e do OpenStreetMap
                    demonstram. Tal fenômeno torna cada vez mais frequentes as interfaces entre
                    humanidades digitais e os movimentos de ciência aberta.<note>A partir dessa
                        constatação, Burdick et al. (2012) propõem o conceito de <term>active
                            prosumer</term>, em oposição ao <term>passive consumer</term>
                        <ptr target="#burdick2012" loc="135"/>. Para uma introdução ao movimento de
                        ciência aberta, ver Albagli et al, 2015.</note>
                </p>
                <p>O Manifesto das Humanidades Digitais <ptr target="#dhmanifesto2010"/> constitui
                    uma referência obrigatória nesta discussão. Reunindo percepções e compromissos
                    diversos, resulta na proposição de um conjunto relevante de princípios,
                    assentados principalmente em uma comunidade de prática, sem fronteira,
                    multilíngue e multidisciplinar, com objetivos que visam a qualidade da pesquisa,
                    o enriquecimento do conhecimento e do patrimônio coletivo, e a integração da
                    cultura digital. Humanidades digitais, segundo o documento, pressupõem
                    convivência em ambientes interoperáveis com acesso aberto a dados e metadados, e
                    incentiva a construção de uma experiência coletiva (mas que mantenha o direito à
                    coexistência de métodos diferentes e concorrentes, em benefício do pensamento e
                    da prática) e a criação de infraestruturas digitais escaláveis capazes de
                    responder às necessidades reais. </p>
                <p>O artigo <title rend="quotes">Short Guide to the Digital_Humanities</title>
                    <ptr target="#burdick2012"/> traz contribuições importantes ao debate, ao
                    levantar questionamentos oportunos acerca das novas e cada vez mais necessárias
                    habilidades digitais em humanidades. Para os autores, as HDs se definem pelas
                    possibilidades e desafios que decorrem da conjunção do termo
                        <term>digital</term> com o termo <term>humanidades</term>, configurando um
                    novo singular coletivo. E, nesse sentido, as oportunidades são identificadas: i)
                    no redesenho das linhas de fronteira entre as humanidades, as ciências sociais,
                    as artes e as ciências naturais; ii) na expansão do público e desenvolvimento de
                    novas formas de investigação e produção de conhecimento; iii) no treinamento de
                    futuras gerações de humanistas através da aprendizagem prática baseada em
                    projetos, como complemento da aprendizagem baseada em sala de aula; iv) e no
                    desenvolvimento de práticas que ampliem o escopo, melhorem a qualidade e
                    aumentem a visibilidade da pesquisa humanística. Quanto aos desafios que
                    acompanham as oportunidades, eles se referem a questões que têm o potencial de
                    abalar radicalmente certas práticas consolidadas do ofício, das quais se pode
                    destacar: como as habilidades tradicionalmente usadas nas humanidades podem ser
                    reformuladas em termos multimídia? Como e por quem os contornos da memória
                    cultural e histórica serão definidos na era digital? Qual é o lugar do
                        <emph>humano</emph> em um mundo em rede? <ptr target="#burdick2012"/>. A
                    essas questões, ainda se pode agregar a necessidade de compreender e responder
                    aos novos regimes de produção e circulação do conhecimento <ptr
                        target="#carlotto2011"/>. </p>
                <p>Além disso, a incorporação do uso de tecnologias no ofício tradicional dos
                    profissionais das humanidades também atrai críticas importantes no que se refere
                    aos resultados alcançados. <ref target="#kirsch2014">Kirsch (2014)</ref> diz que
                    os humanistas digitais costumam alardear sobre a grande capacidade de
                    processamento que suas pesquisas passaram a oferecer, mas são incapazes de
                    realizar análises inéditas propriamente ditas. Essa visão pessimista destaca que
                    a adoção indiscriminada das ferramentas computacionais pelos acadêmicos muitas
                    vezes não pressupõe a compreensão exata acerca do que acontece aos dados. Ao
                    usarem as ferramentas, os pesquisadores depositam uma confiança cega nos
                    algoritmos que produzem os resultados, e acabam por não examiná-los com o
                    cuidado devido <ptr target="#dobson2015"/>.</p>
                <p>Mas independentemente dos desafios implicados e de críticas intermitentes, é
                    reconhecível a afirmação crescente das humanidades digitais, no Brasil e fora
                    dele, e das decorrentes articulações entre os profissionais envolvidos.</p>
            </div>
            <div>
                <head>3. A afirmação das humanidades digitais na agenda científica</head>
                <p>Certamente o debate sobre a incorporação das tecnologias no campo das humanidades
                    não é algo novo. Pesquisadores recorrem ao digital há muito tempo, em
                    disciplinas tão diversas como a Linguística, a Literatura e a História. </p>
                <p>Desde os anos 1950, quando se buscava explorar as unidades de informação sobre a
                    cultura e sua representação em ambientes computacionais, muitas iniciativas do
                    gênero passaram a compor o cenário de universidades e centros de pesquisa, tais
                    como o tratamento de amplo volume de informações em bibliotecas, o processamento
                    de linguagem natural e o estudo sobre frequência de termos e lexicografia <ptr
                        target="#burdick2012"/>.</p>
                <p>Por outro lado, a difusão da computação pessoal, já nos anos 1980, ampliou as
                    possibilidades de investigação, na medida em que ofereceu aos pesquisadores
                    facilidades para processar múltiplos dados e fontes de informação, liberando-os
                    da dependência dos grandes centros de processamento. Tais tendências se
                    aprofundaram com a chegada da <term>World Wide Web</term>, a partir das
                    experiências lideradas por Tim Berners-Lee, nos laboratórios do CERN, na Suíça,
                    há trinta anos<note>Para um relato do próprio inventor acerca do início da WWW e
                        de suas críticas ao que se tornou em seguida, ver Berners-Lee, 1999.</note>,
                    aproximando em definitivo o ambiente computacional do cotidiano da pesquisa
                    aplicada.</p>
                <p>A nova realidade acabou por impactar o trabalho nas humanidades, e crescentemente
                    a comunidade atinente sentiu necessidade de discutir conjuntamente acerca do
                    influxo tecnológico em seu ofício.</p>
                <p>É bastante expressivo o número de eventos sobre Humanidades Digitais de nível
                    global promovidos por organismos locais e internacionais. Desde 1989, por
                    exemplo, a Alliance of Digital Humanities Organizations (ADHO) viabiliza a
                    principal conferência de humanidades digitais no mundo<note>
                        <ref target="http://adho.org/conference">http://adho.org/conference</ref>
                        (acessado em 19 de setembro de 2019).</note>. Com frequência anual e
                    acontecendo em diferentes cidades ao redor do globo, o evento teve a sua última
                    edição em agosto passado, na cidade de Utrecht (DH2019), contando com a
                    participação de mais de mil pesquisadores dos mais diversos campos e
                        domínios.<note>Segundo divulgado no Twitter do próprio evento (<ref
                            target="https://twitter.com/DH2019_NL"
                            >https://twitter.com/DH2019_NL</ref>, acessado em 19 de setembro de
                        2019).</note> Segundo a organização, foram submetidas 891 propostas de
                    trabalhos e aceitas apenas 405, ou seja, menos da metade do total, dentre
                    comunicações curtas e longas, pôsteres e painéis. A edição DH2020 estava
                    prevista para acontecer em Ottawa, no Canadá.</p>
                <p>Por sua vez, a Red de Humanidades Digitales<note>
                        <ref target="http://www.humanidadesdigitales.net/"
                            >http://www.humanidadesdigitales.net</ref> (acessado em 19 de setembro
                        de 2019).</note> (RedHD), organização latino-americana fundada em 2011,
                    promove periodicamente os Encuentros de Humanistas Digitales. O evento ocorrido
                    em setembro de 2016 contou com três dias intensos de oficinas, mesas de trabalho
                    e palestras. Segundo a organização, foram mais de 120 propostas que resultaram
                    em cerca de 70 apresentações, abrangendo diferentes áreas do conhecimento, como
                    Literatura, Filosofia, Educação, Comunicação, História e Ciências Sociais.<note>
                        <ref
                            target="http://humanidadesdigitales.net/blog/2016/10/12/3er-encuentro-de-humanistas-digitales/"
                            >http://humanidadesdigitales.net/blog/2016/10/12/3er-encuentro-de-humanistas-digitales/</ref>
                        (acessado em 19 de setembro de 2019).</note> Em 2018 a RedHD foi
                    co-organizadora da DH2018, que aconteceu na Cidade do México.</p>
                <p>Construir pontes e quebrar barreiras na era digital foi o tema do Congresso de
                    Humanidades Digitais em Portugal<note>https://congressohdpt.wordpress.com/
                        (acessado em 19 de setembro de 2019).</note>, ocorrido nos dias 8 e 9 de
                    outubro de 2015, na Faculdade de Ciências Sociais e Humanas da Universidade Nova
                    de Lisboa. Foram 75 trabalhos distribuídos em vinte mesas, abordando temas como
                    exploração de dados georreferenciados, tratamento de grandes volumes textuais,
                    mundos virtuais, preservação digital, visualização de dados e softwares
                    aplicados às humanidades. Desde então uma série de workshops e seminários sobre
                    o tema ocuparam a agenda da instituição, culminando com a criação em 2019 do seu
                    próprio Laboratório de Humanidades Digitais.<note>
                        <ref target="http://dhlab.fcsh.unl.pt/">http://dhlab.fcsh.unl.pt/</ref>
                        (acessado em 19 de setembro de 2019).</note>
                </p>
                <p>Em novembro de 2016, a Asociación Argentina de Humanidades Digitales inaugurou em
                    Buenos Aires seu I Congreso Internacional de Humanidades Digitales<note>
                        <ref target="https://www.aacademica.org/aahd.congreso"
                            >https://www.aacademica.org/aahd.congreso</ref> (acessado em 19 de
                        setembro de 2019).</note>, em um evento que contabilizou duas dezenas de
                    painéis e mesas de debates, 12 oficinas e 130 trabalhos selecionados para
                    apresentação oral, com temas que versaram sobre identidade cultural, acesso
                    aberto e comunicação científica, democratização de arquivos, redes sociais,
                    linguística computacional e memória audiovisual. A última edição aconteceu em
                    novembro de 2018 e teve como temática <quote rend="inline">La cultura de los
                        datos</quote><note>
                        <ref target="https://www.aacademica.org/congreso.aahd2018"
                            >https://www.aacademica.org/congreso.aahd2018</ref> (acessado em 19 de
                        setembro de 2019).</note>, privilegiando uma reflexão sobre o modo como os
                    dados estão sendo utilizados nas pesquisas das áreas de ciências sociais e
                    humanas.</p>
                <p>Essa é apenas uma amostra dos eventos sobre humanidades digitais que têm
                    acontecido em diversas partes do mundo. É reconhecível a sua proliferação e
                    diversificação ao longo da última década. O que acontece no Brasil reflete essa
                    tendência geral. Em outubro de 2013, o I Seminário Internacional em Humanidades
                    Digitais no Brasil<note>
                        <ref target="https://seminariohumanidadesdigitais.wordpress.com/"
                            >https://seminariohumanidadesdigitais.wordpress.com</ref> (acessado em
                        19 de setembro de 2019).</note> teve lugar na Universidade de São Paulo,
                    reunindo um conjunto relevante de convidados nacionais e internacionais. Com
                    apoio da Alliance of Digital Humanities Organizations, além da própria
                    instituição local, contou com 25 convidados para conferências e mesas de
                    discussão. A proposta, segundo os organizadores, era lançar o debate das HDs na
                    comunidade de pesquisa brasileira com o fomento de discussões e exposição de
                    projetos nas áreas de formação de bibliotecas digitais, tecnologias de texto e
                    de processamento da linguagem, e tecnologias de georreferenciamento aplicadas à
                    área de história. Cerca de um ano depois, em 20 de outubro de 2014, o 1st
                    Workshop on Digital Humanities<note>
                        <ref target="http://dhandes2014.ime.usp.br/"
                            >http://dhandes2014.ime.usp.br</ref> (acessado em 19 de setembro de
                        2019).</note> foi realizado, como parte da programação do 10th IEEE
                    International Conference on e-Science. A conferência IEEE foi promovida pelo
                    Instituto de Matemática e Estatística (IME/USP) e o Workshop contou com a
                    parceria da Associação das Humanidades Digitais (AHDig). O evento priorizou
                    temas de linguística computacional e aprendizagem de máquina. Em março de 2017,
                    o Simpósio Humanidades Digitais: limites e possibilidades do digital nas fontes documentais<note>
                        <ref
                            target="http://abralin.org/congresso2017/arquivos/simposios-tematicos-resumo/ST%2024.pdf?v5"
                            >http://abralin.org/congresso2017/arquivos/simposios-tematicos-resumo/ST%2024.pdf?v5</ref>
                        (acessado em 19 de setembro de 2019).</note> teve lugar no X Congresso
                    Internacional da Associação Brasileira de Linguística, com foco na interação
                    entre tecnologia e estudos da linguagem. Foi um encontro pequeno, com trabalhos
                    direcionados e pontuais às áreas de semântica, filologia, literatura e
                    linguística com corpus. A proliferação de eventos acadêmicos similares decorre
                    do fato de que as Humanidades Digitais são, na verdade, um grande guarda-chuva
                    que abriga distintas áreas temáticas. Nada menos surpreendente, portanto, que
                    possam dar título a pequenos encontros promovidos por entidades específicas e
                    distantes entre si nas suas identidades e finalidades, tais como bibliotecas e
                    acervos, institutos de educação, departamentos de jornalismo e direito,
                    comunidades de estudiosos da língua, etc. </p>
                <p>Foi na esteira destas iniciativas, dentro e fora do Brasil, que as primeiras
                    ideias para a concepção de um evento internacional sobre as HDs no Rio de
                    Janeiro tomaram forma. Ao longo de 2017, vários encontros conduzidos pelo
                    Laboratório de Gestão de Acervos Digitais da Universidade Federal do Estado do
                    Rio de Janeiro (LABOGAD/Unirio) e pelo Laboratório de Humanidades Digitais da
                    Fundação Getulio Vargas (CPDOC/FGV) foram realizados, com o intuito de reunir
                    investigadores de distintas instituições e alinhar expectativas, o que resultou
                    na proposta do I Congresso Internacional em Humanidades Digitais do Rio de
                    Janeiro, o HDRio2018, realizado entre os dias 9 e 13 de abril de 2018, na
                    Fundação Getulio Vargas.</p>
            </div>
            <div>
                <head>4. A experiência do HDRio2018</head>
                <p>A organização do Congresso recebeu 282 submissões de trabalho, sendo 260
                    propostas de comunicação e 22 de workshops. Cerca de 90% destas submissões foram
                    enviadas por pesquisadores brasileiros e os outros 10% por pesquisadores de fora
                    do país (Portugal, México, Canadá e Chile). O número de trabalhos – bastante
                    significativo em se tratando de um primeiro congresso com estas características
                    realizado no Brasil – demonstra certa maturidade da produção científica no país
                    e a percepção do público sobre as reais possibilidades de pesquisa em
                    humanidades digitais. O processo de revisão por pares foi conduzido pelos
                    membros da comissão científica<note> Disponível em: <ref
                            target="http://eventos.fgv.br/hdrio2018/comissoes"
                            >http://eventos.fgv.br/hdrio2018/comissoes</ref> (acessado em 19 de
                        setembro de 2019).</note>, composta por cerca de quarenta acadêmicos de
                    diferentes áreas. No entanto, frente ao volume de trabalhos recebidos e para
                    garantir um processo mais equilibrado dentre os temas propostos, cinquenta
                    outros pesquisadores <emph>ad-hoc</emph> foram convidados para incrementar a
                    equipe de avaliadores. O fruto deste esforço resultou em 176 propostas de
                    trabalho aceitas.</p>
                <p>Os eixos temáticos foram definidos pelos membros da comissão científica, oriundos
                    das áreas de História, Literatura, Linguística, Filosofia, Arte, Comunicação,
                    Ciência da Informação, Matemática e Computação. Essa diversidade contribuiu para
                    a pluralidade dos temas selecionados, assim discriminados<note> A lista completa
                        dos trabalhos aceitos pode ser consultada em: <ref
                            target="https://eventos.fgv.br/hdrio2018/trabalhos-aceitos"
                            >https://eventos.fgv.br/hdrio2018/trabalhos-aceitos</ref>; os
                        respectivos resumos estão em <ref
                            target="https://hdl.handle.net/10438/28092"
                            >https://hdl.handle.net/10438/28092</ref>; e os anais do Congresso em
                            <ref target="http://hdl.handle.net/10438/25729"
                            >http://hdl.handle.net/10438/25729</ref> (acessados em 20 de setembro de
                        2019).</note>:</p>
                <list type="unordered">
                    <item>Eixo 1 – Pensamentos Contemporâneos e Mundo Digital: a proposta deste eixo
                        foi o de debater as implicações estéticas, políticas e ontológicas na
                        contemporaneidade com o advento das tecnologias digitais. Nesta perspectiva,
                        os trabalhos aprovados puderam ser distribuídos em sessões que incluíram
                        discussões sobre hackers, ciborgues e games digitais; sobre sexualidade em
                        tempos de relacionamentos virtuais; sobre comportamento e novas formas de
                        socialização; sobre as subjetividades e o lugar do pós-humano neste
                        ecossistema; séries e cinema focando principalmente a ficção na
                        contemporaneidade; e finalmente a questão do ativismo e dos movimentos
                        sociais nas redes. </item>
                    <item>Eixo 2 – Tecnologia, Cultura, Política e Sociedade: a chamada para este
                        eixo privilegiou tópicos capazes de suscitar discussões relacionadas às
                        implicações mútuas entre a tecnologia e os espaços culturais, políticos e
                        sociais na era digital. Assim, em seu conjunto, foram aprovadas propostas
                        que versaram sobre temas como redes sociais, ciberativismo, ciberdemocracia,
                        inteligência artificial, recursos pedagógicos digitais e políticas públicas,
                        além de ética, privacidade, vigilância e controle de dados. Dada a sua
                        diversificação e também a sua atualidade midiática, em tempos de intensa
                        discussão sobre fake news e atuação em redes sociais como espaço de ações
                        coletivas, esse foi o que mais recebeu submissões. </item>
                    <item>Eixo 3 – Acervos Digitais e Memória Social: com a inclusão cada vez maior
                        de objetos digitais em coleções localizadas nas instituições de memória e
                        documentação, questões sobre políticas, metodologias e ferramentas que
                        apoiem a gestão, preservação e difusão destes conteúdos tornaram-se
                        centrais. Grande parte dos trabalhos selecionados para este eixo trouxe as
                        experiências vividas pelos diversos acervos brasileiros quanto a estas
                        questões, visando compartilhar com o público presente tanto os resultados de
                        suas práticas e pesquisas, quanto as dificuldades e desafios enfrentados no
                        âmbito da curadoria digital. Durante o evento, foi possível verificar que
                        essa troca de experiências trouxe como resultado o fortalecimento da rede de
                        pesquisadores e profissionais que atuam na área, permitindo a criação de
                        vínculos colaborativos e de parcerias institucionais.</item>
                    <item>Eixo 4 – Representação do Conhecimento, Semântica e Dados Abertos: a
                        proposta deste eixo é fruto da percepção de que com a emergência da web e a
                        profusão de conteúdos ali disponibilizados, tornou-se necessário e urgente
                        pensar as formas de acesso e reutilização desses conteúdos em larga escala
                        para a educação, cultura, ciência e cidadania. Isso implica em novas formas
                        de representação e padronização da informação, de modo que haja uma
                        semântica clara e inequívoca, inteligível por máquinas, além de
                        interoperabilidade entre os recursos digitais. Os trabalhos apresentados
                        neste eixo trouxeram contribuições sobre metadados, <term>linked open
                            data</term> e estudos cientométricos. </item>
                    <item>Eixo 5 – Grandes acervos textuais nas Humanidades Digitais: neste eixo, a
                        ênfase esteve em estudos e aplicações que tivessem como objeto grandes
                        massas de dados textuais. Podem-se destacar aqui trabalhos relacionados a
                        análises lexicais e a identificação de fenômenos particulares da língua nos
                        corpora, modelagem de tópicos e estratégias de aprendizagem de máquina. Em
                        especial, discutiu-se como as abordagens da leitura à distância
                            (<term>distant reading</term>) empregadas na literatura aumentam as
                        metodologias interpretativas tradicionais, empregando métodos computacionais
                        para gerar <term>insights</term> sobre grandes corpora ou para isolar
                        padrões linguísticos ou estruturais que não são visíveis no ato da leitura
                        atenta. </item>
                    <item>Eixo 6 – Artes e Expressões Digitais: para os coordenadores deste eixo, as
                        artes de meios eletrônicas, juntamente com os estudos em humanidades
                        digitais, das ciências e das tecnologias, se tornaram cada vez mais
                        relevantes para a análise da sociedade e da vida na contemporaneidade.
                        Denominada de midiarte, área híbrida e transdisciplinar, ela incluiu desde
                        codificação ou digitalização de imagens e sons até o desenvolvimento de
                            <term>softwares</term> e <term>hardwares</term> criados em função da
                        poética de um trabalho específico. Os destaques deste eixo foram os
                        trabalhos sobre performances, práticas e interatividade nos campos do
                        cinema, da música e da arte digital, com reflexões importantes sobre a
                        criação de imaginários e os processos de subjetivação contemporâneos.</item>
                    <item>Eixo 7 – Visualização, Sonificação e Análise de Redes: as geotecnologias,
                        em geral, e os sistemas de informação geográfica (SIGs), em particular, vêm
                        se incorporando crescentemente ao cotidiano do pesquisador em humanidades.
                        Metodologias de visualização e análise de dados, como gráficos dinâmicos ou
                        análise de redes são cada vez mais procurados, dentro e fora da academia.
                        Tais foram os temas centrais deste eixo. Os trabalhos selecionados foram
                        distribuídos em quatro grupos de apresentação, buscando uma melhor sinergia
                        entre eles: redes sociais e visualizações; implicações teóricas e
                        metodológicas no uso de tecnologia em estudos históricos; o uso de
                        geotecnologias em história colonial; e o uso de geotecnologias em história
                        urbana. A maior parte das propostas recebidas se conectava a experiências de
                        georreferenciamento, com destaque para os projetos que privilegiam o aspecto
                        aberto, colaborativo e integrador, tanto no que se refere aos sistemas e
                        plataformas adotados, quanto aos dados gerados e publicados. </item>
                    <item>Eixo 8 – Humanidades Digitais e Realidade Brasileira: este eixo buscou
                        refletir e debater o estado da arte das Humanidades Digitais no Brasil
                        através de trabalhos de pesquisa que se debruçaram sobre questões como a
                        formação e produção acadêmica em Humanidades Digitais (HDs) no país e
                        iniciativas conexas como Antropologia Digital, História Digital, História
                        Pública e Sociologia Pública. As apresentações mostraram-se bastante
                        diversificadas, abordando desde iniciativas de desenvolvimento de
                        plataformas, linguagens e arquiteturas digitais, passando pelo processo de
                        construção de narrativas em redes e mídias sociais, até o debate histórico e
                        conceitual das próprias Humanidades Digitais, enquanto um campo ainda em
                        amadurecimento.</item>
                </list>
                <p>Para além de associar suas reflexões aos eixos temáticos indicados, os autores
                    puderam enviar propostas para workshops, visando demonstrações de técnicas,
                    metodologias, ferramentas, linguagens e aplicações para as humanidades digitais.
                    As 282 propostas recebidas distribuíram-se conforme mostra a figura 1.</p>
                <figure>
                    <head>Distribuição das propostas recebidas para o HDRio2018 pelos eixos
                        temáticos</head>
                    <graphic url="resources/images/figure01.png"/>
                </figure>
                <p>O eixo 2 foi o que suscitou maior interesse por parte dos autores: 26,2% das
                    submissões (74 propostas) contra 16,7% (47 propostas) do eixo 3 e 13,1% (37
                    propostas) do eixo 6. Em seguida vem o eixo 7, com 11,3% (32 propostas), e o
                    eixo 8, com 10,6% (30 propostas). Os demais receberam menos de 20 propostas
                    cada. Este desequilíbrio quantitativo possivelmente é resultado do fato de que
                    temas como <q>tecnologia, cultura, política e sociedade</q> são muito menos
                    específicos e abrem mais possibilidades de pesquisa do que, por exemplo,
                        <q>representação do conhecimento, semântica e dados abertos</q>. No entanto,
                    tais números não deixam de conformar um contraponto ao que se costuma observar
                    em outros contextos de humanidades digitais, onde normalmente o número de
                    submissões relacionadas às áreas de linguística e literatura ficam entre os
                    maiores. A Figura 2 mostra a distribuição das áreas tanto dos autores quanto do
                    público geral presente no evento, confirmando tal <q>anomalia</q>: ao invés da
                    contumaz predominância de profissionais dedicados às áreas de letras e
                        linguísticas<note>Deve-se reconhecer, no entanto, que tais categorizações
                        não só possuem algo de arbitrário, como também podem sofrer ressignificações
                        importantes: por exemplo, muitos historiadores começam a articular o uso de
                        geotecnologias com análises textuais. Ver, por exemplo, Cooper e Gregory,
                        2011; e Frank, 2016.</note>, há uma clara liderança de autores e inscritos
                    da área de comunicação (37 e 64, respectivamente), seguidos daqueles ligados à
                    ciência da informação (19 autores e 64 inscritos) e da história (19 autores e 34
                    inscritos). </p>
                <figure>
                    <head>Distribuição dos autores e participantes inscritos no HDRio2018, por área
                        disciplinar</head>
                    <graphic url="resources/images/figure02.png"/>
                </figure>
                <p>No mundo anglo-saxão, em muitos sentidos considerado paradigmático no que diz
                    respeito às humanidades digitais, é reconhecido o enraizamento maior delas em
                    departamentos de inglês <ptr target="#kirschenbaum2012" loc="3"/>, assim como o
                    papel da Modern Language Association no pioneirismo da organização da reflexão e
                    do debate atinentes às HDs <ptr target="#ramsey2012" loc="76"/>.<note> Patrick
                        Svensson faz uma crítica à ênfase exagerada às áreas de língua e literatura
                        nas primeiras CFPs das DHs Conferences <ptr target="#svensson2012"
                            loc="42–5"/>.</note> Um recorte mais aproximado àquele aqui analisado é
                    fornecido pelo <q>Día de las humanidades digitales/Dia das humanidades
                        digitais</q>, realizado em 10 de junho de 2013, e dedicado a documentar as
                    atividades em humanidades digitais em espanhol e em português. Um diagnóstico do
                    evento se encontra no artigo <title rend="quotes">Las humanidades digitales en
                        español y portugués. Un estudio de caso: DíaHD/DiaHD</title>
                    <ptr target="#priani2014"/>.<note>Disponível em <ref
                            target="http://www.red-redial.net/revista/anuario-americanista-europeo/article/viewFile/267/275"
                            >http://www.red-redial.net/revista/anuario-americanista-europeo/article/viewFile/267/275</ref>,
                        (acessado em 19 de setembro de 2019).</note> Ali, os autores chegam à
                    conclusão que <quote rend="inline">en el caso de las HD en español y en
                        portugués éstas son sobre todo herramientas y aplicaciones textuales
                        relacionadas con la creación de corpus (...)</quote>
                    <ptr target="#priani2014" loc="16"/>. No HDRio2018, os autores de trabalhos e
                    inscritos associados a letras e linguística somaram 10 e 21, respectivamente,
                    abaixo das áreas de comunicação, da ciência da informação e da história, como
                    indicado acima. Por um lado, isso pode ser reflexo da própria disseminação das
                    ideias e das práticas associadas às humanidades digitais para os vários campos
                    de estudos humanísticos, para além de seu núcleo inicial ligado aos campos de
                    língua e literatura. Por outro lado, fica ainda pendente uma discussão mais
                    atenta acerca da ascensão das áreas da comunicação e da ciência da informação no
                    concerto das humanidades digitais, ao menos no contexto brasileiro. </p>
                <p>Outra informação interessante extraída da compilação das inscrições no HDRio2018
                    diz respeito ao tipo de autoria dos trabalhos, se individual ou coletiva (Figura
                    3).</p>
                <figure>
                    <head>Distribuição dos trabalhos por tipo de autoria (individual ou
                        coletiva)</head>
                    <graphic url="resources/images/figure03.png"/>
                </figure>
                <p> Estudos demonstram que nos últimos cem anos o número médio de autores de artigos
                    científicos foi multiplicado por cinco (de aproximadamente 1 em 1913 a 5,4 em
                    2013; <ptr target="#aboukhalil2014" loc="2"/>. Essa tendência mais geral está
                    associada à afirmação crescente da chamada <term>Big Science</term>,
                    marcadamente após a segunda guerra mundial, relacionada, portanto, à
                    profissionalização e à especialização do trabalho do cientista, mas também à
                    necessidade de tecnologias cada vez mais caras e complexas. Por sua vez, entre
                    os estudiosos das humanidades a mesma tendência pode ser identificada, mas a
                    partir de uma tradição muito menos colaborativa do que sempre se deu nas
                    consideradas <term>ciências duras</term>. Em grande medida, esse aumento do
                    trabalho colaborativo entre os humanistas é relacionado ao uso crescente das
                    tecnologias digitais em seu trabalho e em suas pesquisas. O espaço cibernético
                    facilitou a articulação de iniciativas isoladas e o intercâmbio de informações e
                    resultados. Daí que as reflexões acerca das humanidades digitais frequentemente
                    as associem à facilitação do trabalho coletivo e à livre circulação do
                        conhecimento.<note>Burdick et al, 2012, traz uma reflexão do contexto
                        sócio-histórico dessa questão, particularmente no capítulo 3, The social
                        life of digital humanities.</note>
                </p>
                <p> Nesse sentido, o fato de a maioria dos trabalhos apresentados no HDRio2018 ainda
                    possuir autoria individual (58%) pode causar estranheza. Mas, por um lado, outra
                    leitura dos mesmos dados permite a conclusão de que a maioria dos autores
                    assinou artigos coletivos (já que 42% dos trabalhos tiveram pelo menos dois
                    autores). Por outro, talvez esse índice aparentemente baixo de autorias
                    coletivas não seja assim tão idiossincrático. Em artigo publicado na Revista
                        <title rend="italic">Digital Scholarship in the Humanities</title>, Julianne
                    Nyhan e Oliver Duke-Williams afirmam serem um tanto estereotipadas as percepções
                    tanto do humanista tradicional isolado, quanto a do humanista digital
                    colaborativo <ptr target="#nyhan2014"/>. Compilando a produção publicada em dois
                    periódicos associados às humanidades digitais, <title rend="italic">Computers
                        and the humanities</title>, de 1966 a 2004, e <title rend="italic">Literary
                        and linguistic computing</title>, de 1986 a 2011, o estudo indica que 69% e
                    65% dos artigos tiveram autores únicos, respectivamente <ptr target="#nyhan2014"
                        loc="396"/>. Uma terceira publicação foi utilizada como universo de controle
                        (<title rend="italic">Annals of the Association of American
                        Geographers</title>, de 1966 a 2013), e sua compilação indicou números
                    similares, mas com uma tendência de crescimento mais marcada para artigos de
                    múltiplos autores <ptr target="#nyhan2014" loc="397"/>. Ou seja, o recorte
                    representado pelos trabalhos apresentados no HDRio2018 não destoa das tendências
                    indicadas nesse estudo, inclusive com uma porcentagem de artigos coletivos
                    ligeiramente maior que a média ali indicada. Ainda que se deva tomar o cuidado
                    de não reduzir as possibilidades de cooperação à publicação de artigos com
                    múltiplas autorias, uma possível conclusão para esse quadro pode indicar que o
                    trabalho coletivo no ambiente das humanidades digitais ainda tem muito de
                    programático, realizando a promessa colaborativa associada ao uso das
                    tecnologias mais lenta e parcialmente do que recorrentemente se supõe.</p>
                <p>No que se refere ao gênero dos participantes do HDRio2018, os números indicam 191
                    mulheres e 126 homens, correspondendo a 60 e 40%, respectivamente (Figura 4). </p>
                <figure>
                    <head>Participantes do HDRio2018 por Gênero</head>
                    <graphic url="resources/images/figure04.png"/>
                </figure>
                <p> A título de comparação, esses valores são plenamente coincidentes com as
                    porcentagens de mulheres e homens concluintes no ensino superior do Brasil,
                    segundo dados do Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio
                    Teixeira (Inep).<note> Dados de 2013, retirados do portal do Ministério da
                        Educação (<ref
                            target="http://portal.mec.gov.br/ultimas-noticias/212-educacao-superior-1690610854/21140-maioria-e-feminina-em-ingresso-e-conclusao-nas-universidades"
                            >http://portal.mec.gov.br/ultimas-noticias/212-educacao-superior-1690610854/21140-maioria-e-feminina-em-ingresso-e-conclusao-nas-universidades</ref>,
                        acessado em 19 de setembro de 2019).</note> Por sua vez, o já referido
                    estudo acerca do Día de las humanidades digitales/Dia das humanidades digitais
                    informa que 53% dos participantes do evento eram homens e 47% mulheres, e ainda
                    os compara àqueles encontrados no primeiro DayofDH, realizado em 2009 e com
                    forte predominância anglo-saxã, quando apenas ⅓ dos participantes era composto
                    de mulheres <ptr target="#priani2014" loc="10"/>. Portanto, se a presença das
                    mulheres no HDRio2018 não parece destoar da proporção encontrada na população de
                    formação superior no país, há indícios de uma maior feminização das humanidades
                    digitais no Brasil em comparação com os dados disponíveis para o conjunto dos
                    países de fala espanhola e portuguesa e ainda mais para o mundo anglo-saxão. Por
                    mais que os dados sejam apenas indiciários e não aconselhem conclusões mais
                    categóricas, não se pode deixar de constatar a fragilidade do estereótipo que
                    associa o trabalho com tecnologias predominantemente ao mundo masculino.</p>
            </div>
            <div>
                <head>5. Considerações Finais</head>
                <p>Além das análises quantitativas apresentadas acima, o Congresso HDRio2018 também
                    permite algumas abordagens mais subjetivas. Uma questão que perpassou as
                    discussões do Congresso, desde as conferências de abertura à cerimônia de
                    encerramento, de maneiras mais ou menos explícitas e nomeadas, foi a busca de
                    uma definição do que sejam as humanidades digitais. O tema é caro à comunidade
                    respectiva, como já discutido mais acima, e já está colocado desde quando o
                    termo foi proposto pela primeira vez <ptr target="#svensson2012"/>. Há aqueles
                    que já consideram as HDs um campo disciplinar definido, ainda que oriundo de
                    articulações entre saberes mais tradicionais e estabelecidos, e outros que têm
                    dificuldade em atribuir a elas um estatuto que vá além de uma <quote
                        rend="inline">comunidade de práticas</quote>
                    <ptr target="#alves2016"/>. É possível derivar dessa última perspectiva a ideia
                    de que as humanidades digitais seriam apenas um conceito tático, provisório, a
                    fazer sentido apenas enquanto não se admitir a realidade de que todas as
                    humanidades já sejam digitais. Mas quem acompanhou minimamente as sessões do
                    Congresso certamente concordará em algo decisivo para fazer avançar essa
                    discussão: a interlocução aconteceu, e com bastante intensidade. Ou seja,
                    independentemente de se conseguir identificar nas HDs um campo disciplinar
                    definido, ou de se enfatizar mais as metodologias que as epistemologias, o fato
                    da reunião e suas sessões terem sido concorridas e, principalmente, de que os
                    presentes se entendiam mutuamente, ainda que de maneira discordante, ou seja, de
                    que os temas e os debates lhes eram pertinentes, indica claramente que existe
                    alguma identidade entre aqueles que mobilizam o conceito de humanidades
                    digitais, ainda que não esteja clara ou não seja consensual. </p>
                <p>Para além dessa afirmação identitária e do reconhecimento de muitas
                    possibilidades de articulação entre aqueles que se reconhecem como humanistas
                    digitais no Brasil, o que chama a atenção da análise do Congresso é o fato de
                    que o perfil dos seus participantes e do conteúdo das discussões ali ocorridas
                    aponta para uma relativa primazia das áreas de comunicação, ciência da
                    informação e história, em detrimento das temáticas ligadas à língua e
                    literatura, historicamente mais hegemônicas em eventos de HDs ao longo das
                    últimas décadas, particularmente no mundo anglo-saxão. Se isso é uma
                    idiossincrasia das humanidades digitais no Brasil, ou mesmo do Congresso em
                    questão, ou se é um indício de uma tendência em direção a uma maior
                    diversificação das HDs em nível global, é algo a ser analisado e debatido nos
                    próximos eventos que certamente as comunidades envolvidas seguirão
                    organizando.</p>
            </div>
        </body>
    </text>

            <text xml:lang="en" type="translation_stub">
                <!-- Use "translation_stub" <noif only the abstract and possibly a short summary is translated. Use "translation" if the entire article has been translated. -->
                <!-- @resp for the translation is a pointer to xml:id of <dhq:translatorInfo> -->
                <front>
                 <dhq:abstract xml:lang="en">
                <!--Include a brief abstract of the article-->
                <p>Digital Humanities incorporate the methods and issues inherited by the human and
                    social sciences, while mobilizing the tools and perspectives opened by digital
                    technology. From this general conception, the paper presents a panoramic glance
                    of some of the Digital Humanities initiatives in Brazil, pointing to their
                    potential for development. It highlights certain guiding principles for the
                    area, in addition to relating important challenges and opportunities for the
                    establishment of the field in the country. In support of the analysis, the
                    article reports on the experience of the I International Congress on Digital
                    HumanitiesI, held in Rio de Janeiro, in April 2018.</p>
            </dhq:abstract>
                    <dhq:teaser xml:lang="en">
                        <p></p>
                    </dhq:teaser>
                </front>
                <body>
                    <div>
                        <head>Note on Translation</head>
                        <!-- This boilerplate paragraph describes DHQ's translation practices. If there is no full translation, this paragraph should be left in place. If the article is fully translated, this paragraph can be deleted (it is essentially a stand-in in cases where no full translation is provided). -->
                        <p>For articles in languages other than English, DHQ provides an
                            English-language abstract to support searching and discovery, and to
                            enable those not fluent in the article's original language to get a
                            basic understanding of its contents. In many cases, machine translation
                            may be helpful for those seeking more detailed access. While DHQ does
                            not typically have the resources to translate articles in full, we
                            welcome contributions of effort from readers. If you are interested in
                            translating any article into another language, please contact us at
                            editors@digitalhumanities.org and we will be happy to work with you.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>


</group>
            <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="aboukhalil2014" label="Aboukhalil 2014">ABOUKHALIL, Robert. <title
                        rend="quotes">The rising trend in authorship</title>, <title rend="italic"
                        >The Winnower 2:e141832.26907</title>, 2014.</bibl>
                <bibl xml:id="albagli2015" label="Albagli et al. 2015">ALBAGLI, Sarita; MACIEL,
                    Maria Lucia; ABDO, Alexandre Hannud (orgs). <title rend="italic">Ciência aberta,
                        questões abertas</title>. Brasília: IBICT; Rio de Janeiro: Unirio,
                    2015.</bibl>
                <bibl xml:id="alves2016" label="Alves 2016">ALVES, Daniel. <title rend="quotes">As
                        Humanidades Digitais como uma comunidade de práticas dentro do formalismo
                        académico: dos exemplos internacionais ao caso português</title>. <title
                        rend="italic">Ler História</title> [Online], 69 | 2016. Disponível em <ref
                        target="http://journals.openedition.org/lerhistoria/2496"
                        >http://journals.openedition.org/lerhistoria/2496</ref>. Acesso em 21 de
                    fevereiro de 2018. </bibl>
                <bibl xml:id="beiguelman2014" label="Beiguelman and Magalhães 2014">BEIGUELMAN,
                    Giselle; MAGALHÃES, Ana Gonçalves. <title rend="italic">Futuros Possíveis: arte,
                        museus e arquivos digitais</title>. Ed.USP/Editora Petrópolis – São Paulo.
                    2014.</bibl>
                <bibl xml:id="berners-lee1999" label="Berners-Lee 1999">BERNERS-LEE, Tim. <title
                        rend="italic">Weaving the Web: The Original Design and Ultimate Destiny of
                        the World Wide Web by Its Inventor</title>. San Francisco: Harper,
                    1999.</bibl>
                <bibl xml:id="burdick2012" label="Burdick et al. 2012">BURDICK, A, Drucker, J,
                    Lunenfeld, P, Presner, T, Schnapp, J. <title rend="italic">A short guide to the
                        Digital Humanities</title>. MIT Press, 2012.</bibl>
                <bibl xml:id="carlotto2011" label="Carlotto and Ortellado 2011">CARLOTTO, Maria
                    Caramez; ORTELLADO, Pablo. <title rend="quotes">Activist-driven innovation: uma
                        história interpretativa do software livre</title>. <title rend="italic"
                        >Revista Brasileira de Ciências Sociais</title>, v. 26, n. 76, 2011.</bibl>
                <bibl xml:id="cooper2011" label="Cooper and Gregory 2011">COOPER, D; GREGORY, Ian.
                        <title rend="quotes">Mapping the English Lake District: a literary
                        GIS</title>. <title rend="italic">Transactions of the Institute of British
                        Geographers</title>, v. 36, n. 1, 2011. <ref
                        target="https://doi.org/10.1111/j.1475-5661.2010.00405.x"
                        >https://doi.org/10.1111/j.1475-5661.2010.00405.x</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="desouza2011" label="De Souza 2011">DE SOUZA, Maria Clara Paixão.
                        <title rend="italic">Humanidades Digitais: um breve panorama</title>. Site
                    HumanidadesDigitais.org, setembro de 2011. Disponível em <ref
                        target="https://humanidadesdigitais.org/breve-panorama/"
                        >https://humanidadesdigitais.org/breve-panorama/</ref>. Acesso em 19 de
                    abril de 2018.</bibl>
                <bibl xml:id="dhmanifesto2010" label="DH Manifesto 2010"><title rend="italic"
                        >Manifeste des Digital Humanities</title>. 2010. Disponível em <ref
                        target="http://tcp.hypotheses.org/443">http://tcp.hypotheses.org/443</ref>.
                    Acesso em 19 de abril de 2018.</bibl>
                <bibl xml:id="dobson2015" label="Dobson 2015">DOBSON, James E. <title rend="quotes"
                        >Can an Algorithm be Disturbed? Machine Learning, Intrinsic Criticism, and
                        the Digital Humanities</title>. In <title rend="italic">College
                        Literature</title>. 42 (4): 543–564, 2015.</bibl>
                <bibl xml:id="frank2016" label="Frank 2016">FRANK, Zephyr. <title rend="italic"
                        >Reading Rio de Janeiro: Literature and Society in the Nineteenth
                        Century</title>. Palo Alto: Stanford University Press, 2016.</bibl>
                <bibl xml:id="gold2016" label="Gold and Klein 2016">GOLD, M. K.; KLEIN, L. <title
                        rend="quotes">Digital Humanities: The Expanded Field</title>. In GOLD, M.
                    K.; KLEIN, L. (orgs). <title rend="italic">Debates in the digital humanities
                        2016</title>. University of Minnesota Press, 2016.</bibl>
                <bibl xml:id="gold2019" label="Gold and Klein 2019">GOLD, M. K.; KLEIN, L. <title
                        rend="quotes">A DH That Matters</title>. In GOLD, M. K.; KLEIN, L. (orgs).
                        <title rend="italic">Debates in the digital humanities 2019</title>.
                    University of Minnesota Press, 2019.</bibl>
                <bibl xml:id="kirsch2014" label="Kirsch 2014">KIRSCH, Adam. <title rend="quotes"
                        >Technology Is Taking Over English Departments</title>. <title rend="italic"
                        >The New Republic</title>, 2014. Disponível em <ref
                        target="https://newrepublic.com/article/117428/limits-digital-humanities-adam-kirsch"
                        >https://newrepublic.com/article/117428/limits-digital-humanities-adam-kirsch</ref>.
                    Acesso em 7 de julho de 2017.</bibl>
                <bibl xml:id="kirschenbaum2012" label="Kirschenbaum 2012">KIRSCHENBAUM, Matthew.
                        <title rend="quotes">What is Digital Humanities and what's it doing in
                        English Departments?</title> In: GOLD, Matthew K. (editor). <title
                        rend="italic">Debates in the Digital Humanities</title>, Minneapolis:
                    University of Minnesota Press, 2012.</bibl>
                <bibl xml:id="marques2017" label="Marques 2017">MARQUES, Fabricio. <title
                        rend="quotes">A realidade que emerge da avalanche de dados</title>. In:
                        <title rend="italic">Revista Pesquisa Fapesp 255</title>, maio de 2017.
                    Disponível em: <ref
                        target="http://revistapesquisa.fapesp.br/2017/05/23/a-realidade-que-emerge-da-avalanche-de-dados"
                        >http://revistapesquisa.fapesp.br/2017/05/23/a-realidade-que-emerge-da-avalanche-de-dados</ref>.
                    Acesso em 3 de junho de 2017.</bibl>
                <bibl xml:id="nyhan2014" label="Nyhan 2014">NYHAN, Julianne; DUKE-WILLIAMS, Oliver.
                        <title rend="quotes">Joint and multi-authored publication patterns in the
                        Digital Humanities</title>. <title rend="italic">Literary and Linguistic
                        Computing</title>, Volume 29, Issue 3, 1 September 2014, Pages
                    387–399,</bibl>
                <bibl xml:id="priani2014" label="Priani 2014">PRIANI, Ernesto; SPENCE, Paul; GALINA,
                    Isabel; GONZÁLEZ-BLANCO, Elena; ALVES, Daniel; BARRÓN, José Francisco; GODÍNEZ,
                    Marco Antonio; SOUZA, Maria Clara Paixão de. <title rend="quotes">Las
                        humanidades digitales en español y portugués. Un estudio de caso:
                        DíaHD/DiaHD</title>. <title rend="italic">Literary and Linguistic
                        Computing</title>, Volume 29, Issue 3, 1 September 2014.</bibl>
                <bibl xml:id="ramsey2012" label="Ramsey and Rockwell 2012">RAMSEY, Stephen;
                    ROCKWELL, Geoffrey. <title rend="quotes">Developing things: notes toward an
                        epistemology on building in the digital humanities</title>. In: GOLD,
                    Matthew K. (editor). <title rend="italic">Debates in the Digital
                        Humanities</title>, Minneapolis: University of Minnesota Press, 2012.</bibl>
                <bibl xml:id="svensson2012" label="Svensson 2012">SVENSSON, Patrik. <title
                        rend="quotes">Beyond the big tent</title>. In: GOLD, Matthew K. (editor).
                        <title rend="italic">Debates in the Digital Humanities</title>, Minneapolis:
                    University of Minnesota Press, 2012.</bibl>
            </listBibl>
        </back>

</text>
</TEI>
