<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../common/schema/DHQauthor-TEI.rng" type="xml"?>
<?oxygen SCHSchema="../../common/schema/dhqTEI-ready.sch"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/"
    xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:dhq="http://www.digitalhumanities.org/ns/dhq">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <!-- Author should supply the title and personal information-->
                <title type="article" xml:lang="pt">Geovisualização de dados e ciência aberta e
                    cidadã - a experiência da Plataforma LindaGeo</title>
                <title type="article" xml:lang="en">Data Geovisualization and Open and Citizen
                    Science - the LindaGeo Platform Prototype</title>
                <dhq:authorInfo>
                    <dhq:author_name>Sarita <dhq:family>Albagli</dhq:family></dhq:author_name>
                    <dhq:affiliation>Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (IBICT)</dhq:affiliation>
                    <email>sarita.albagli@gmail.com</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Pesquisadora Senior do Instituto Brasileiro de Informação e Ciência e
                            Tecnologia (IBICT). Professora do Programa de Pós-Graduação em Ciência
                            da Informação do IBICT e da Universidade Federal do Rio de Janeiro
                            (UFRJ). Coordenadora do Laboratório Interdisciplinar sobre Informação e
                            Conhecimento (Liinc). Coordenadora do Programa de Pesquisa em Ciência
                            Aberta e Inovação Cidadã.</p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:authorInfo>
                <dhq:authorInfo>
                    <dhq:author_name>Hesley <dhq:family>Py</dhq:family></dhq:author_name>
                    <dhq:affiliation>Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE)</dhq:affiliation>
                    <email>hesleypy@gmail.com</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Tecnologista do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE).
                            Doutor em Ciência da Informação (IBICT-UFRJ), mestre em Sistemas de
                            Informação (Unirio). Atuou junto à Comissão Nacional de Cartografia do
                            Brasil (CONCAR) como coordenador do comitê para definição do plano de
                            ação para implantação da Infraestrutura Nacional de Dados Espaciais -
                            INDE, bem como atuou em outros projetos para a construção de
                            Infraestruturas de Dados Espaciais (IDE) em diversos órgãos públicos e
                            privados. Dentre as áreas de atuação e pesquisa destacam-se:
                            visualização de dados por meio de mapas, IDE, integração e padronização
                            para interoperabilidade de dados, ciência cidadã.</p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:authorInfo>
                <dhq:authorInfo>
                    <dhq:author_name>Allan Yu <dhq:family>Iwama</dhq:family></dhq:author_name>
                    <dhq:affiliation>Universidad de Los Lagos - Centro de Estudios del Desarrollo Regional y Políticas Públicas (CEDER)</dhq:affiliation>
                    <email>allan.iwama@gmail.com</email>
                    <dhq:bio>
                        <p>Pesquisador de pos-doutorado na Universidad de Los Lagos, com linha de
                            investigacao em nos temas de adaptacao as mudancas climáticas, Sistema
                            de Informacao Geográfica (SIG), metodologias participativas, ciência
                            cidadã.</p>
                    </dhq:bio>
                </dhq:authorInfo>
                <dhq:translatorInfo>
                    <dhq:translator_name>Maria Cristina Matos
                        <dhq:family>Nogueira</dhq:family></dhq:translator_name>
                </dhq:translatorInfo>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <publisher>Association of Computers and the Humanities</publisher>
                <!-- This information will be completed at publication -->
                <idno type="DHQarticle-id">000452</idno>
                <idno type="volume">014</idno>
                <idno type="issue">2</idno>
                <date when="2020-06-19">19 June 2020</date>
                <dhq:articleType>article</dhq:articleType>
                <availability>
                    <cc:License rdf:about="http://creativecommons.org/licenses/by-nd/2.5/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <p>This is the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="dhq_keywords">
                    <bibl>DHQ classification scheme; full list available at <ref
                            target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml"
                            >http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml</ref></bibl>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="authorial_keywords">
                    <bibl>Keywords supplied by author; no controlled vocabulary</bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="en" extent="translation"/>
                <language ident="pt" extent="original"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="#dhq_keywords">
                    <!-- Authors may suggest one or more keywords from the DHQ keyword list, visible at http://www.digitalhumanities.org/dhq/taxonomy.xml; these may be supplemented or modified by DHQ editors -->
                    <list type="simple">
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="#authorial_keywords">
                    <!-- Authors may include one or more keywords of their choice -->
                    <list type="simple">
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-06-05" who="murelj">Added author info</change>
            <change when="2020-03-10" who="murelj">Created file and began encoding</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <!-- If a translation is added to the original article, add an enclosing <text> and <group> element -->
    <text>
        <group>
            <text xml:lang="pt" type="original">
                <front>
                    <dhq:abstract>
                        <!-- Include a brief abstract of the article -->
                        <p> O trabalho discute as possibilidades e limites das novas infraestruturas
                            de geovisualização de dados e informações para o compartilhamento e a
                            coprodução de conhecimentos, bem como para instrumentalizar a
                            intervenção social sobre o ordenamento e o desenvolvimento territorial.
                            Faz uma resenha crítica das principais definições, conceitos-chave e
                            questões em debate sobre o tema, apresentando em seguida reflexões
                            derivadas dos resultados do desenvolvimento de um protótipo de
                            plataforma de dados abertos geoespaciais, como parte de uma
                            pesquisa-ação de ciência aberta realizada no município de Ubatuba, no
                            litoral norte do Estado de São Paulo, Brasil.</p>
                    </dhq:abstract>
                    <dhq:teaser>
                        <!-- Include a brief teaser, no more than a phrase or a single sentence -->
                        <p/>
                    </dhq:teaser>
                </front>
                <body>
                    <div>
                        <head>Introdução</head>
                        <p>A intensificação da geração de dados, em grandes volumes e em diferentes
                            áreas, no que já se caracterizou como um processo de
                                <term>datificação</term>
                            <ptr target="#mayer-schönberger2013"/>, e as várias possibilidades de
                            usos e implicações daí decorrentes têm despertado crescente interesse em
                            novas estratégias e ferramentas de visualização. No ambiente científico,
                            não são apenas as chamadas ciências exatas e biológicas que buscam se
                            apropriar dessas novas plataformas, frente à expansão e aos requisitos
                            técnicos da <term>e-science</term> (os chamados <term>big data</term>
                            das ciências). Esse tema é também objeto de experimentação e reflexão
                            nas ciências humanas e sociais, propiciando profícuas sinergias e
                            diálogos interdisciplinares, em aplicações conjuntas e aprendizados
                            mútuos.</p>
                        <p>Este trabalho aborda especificamente a geovisualização de dados e
                            informações, na forma dos mapas, discutindo suas possibilidades e
                            limites para promover a coprodução de conhecimentos entre distintos
                            atores, bem como para instrumentalizar a intervenção social sobre o
                            ordenamento e o desenvolvimento territorial.</p>
                        <p>Numa primeira parte, sistematiza-se um conjunto de conceitos-chave,
                            enfoques e questões que norteiam o debate sobre o tema, a partir de uma
                            perspectiva crítica. Argumenta-se que as estratégias de geovisualização
                            e correspondentes transformações nas tecnologias que as suportam não
                            podem ser pensadas como meras ferramentas técnicas. Elas são permeadas
                            por disputas de poder entre atores com diferentes visões, bases de
                            conhecimento e perspectivas epistêmicas, constituindo-se então mais
                            propriamente como infraestruturas sociotécnicas.</p>
                        <p>Em seguida, discute-se o papel das metodologias participativas de
                            cartografia social nesse cenário, apresentando uma síntese de reflexões
                            derivadas da experimentação com o desenvolvimento de um protótipo de
                            plataforma de dados abertos geoespaciais, como parte de uma
                            pesquisa-ação de ciência aberta realizada no município de Ubatuba, no
                            litoral norte do Estado de São Paulo, sudeste do Brasil <ptr
                                target="#albagli2019"/>. Destaca-se, no contexto de disputas e
                            controvérsias sobre o reordenamento territorial da região, a relevância
                            da combinação de métodos participativos e ferramentas abertas de modo a
                            incorporar, na produção dos mapas que ao final definem os usos do
                            território, grupos sociais que historicamente têm sido excluídos ou
                            desconsiderados nesses processos (no caso da região estudada, trata-se
                            sobretudo de comunidades caiçaras, indígenas e quilombolas, além de
                            pescadores e trabalhadores em geral). Esses grupos sociais detêm
                            conhecimento estratégico sobre o território em que habitam e seus
                            recursos, mas não têm acesso a dados nem as competências necessárias
                            para o uso de ferramentas tecnológicas de tratamento e geovisualização
                            dessa informação.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Visualização de dados e informações</head>
                        <p>Visualização de dados e informações constitui um elemento auxiliar de
                            apresentação e comunicação de conjuntos de dados, transformando, por
                            exemplo, uma representação textual ou tabular de códigos alfanuméricos
                            em uma representação visual (gráficos, mapas, infográficos etc). Pode
                            ser então definida como <quote rend="inline">o remapeamento de outros
                                códigos em um código visual</quote><note>Todas as traduções das
                                citações em inglês foram feitas pelos autores deste artigo.</note>
                            <ptr target="#manovich2010" loc="24"/>, tornando-os cognitivamente mais
                            acessíveis ou inteligíveis.</p>
                        <p>A visualização possibilita ampliar as condições para uma melhor
                            compreensão de grandes quantidades de dados heterogêneos, além de
                            facilitar seu compartilhamento e utilização, contribuindo para revelar a
                            informação que, <quote rend="inline">de outro modo, ficaria escondida
                                (ou, diríamos, invisível)</quote>
                            <ptr target="#boechat2015" loc="47"/>. Em comparação com a forma
                            descritiva do texto, que requer, para sua compreensão, habilidades
                            linguísticas específicas ante a diversidade de idiomas, a visualização
                            por meio de imagens tem um caráter mais universal, ampliando assim o
                            público de usuários de dados e informações.</p>
                        <p>A delimitação entre visualização de dados e visualização de informações
                            não é rígida, ela varia de acordo com o contexto e o tipo de
                            interpretação <ptr target="#boechat2015"/>. A informação tem sido
                            entendida como <emph>mediadora</emph> entre o dado (elemento básico) e o
                            conhecimento <ptr target="#machlup1962"/>
                            <ptr target="#nonaka2008"/>; ou ainda como forma de registro e
                            comunicação do conhecimento <ptr target="#saracevic1992"/>
                            <ptr target="#wersig1996"/>. Tem portanto um <emph>caráter
                                relacional</emph> que <q>só realiza um valor semântico através de
                                processos seletivos e interpretativos</q>
                            <ptr target="#gonzálezdegómez1999" loc="79"/>. Remete à ideia de fluxo,
                            de circulação, envolvendo condições tanto materiais quanto subjetivas.
                            Desse modo, <emph>função</emph> e <emph>formatação</emph> de dados e
                            informações são indissociáveis <ptr target="#castiglione2009"
                                    />.<note><ref target="#castiglione2009">Castiglione (2009)</ref>
                                cita ainda <ref target="#araújo1994">Araújo (1994)</ref> que
                                relembra que <quote rend="inline">a palavra informação vem do latim
                                    informare: dar forma, pôr em forma ou aparência, criar mas,
                                    também, representar, apresentar, criar uma ideia ou noção – algo
                                    que é colocado em forma, em ordem.</quote></note></p>
                        <p>A visualização é influenciada tanto pela perspectiva do autor (que a
                            produz) quanto a do usuário ou leitor (que a utiliza), bem como por suas
                            respectivas competências para, de um lado, produzir a visualização e, de
                            outro, interpretá-la. Nesse sentido, ela não é neutra; ao contrário,
                                <quote rend="inline">as estratégias de visualização ou os regimes de
                                visualidade nos impõem um olhar, portanto, um olhar culturalmente
                                construído, uma linguagem e um modo de conhecer que determinam nosso
                                modo de ser e de viver nosso cotidiano</quote>
                            <ptr target="#deaguiar2010" loc="12"/>.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Uso dos mapas para geovisualização de dados e informações</head>
                        <p>O mapa é uma modalidade de informação geoespacial<note><ref
                                    target="#castiglione2009" loc="158">Segundo Castiglione (2009,
                                    p. 158)</ref>, <quote rend="inline">os termos geoinformação,
                                    informação geográfica, informação georreferenciada e informação
                                    geoespacial são, em geral, empregados como diferentes
                                    significantes, que, no entanto, referenciam-se a um mesmo
                                    significado, ainda que certas correntes de pensamento sobre o
                                    assunto considerem que o termo informação geoespacial aluda a um
                                    conceito mais abrangente, quase genérico, de informação
                                    geo-referenciada</quote>
                                <ptr target="#castiglione2009" loc="23"/>.</note>, uma forma de
                            visualização <emph>geo-gráfica</emph> de dados e informações,
                            provendo-lhes um contexto espacial e situando-os no território. A
                            elaboração de mapas envolve extensos processos de trabalho que abrangem
                                <quote rend="inline">da coleta inicial de dados a escolhas sobre
                                como os dados são categorizados e apresentados, continuando até o
                                uso e a disseminação final do mapa</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="63"/>, expressando os sistemas de relações
                            e de valores das sociedades em que são produzidos <ptr
                                target="#harley1989"/>
                            <ptr target="#crampton2001"/>
                            <ptr target="#castiglione2009"/>.</p>
                        <p>Sua função não se reduz a definir uma posição no espaço por meio de
                            coordenadas geográficas (dados georreferenciados). Os mapas possibilitam
                                <quote rend="inline">uma forma própria de apreensão da realidade,
                                aquela das linguagens destinadas à vista, ao olhar,</quote> um modo
                            de apreensão de <quote rend="inline">um mundo que é complexo demais para
                                os nossos olhos,</quote> mas sobretudo <quote rend="inline">um mundo
                                que só está disponível no mapa</quote>
                            <ptr target="#fonseca2014" loc="144"/>. Enquanto representação
                            simbólico-imagética de determinado objeto ou fenômeno espacial, os mapas
                            são instrumentais como assistentes cognitivos que ajudam a contemplar os
                            diferentes aspectos do território.</p>
                        <p>Partindo da perspectiva dos estudos sociais da ciência, Bruno Latour <ptr
                                target="#latour1990"/> considera os mapas como uma dentre as formas
                            possíveis de inscrição, que incluem também figuras, números, letras,
                            gráficos, entre outras, todas de algum modo consistindo em formas de
                            visualização. Apresentam ao olhar, de modo sinóptico, coisas
                            heterogêneas, que estão ausentes ou não perceptíveis, combinando-as
                            entre si, em um só lugar, em formas híbridas. Para o autor, trata-se de
                                <quote rend="inline">móveis imutáveis</quote>(<term>immutable
                                mobiles</term>), por possibilitarem simultaneamente mobilidade
                            (facilitam o deslocamento e a comunicação daquilo que é representado) e
                            imutabilidade (conferem estabilidade ao que é representado).</p>
                        <p>Latour ressalta que diferentes formas de visualização (ou de inscrição)
                            combinam-se, reforçam-se e, assim, transformam-se, na forma de longas
                                <quote rend="inline">cascatas</quote> permitindo <quote
                                rend="inline">sobrepor muitas imagens de diferentes origens e
                                escalas</quote>
                            <ptr target="#latour1990" loc="45"/>. Essas sucessivas recombinações são
                            hoje facilitadas pelo tratamento homogêneo possibilitado pelas
                            tecnologias digitais, como parte de uma <quote rend="inline">tendência
                                na direção de inscrições cada vez mais simples que mobilizam números
                                cada vez maiores de eventos em um único ponto...</quote>
                            <ptr target="#latour1990" loc="41"/>. O autor propõe assim que as
                            diferenças de escala não são dadas ou preexistentes, mas são uma
                            produção que envolve diferentes formas e ferramentas de visualização,
                            expressando relações de poder: <cit source="#latour2011"><quote
                                    rend="block">o globo, por definição, não é global, mas é, quase
                                    literalmente, um modelo de escala. [...] Não temos, de um lado,
                                    cientistas beneficiando-se de uma visão globalmente completa do
                                    globo e, de outro, os pobres cidadãos comuns com uma visão
                                    ´local limitada´. Existem apenas visões locais. No entanto,
                                    alguns de nós olham por modelos de escala conectados baseados em
                                    dados que vêm sendo reformatados por programas mais e mais
                                    poderosos executados por instituições mais e mais
                                    respeitadas.</quote>
                                <ptr target="#latour2011" loc="5–6"/></cit>
                        </p>
                        <p>Para Latour, então, a questão principal nas relações entre visualização e
                            cognição não se limita a suas implicações sobre as formas de percepção
                            humana, mas reside no que provocam de <emph>mobilização</emph>,
                            especialmente em situações de controvérsia e antagonismo. Segundo o
                            autor, <quote rend="inline">inscrições possibilitam
                                recrutamento!</quote>
                            <ptr target="#latour1990" loc="50"/>. Elas intervêm no modo como
                            argumentamos, provamos e acreditamos, contribuindo para convencer e
                            alistar aliados na construção de fatos<note>Para Latour, fatos
                                científicos são resultado de construções coletivas que envolvem o
                                    <quote rend="inline">recrutamento</quote>de diversos aliados,
                                desde os pares da comunidade científica até os órgãos de política e
                                fomento à pesquisa <ptr target="#latour2000"/>.</note> — o que
                                <quote rend="inline">requer um enorme esforço de mensuração, cálculo
                                e definição</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="13"/>.</p>
                        <p>Desse modo, mapas constituem uma representação que não apenas dissemina e
                            compartilha informações, mas também contribui para a afirmação e
                            certificação de um determinado tipo e concepção de conhecimento, que,
                            por sua vez, instrumentaliza uma forma de intervenção sobre o
                            território. Nessa mesma linha, argumenta-se que os mapas são fortemente
                            seletivos no que pretendem mostrar: eles <quote rend="inline">nunca
                                simplesmente transmitem informação de um modo direto e não mediado,
                                mas ao contrário eles são investidos da habilidade de incorporar
                                algumas informações, ao mesmo tempo em que omitindo outras</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="67"/>. Expressam pontos de vista dos
                            atores, <quote rend="inline">enquadramentos observacionais que não podem
                                ser divorciados das suas posições desiguais no âmbito dos próprios
                                terrenos que eles buscam retratar</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="14"/>. Refletem portanto relações de poder,
                            sendo parte integrante das disputas políticas sobre o território e
                            exercendo também influência sobre a percepção pública acerca desses
                            conflitos <ptr target="#crampton2001"/>
                            <ptr target="#acselrad2008"/>.</p>
                        <p>Ressalta-se por outro lado que, ao mesmo tempo em que <quote
                                rend="inline">fixa o espaço dos lugares, localiza, distribui,
                                orienta,</quote> o mapa <quote rend="inline">reserva [aos viajantes]
                                o caminho, o percurso em que aprenderão com os acontecimentos a
                                leitura de si mesmos, do outro e do seu espaço</quote>
                            <ptr target="#deaguiar2010" loc="4"/>. O mapa é assim mobilizador de
                            subjetividades. <quote rend="inline">A leitura de mapas segue um
                                movimento que produz experiências, práticas, sentidos além daqueles
                                já constituídos. Também aciona afetos e percepções, diferenças, que
                                atravessam o espaço habitado</quote>
                            <ptr target="#deaguiar2010" loc="6"/>.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>A digitalização da geovisualização</head>
                        <p>Embora, em suas formas mais rudimentares de representação pictográfica,
                            tenha precedido historicamente a linguagem oral e os sistemas numéricos,
                            os mapas tiveram seu uso amplamente difundido apenas a partir do
                            Renascimento europeu. Com a complexificação do espaço geográfico e a
                            expansão urbano-industrial, desde o século XIX, ampliou-se a necessidade
                            de descrição e representação mais detalhadas e precisas com vistas à
                            melhor compreensão e ordenamento do território. <quote rend="inline">A
                                    <term>cartografia de gabinete</term> já não dava mais conta de
                                representar adequadamente um território mais sofisticado e mais
                                diversificado, sobre o qual o Estado precisava agir e intervir de
                                forma eficaz e realista</quote>
                            <ptr target="#castiglione2009" loc="246"/>. Em um primeiro momento,
                            intensificaram-se os levantamentos e esforços de imersão no território
                            por meio de trabalhos de campo. Mas logo se fizeram necessárias soluções
                            tecnológicas mais complexas e sofisticadas, que se iriam desenvolver e
                            difundir ao longo dos séculos XX e XXI.</p>
                        <p>A percepção do mapa como representação do espaço e, logo, como forma de
                            estocagem de dados geográficos sobre o território, alargou-se então para
                            seu papel como instrumento de apresentação e de comunicação de todo e
                            qualquer tipo de dado e informação. As tecnologias de cartografia
                            digital ampliaram também os usos dos mapas como dispositivos que
                            permitem não apenas a representação, mas também a construção de novos
                            conjuntos de dados, informações e conhecimentos <ptr target="#py2019"/>.
                            Ao mesmo tempo, ficaram evidentes as limitações desses usos por não
                            especialistas, como se verá a seguir. As novas tecnologias da informação
                            e comunicação representaram uma virada fundamental nos instrumentos e
                            sistemas de levantamento, processamento e representação de dados e
                            informações geoespaciais. Destacam-se a cartografia digital
                            (especialmente os Sistemas de Informação Geográficas - SIG) e o
                            sensoriamento remoto, que deram impulso à cartografia temática<note>Tipo
                                de cartografia que se baseia na elaboração e uso de mapeamentos
                                temáticos (por exemplo, mapas de solos, de zoneamentos ambientais)
                                envolvendo coleta, análise, interpretação e representação de
                                informações em um mapa base, recorrendo à simbologia gráfica
                                (tamanho, forma, valor, granulação, cor) para sua
                                representação.</note> e às diversas modalidades de representação e
                            análise de dados espaciais daí originadas <ptr target="#câmara2001"/>
                            <ptr target="#marchezini2017"/>.</p>
                        <p>A produção em larga escala de dados (datificação) foi fortemente
                            impulsionada pela difusão e os novos usos das tecnologias de
                            digitalização <ptr target="#mayer-schönberger2013"/>. Argumenta-se, por
                            um lado, que a cartografia digital atuou no sentido da <quote
                                rend="inline">desmaterialização</quote> das formas de visualização
                            dos dados geoespaciais, ao se valerem amplamente dos ambientes virtuais
                                <ptr target="#castiglione2009"/>. Por outro, ressalta-se que ela
                                <quote rend="inline">rematerializou toda a cadeia de produção – uma
                                cadeia que requer pessoas, habilidades, energia, software e
                                instituições, todas contribuindo para a constante mudança na
                                qualidade dos dados</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="65"/>.</p>
                        <p>Requerem-se então novas infraestruturas materiais e cognitivas, que deem
                            suporte a do trabalho de campo até o designer gráfico e a gestão de
                            bases de dados, em um processo de retroalimentação e atualização
                            contínuo. O conceito de infraestrutura não deve ser naturalizado, ou
                            seja, ser pensado como objeto transparente com características
                            predefinidas, meros substratos ou panos de fundo sobre as quais as ações
                            se realizam. <quote rend="inline">Infraestrutura é um conceito
                                fundamentalmente relacional. Ela se <emph>torna</emph>
                                infraestrutura na relação com práticas organizadas</quote>
                            <ptr target="#star1996" loc="113"/> (grifo nosso). Trata-se então de
                            pensar essas infraestruturas tecnológicas como partes de arranjos
                            sociais, ou melhor, arranjos sociotécnicos, em articulação com outros
                            componentes e variáveis, onde <quote rend="inline">substrato se torna
                                substância</quote>
                            <ptr target="#star1996" loc="113"/>. Nelas estão implicados processos
                            decisórios que expressam o jogo de forças entre grupos sociais com
                            diferentes pontos de vista e interesses.</p>
                        <p>Daí o caráter ambíguo ou contraditório das novas plataformas tecnológicas
                            que impulsionam os processos de datificação e abrem novas possibilidades
                            de geovisualização e análise de dados e informações. Elas possibilitam
                            passar de formas de visualização bidimensionais, estáticas e
                            unidirecionais para formas tridimensionais (bem mais sofisticadas e
                            complexas do que os antigos globos terrestres), dinâmicas e interativas.
                            Na visualização bidimensional e unidirecional, o ponto de vista é fixo e
                            a informação é <q>pronta,</q> não aberta, uma caixa preta sem
                            possibilidade de exploração, intervenção e contestação pelo usuário.</p>
                        <p>Na apresentação tridimensional, interativa e dinâmica, ao contrário, é
                            possível haver uma variação da perspectiva ou ponto de vista, uma
                                <term>descentração</term> em relação ao objeto, permitido também que
                                <quote rend="inline">o observador possa agora <emph>percorrer</emph>
                                a representação do espaço geográfico muito à semelhança da
                                flexibilidade que ele dispõe para deambular pelo espaço geográfico
                                do mundo exterior</quote>
                            <ptr target="#castiglione2009" loc="318"/>. É possível navegar através
                            de vários níveis visuais (<emph>zooms</emph>) e combinar diferentes
                            conjuntos de dados (ou temas), adequando-os às necessidades. Ao mesmo
                            tempo em que se tornam mais complexas e sofisticadas, essas novas
                            plataformas de geovisualização são também potencialmente menos
                            abstratas, mais lúdicas e amigáveis. Possibilitam conexões mais
                            inteligentes e efetivas entre a representação mental simbólico-imagética
                            do espaço e sua representação formal-conceitual na forma de dados e
                            informações geoespaciais, o que, em princípio, amplia a experiência
                            perceptiva e a consequente capacidade interpretativa <ptr
                                target="#castiglione2009"/>.</p>
                        <p>As novas tecnologias computacionais de produção de mapas digitais
                            interativos são vistas como formas de relativa democratização da
                            cartografia, ao possibilitarem a disponibilização e o acesso de dados
                            espaciais e softwares de visualização <emph>online</emph>, e ao
                            esfumaçarem as fronteiras entre os papéis de produtores e
                            leitores/usuários desses dados e informações, mobilizando suas
                            experiências e conhecimentos específicos. Elas facilitam a produção
                            colaborativa de dados e informações, bem como a incorporação de
                            diferentes olhares e pontos de vista, o que potencialmente torna esses
                            sistemas mais robustos e democráticos — científica e politicamente.</p>
                        <p>A combinação dessas ferramentas com os movimentos recentes em favor dos
                            dados abertos<note>A expressão dados abertos tem sido usualmente
                                utilizada para fazer referência à transparência de dados
                                governamentais. No campo científico, trata-se da publicização de
                                dados primários de uma pesquisa, considerada uma ação fundamental
                                para sua reprodutibilidade e reutilização, além de permitir o amplo
                                escrutínio — o que pode contribuir para expor inconsistências, baixa
                                qualidade, plágio ou fraude.</note>
                            <ptr target="#machado2018"/> amplia seu potencial democrático. Mais do
                            que acesso, demanda-se a disponibilização dos dados em formatos e por
                            meios (via serviços web) que permitam a sua reconstrução e reutilização
                            e, logo, liberdade na sua exploração e maior autonomia na sua análise.
                            Embora as novas tecnologias cartográficas e ferramentas de
                            geovisualização sejam ainda em grande medida proprietárias e de elevado
                            custo, dominadas por corporações norte-americanas e europeias,
                            expande-se o movimento de código aberto no campo da cartografia e da
                            geoinformação. Tal movimento tem tornado acessível e popularizado (1) o
                            uso de Sistemas de Informações Geográficas (SIG) e (2) aplicativos para
                            a coleta e disponibilização de dados em plataformas web que possibilitam
                            a visualização dos dados espaciais.</p>
                        <p>No primeiro caso, destacam-se os SIGs com funcionalidades e extensões
                            para manipulação de dados vetoriais e matriciais, bem como para análises
                            de dados espacialmente referenciados que apoiam o usuário especialista
                            como: Quantum GIS (QGis) e o gvSig (de origem em comunidades/associações
                            colaborativas como OSGEO e gvSIG); e iniciativas brasileiras, tais como
                            o Spring, o TerraView e o TerraME (desenvolvidos pelo Instituto Nacional
                            de Pesquisas Espaciais - Inpe).</p>
                        <p>No segundo caso, estão os aplicativos e plataformas que possibilitam a
                            colaboração entre usuários em diferentes locais, provendo informações
                            geográficas que serão acrescentadas e consolidadas em um único ambiente,
                            online, no qual estarão disponíveis por meio de visualizadores web (Web
                            SIGs) e serviços. Entre as plataformas ditas de mapeamento colaborativo,
                            destaca-se o Open Street Map por sua comunidade atuante e abrangência
                            mundial. E, entre os Web SIGs citam-se o i3Geo (desenvolvido pelo
                            Ministério do Meio Ambiente e posteriormente mantido pelo Ministério da
                            Saúde), o GeoNode e o GeoNetwork. Estes, apesar de serem plataformas
                            mais voltadas para o intercâmbio de dados e metadados, que estão hoje
                            fortemente atreladas ao conceito de Infraestrutura de Dados Espaciais
                            (IDE) (em inglês SDI, Spatial Data Infrastructure), vêm nos últimos anos
                            buscando aumentar sua capacidade de fornecer ferramentas para a
                            visualização dos dados.</p>
                        <p>Com relação aos SIGs, instalados localmente nos computadores dos
                            usuários, destaca-se sua capacidade para a realização de operações mais
                            complexas e análises profundas dos conjuntos de dados, tendo em vista
                            não estarem sujeitos a limitações de rede e nem de processamento nos
                            servidores. Já nos Web SIGs, disponíveis por meio de servidores Webs, as
                            funcionalidades disponíveis tendem a ser limitadas a um conjunto
                            adequado às características de um sistema em rede, sujeito a questões de
                            tráfego de dados e processamento concorrente. Contudo, na medida em que
                            a tecnologia evolui, as diferenças entre os ambientes Desktop (local,
                            dedicado) e Web (na rede, compartilhado), suas limitações e
                            potencialidades tendem a diminuir, assim como as diferenças entre as
                            funcionalidades encontradas nos SIGs Web e nos disponíveis em
                            Desktop.</p>
                        <p>O Quadro 1, a seguir, apresenta uma descrição sintética dessas
                            plataformas e ferramentas, bem como os links para <emph>sites</emph> com
                            informações mais detalhadas.</p>
                        <table>
                            <head>(Quadro 1) Plataformas/Sistemas de dados geoespaciais
                                abertos</head>
                            <row role="label">
                                <cell role="label">Plataforma</cell>
                                <cell role="label">Descrição</cell>
                                <cell role="label">Tipo</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data"><ref target="https://www.qgis.org/pt_BR/site/"
                                        >QGIS</ref> – Quantum GIS</cell>
                                <cell role="data">Projeto de SIG da Open Source Geospatial
                                    Foundation (OSGeo) livre e aberto com funcionalidades como: a
                                    visualização, a edição e a análise dos dados e informações
                                    geoespaciais, bem como a criação e a impressão dos mapas.</cell>
                                <cell role="data">Software SIG desktop com interface para mapas
                                    online</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data">
                                    <ref target="http://www.dpi.inpe.br/spring/">Spring</ref>
                                </cell>
                                <cell role="data">SIG desenvolvido pelo Inpe, com ferramentas em
                                    processamento de imagens, análise espacial, modelagem numérica
                                    de terreno e consulta a bancos de dados espaciais.</cell>
                                <cell role="data">Software SIG desktop</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data">
                                    <ref target="http://www.dpi.inpe.br/terralib5/wiki/doku.php"
                                        >TerraView</ref>
                                </cell>
                                <cell role="data">Aplicativo construído usando a biblioteca
                                    TerraLib, desenvolvido pelo Inpe, contendo as principais funções
                                    de um SIG para visualização de dados matriciais e vetoriais,
                                    gerência de um banco de dados geográfico.</cell>
                                <cell role="data">Software SIG desktop</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data">
                                    <ref target="http://www.dpi.inpe.br/terrama2/doku.php"
                                        >TerraMA</ref>
                                </cell>
                                <cell role="data">Desenvolvido pelo Inpe, com softwares abertos, com
                                    extensivo uso da biblioteca geográfica TerraLib, atendendo uma
                                    demanda crescente de aplicações de monitoramento
                                    ambiental.</cell>
                                <cell role="data">Software SIG desktop</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data">
                                    <ref target="http://www.gvsig.com/pt">GvSIG</ref>
                                </cell>
                                <cell role="data">Projeto desenvolvido pela Associação para promoção
                                    de Geomática livre e desenvolvimento de gvSIG em Valência
                                    (Espanha), consistindo uma suíte de aplicações que orientam e
                                    facilitam todo o ciclo da geoinformação até sua disseminação em
                                    Infraestruturas de Dados Espaciais (IDE).</cell>
                                <cell role="data">Software SIG desktop com interface para mapas
                                    online</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data">
                                    <ref
                                        target="https://www.mma.gov.br/governanca-ambiental/geoprocessamento/download-do-i3geo.html"
                                        >i3Geo</ref>
                                </cell>
                                <cell role="data">Aplicativo para o acesso e análise de dados
                                    geográficos utilizando a web, baseado em softwares livres,
                                    principalmente o MapServer. Foi desenvolvido pelo Ministério do
                                    Meio Ambiente e distribuído sob a licença GPL (General Public
                                    License).</cell>
                                <cell role="data">Plataforma webSIG</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data">
                                    <ref target="https://www.openstreetmap.org/#map=4/-39.27/-73.60"
                                        >Open Street Map</ref>
                                </cell>
                                <cell role="data">Projeto de mapeamento do mundo de forma
                                    colaborativa, no conceito de Voluntary Geographic Information
                                    (VGI), com foco em participação comunitária, conhecimento local,
                                    tecnologias de coleta de coordenadas geográfica e adesão aos
                                    princípios de dados abertos.</cell>
                                <cell role="data">Plataforma webSIG colaborativo</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data">
                                    <ref target="http://geonode.org/">GeoNode</ref>
                                </cell>
                                <cell role="data">Aplicativo e plataforma aberta baseados na Web
                                    para o desenvolvimento de sistemas de informações geoespaciais
                                    (GIS) e para a implantação de infraestruturas de dados espaciais
                                    (SDI).</cell>
                                <cell role="data">Plataforma webSIG</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data">
                                    <ref target="https://geonetwork-opensource.org/"
                                        >GeoNetworks</ref>
                                </cell>
                                <cell role="data">Aplicação de catalogação livre e de código aberto
                                    (FOSS) para recursos georreferenciados. É um catálogo de
                                    informações orientadas para localização.</cell>
                                <cell role="data">Plataforma webSIG</cell>
                            </row>
                        </table>
                        <p>Todas essas plataformas têm um objetivo comum, com algumas variações:
                            possibilitar o acesso amplo de indivíduos e comunidades, utilizando-se
                            de funções de processamento de imagens, análise espacial, consulta a
                            bancos de dados espaciais para captação de dados e informações sobre o
                            território e interfaces com aplicativos de coleta de coordenadas e
                            aparelhos de Sistema de Posicionamento Global (<term>Global Positioning
                                System</term> - GPS). Possibilitam também a adesão aos princípios de
                            dados abertos, passando pelas análises (espaciais ou não) e edições, até
                            sua disseminação em Infraestruturas de Dados Espaciais
                                    (IDE).<note><quote rend="inline">O termo Infraestrutura de Dados
                                    Espaciais é usado frequentemente para denotar um conjunto básico
                                    de tecnologias, políticas e arranjos institucionais que
                                    facilitam a disponibilidade e o acesso a dados espaciais</quote>
                                <ptr target="#concar2010" loc="14"/>.</note></p>
                        <p>Ressalta-se, por outro lado, que a disponibilização de dados em acesso e
                            formatos abertos não garante, por si só, sua democratização ou
                            apropriação social, sendo crucial sua usabilidade, requerendo também o
                            desenvolvimento de competências dos que os utilizam. <quote
                                rend="inline">Muita ênfase tem sido dada ao provedor do dado e
                                apenas uma limitada atenção ao usuário. [...] O principal desafio é
                                que o dado aberto não tem valor em si; ele só se torna valioso
                                quando utilizado</quote>
                            <ptr target="#janssen2012" loc="263"/>.</p>
                        <p>Evidencia-se, ademais, que os novos sistemas tridimensionais e dinâmicos
                            de geoprocessamento e geovisualização de dados e informações podem
                            também contribuir, no sentido inverso, para reforçar o predomínio
                            unilateral da perspectiva do autor do dado e da informação, bem como de
                            visões e discursos que expressam interesses particulares e dominantes
                            sobre o espaço e o território. Ao facilitarem e enfatizarem análises
                            estatísticas e quantitativas sobre o território, atribuindo-lhes valor
                            como modo de representação objetiva da materialidade do espaço <ptr
                                target="#bier2017"/>, essas plataformas computacionais contribuem
                            também para que outros aspectos mais qualitativos e subjetivos sejam
                            desconsiderados ou minorados. Podem fortalecer assim concepções
                            reducionistas que equiparam conhecimento à capacidade de gerar e
                            organizar de modo estruturado volumes significativos de dados e
                            informações. Em síntese: <cit source="#castiglione2009"><quote
                                    rend="block">o conhecimento geográfico virtualizado sobre o
                                    território, nestes sistemas de informações geográficos
                                    potencializados, adquire tamanha autoridade, que sua
                                    apresentação acaba por se afirmar como a <emph>evidência de uma
                                        realidade</emph>, a despeito de se tratar apenas de uma
                                    hipótese de conhecimento, construída no âmbito da modelagem de
                                    um sistema de informações.</quote>
                                <ptr target="#castiglione2009" loc="341"/></cit></p>
                        <p>Existe então a preocupação de que os novos recursos computacionais de
                            levantamento e visualização de dados territoriais reforce em demasia o
                            papel dos especialistas nessas ferramentas na determinação da <quote
                                rend="inline">nossa imagem do mundo,</quote> diminuindo a
                            importância do trabalho de campo <ptr target="#harley1989"/>.
                            Argumenta-se, por outro lado, que, <quote rend="inline">apesar da
                                proliferação de drones e satélites, [...] a coleção de dados no
                                terreno é ainda centrais para a cartografia digital</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="4"/>, como forma tanto de validação quanto
                            de interpretação do que é visto à distância.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Cartografia social e a experiência de ciência aberta da Plataforma
                            LindaGeo</head>
                        <p>Abordagens e metodologias de cartografia social têm procurado fazer um
                            contraponto à utilização dos mapas como instrumentos de afirmação de
                            poder de grupos sociais hegemônicos. A cartografia social consiste em
                            realizar o mapeamento segundo o olhar do participante ou grupo social
                            sobre seu próprio mundo, seu entorno e contextos sociais
                            correspondentes. Seu propósito, em um primeiro momento, é representar o
                            cotidiano de uma comunidade de acordo com sua própria visão,
                            incorporando, em um segundo momento, conceitos e técnicas do mapeamento
                            cartográfico, tais como papel e abrangência da escala, localização
                            espacial detalhada e legenda do que está sendo representado/mapeado <ptr
                                target="#acselrad2008"/>. Para tanto, recorre-se cada vez mais às
                            novas ferramentas e plataformas digitais de geovisualização.</p>
                        <p>No Brasil, o uso de cartografia social tem sido feito com maior
                            frequência na Amazônia <ptr target="#almeida2005"/>
                            <ptr target="#acselrad2008"/>
                            <ptr target="#acselrad2013"/>, expandindo-se para outras regiões <ptr
                                target="#carpi2011"/>
                            <ptr target="#gorayeb2015"/>
                            <ptr target="#simões2016"/>
                            <ptr target="#fujii2017"/>
                            <ptr target="#marchezini2017"/>, como estratégia para firmar direitos
                            territoriais e transformar demandas sociais em políticas públicas, por
                            meio da utilização de diferentes processos de mapeamento
                                participativo.<note>O foco tem sido dar protagonismo às percepções
                                de comunidades locais, como quilombolas, pescadores, extrativistas e
                                de periferias, reconhecendo e fortalecendo seus pontos de vista com
                                respeito a temas como áreas protegidas, desastres, recursos hídricos
                                e bacias hidrográficas, entre outros.</note> Um aspecto que vem
                            sendo ressaltado é a centralidade do papel que as próprias comunidades
                            podem e devem desempenhar na condução do mapeamento de seus territórios,
                            de forma a fortalecer seus pontos de vista e garantir protagonismo na
                            reivindicação de seus direitos <ptr target="#knapp2007"/>
                            <ptr target="#acselrad2013"/>
                            <ptr target="#gorayeb2015"/>.</p>
                        <p>O projeto de pesquisa-ação Ciência Aberta Ubatuba desenvolveu um
                            protótipo para testar a produção participativa de uma plataforma de
                            geovisualização de dados abertos naquele território, como parte da
                            investigação sobre o papel da ciência aberta e cidadã<note>Trata-se de
                                projeto coordenado pelo Instituto Brasileiro de Informação em
                                Ciência e Tecnologia (IBICT) de 2015 a 2017, como parte da Rede de
                                Pesquisa sobre Ciência Aberta e Colaborativa no Desenvolvimento
                                (Open and Collaborative Science in Development Network – OCSDNet
                                www.ocsdnet.org ), com o apoio financeiro do IDRC/Canadá. A
                                documentação sobre o projeto encontra-se disponível em <ref
                                    target="http://cienciaaberta.ubatuba.cc/"
                                    >http://cienciaaberta.ubatuba.cc/</ref> e <ref
                                    target="https://pt.wikiversity.org/w/index.php?title=Pesquisa:Ci%C3%AAncia_Aberta_Ubatuba"
                                    >https://pt.wikiversity.org/w/index.php?title=Pesquisa:Ci%C3%AAncia_Aberta_Ubatuba</ref></note>
                            em estratégias de desenvolvimento local. A noção de ciência aberta
                            adotada pelo projeto referia-se não apenas à abertura no campo estrito
                            dos cientistas, mas também à maior porosidade e interlocução da ciência
                            com outros tipos de saberes <ptr target="#albagli2019"/>. Do mesmo modo,
                            optou-se por um tipo de ciência cidadã menos instrumental no que se
                            refere à contribuição de não especialistas, e mais horizontal ou
                            democrático na perspectiva da coprodução de conhecimentos envolvendo
                            cientistas e não cientistas <ptr target="#albagli2015"/>.</p>
                        <p>Então batizado de LindaGeo - Litoral Norte Dados Abertos Geoespaciais
                                <ptr target="#albagli2019"/>, o protótipo de geovisualização teve
                            como foco de experimentação as discussões, iniciadas em 2014, em torno
                            da revisão do Zoneamento Ecológico Econômico<note>O Zoneamento
                                Ecológico-Econômico (ZEE) consiste em um <quote rend="inline"
                                    >instrumento político e técnico do planejamento, cuja finalidade
                                    última é otimizar o uso do espaço e as políticas
                                    públicas</quote>
                                <ptr target="#mma1997"/>. O ZEE supõe três eixos políticos
                                fundamentais: 1) o conhecimento e a compreensão do território; 2) a
                                sustentabilidade ecológica e econômica; 3) a participação
                                democrática e 4) a articulação institucional.</note> do Litoral
                            Norte de São Paulo (ZEE-LN), estabelecido em 2004, de modo a promover o
                            ordenamento territorial e disciplinar os usos dos recursos naturais da
                            região.</p>
                        <p>Ao longo da revisão do ZEE-LN, um processo de consultas foi conduzido,
                            por um Grupo de Trabalho constituído pelo Conselho Municipal de Meio
                            Ambiente, com o intuito de obter subsídios para sua elaboração, bem como
                            para esclarecer as comunidades locais, principalmente aquelas mais
                            afetadas e com pouca informação sobre o processo. Foram realizadas
                            reuniões e audiências públicas, em âmbitos regional e local em distintos
                            bairros, revelando a existência de grupos locais bastante mobilizados
                            para reivindicar seus direitos no uso do território.<note>As discussões
                                desses encontros foram acompanhados e registrados pela equipe do
                                projeto, e seus resultados incorporados a relatórios e publicações.
                                Nesse processo foram recebidas cerca de 60 propostas, sendo 35 de
                                comunidades tradicionais (indígenas, caiçaras, quilombolas), por
                                meio das quais foram apresentados 156 requerimentos de modificação
                                ou continuidade de enquadramento em zonas específicas. <ptr
                                    target="#iwama2017"/>.</note></p>
                        <p>As audiências públicas evidenciaram, por um lado, a existência de
                            divergências e conflitos entre interesses e visões de diferentes atores
                            — tais como representantes dos governos municipal e estadual,
                            procuradores dos Ministérios Públicos Federal e Estadual, representações
                            empresariais, comunidades tradicionais, organizações ambientalistas,
                            entre outros — sobre os vários tipos de usos do território, seus
                            recursos naturais e suas culturas locais. Por outro lado, ficou também
                            evidente a falta de informação qualificada dos grupos locais a respeito
                            dos encaminhamentos da revisão do ZEE, do significado de cada zona
                            delimitada (terrestre, marinha e faixas entre marés), bem como dos usos
                            que são ou não permitidos <ptr target="#iwama2017"/>
                            <ptr target="#iwama2018"/>. Isto teve repercussão direta na qualidade –
                            e, logo, no alcance — das reivindicações então apresentadas por esses
                            grupos.</p>
                        <p>Ao longo do processo, expressou-se um desconforto constante por parte das
                            comunidades locais, especialmente as populações tradicionais (indígenas,
                            quilombolas e caiçaras), por considerarem que o modo como as consultas
                            foram conduzidas não foi suficientemente participativo e informativo,
                            privilegiando e legitimando pontos de vistas baseados no que eram
                            considerados <quote rend="inline">critérios técnicos
                                fundamentados.</quote> Houve também questionamentos, nas comunidades
                            locais, sobre a própria veracidade das informações expressas nos mapas
                            oficiais então apresentados para revisão do ZEE <ptr target="#iwama2017"
                            />. As comunidades tradicionais manifestaram-se então claramente pela
                            participação no mapeamento de seu próprio território, conforme as
                            palavras de um representante do Fórum de Comunidades Tradicionais (FCT),
                            que abrange os municípios de Angra dos Reis, Paraty e Ubatuba: <cit
                                source="#iwama2017"><quote rend="block">A gente tem que sentar junto
                                    para fazer o mapa e ser reconhecido no mapa, e não deixar
                                    somente o Estado fazer...</quote> (liderança do Fórum de
                                Comunidades Tradicionais - FCT) <ptr target="#iwama2017"/></cit></p>
                        <p>Assim, no desenvolvimento do LindaGeo, procurou-se mobilizar, envolver e
                            trocar experiências, demandas e expectativas entre diferentes grupos
                            locais, tais como o Comitê de Bacias Hidrográficas do Litoral Norte, a
                            Área de Proteção Ambiental Marinha (APAMLN), escolas públicas,
                            pesquisadores de Universidades, além de membros do Fórum de Comunidades
                            Tradicionais (FCT) e do Observatório de Territórios Sustentáveis e
                            Saudáveis da Bocaina (OTSS).<note>O OTSS é uma iniciativa local em
                                parceria com a Fundação Oswaldo Cruz - Fiocruz, que tem buscado
                                desenvolver ações para a garantia dos direitos das comunidades
                                indígenas, quilombolas e caiçaras existentes na região, relacionados
                                aos usos do território, à cultura e à qualidade de vida. Criou
                                estratégias para dar visibilidade a essas comunidades, inclusive uma
                                plataforma do Google Maps — <ref target="http://otss.org.br/mapas/"
                                    >http://otss.org.br/mapas/</ref>.</note></p>
                        <p>Foram realizados testes e oficinas com uma plataforma online, criada com
                            uso de softwares livres – o Geonode, o Geoserver e o Geonetwork - para
                            produzir colaborativamente e compartilhar dados geoespaciais<note><ref
                                    target="http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=cienciaaberta:encontro160808"
                                    >http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=cienciaaberta:encontro160808</ref></note>.
                            O Geonetwork e o Geoserver foram escolhidos por serem softwares livres
                            aderentes aos padrões do Open Geo Consortium (OGC)<note>O Open
                                Geospatial Consortium (OGC) é uma organização internacional sem fins
                                lucrativos orientada para a criação de padrões de qualidade abertos
                                para a comunidade geoespacial global. O consórcio conta hoje com
                                mais de 525 organizações membros e seus padrões propostos são usados
                                em uma variedade de domínios, incluindo geociências e meio ambiente;
                                defesa e inteligência; cidades inteligentes, Internet das Coisas
                                (IoT) e Sensores, tecnologias móveis; resposta de emergência e
                                gestão de desastres; aviação; energia e utilitários; entre outros. A
                                aderência aos padrões OGC favorece a interoperabilidade entre
                                diferentes tecnologias, inclusive com tecnologias proprietárias.
                                Disponível em: <ref target="http://www.opengeospatial.org/"
                                    >http://www.opengeospatial.org/</ref>. Acesso em 29 Jan.,
                                2019.</note> e por estarem presentes na maior parte das
                            Infraestruturas de Dados Espaciais construídas no Brasil. O Geonetwork é
                            um catálogo de metadados que permitiu a identificação, a divulgação e o
                            acesso aos conjuntos de dados identificados no contexto do projeto. O
                            Geoserver foi utilizado para a disseminação dos dados e informações, que
                            até então estavam disponíveis somente em arquivos armazenados em
                            máquinas locais, por meio de serviços <emph>web</emph> nos padrões
                            definidos pela OGC. Já o Geonode foi utilizado como um geovisualizador
                            de dados e informações sobre o território.</p>
                        <p>Verificou-se que os softwares selecionados atendiam ao propósito de
                            propiciar, para aqueles agentes locais, visibilidade, conhecimento e
                            utilidade aos dados e informações disponíveis. Contudo, para que o uso
                            desses softwares fosse efetivo, considerando a diversidade de
                            participantes e as diferentes demandas das comunidades envolvidas, foi
                            necessário pensar na estrutura de um trabalho que envolvesse capacitação
                            e tutoria de modo a possibilitar a realização dos múltiplos usos dessas
                            plataformas pelos grupos locais. Outras plataformas de visualização
                            disponíveis foram também experimentadas em conjunto com o Geonode, como
                            a plataforma Quantum GIS, além de plataformas proprietárias, como o
                            Google Earth<note>A plataforma do Google Earth, desenvolvido pela
                                Google, permite ao usuário a visualizacão e o uso de diversos
                                conteúdos, incluindo dados do mapa e do terreno, imagens, fichas de
                                empresas, trânsito, avaliações e outras informações relacionadas
                                fornecidas pela Google - <ref
                                    target="https://www.google.com.br/earth/download/gep/agree.html"
                                    >https://www.google.com.br/earth/download/gep/agree.html</ref></note>
                            e ArcGIS/ESRI.<note>ArcGIS Online é um SIG da web colaborativo online,
                                desenvolvido pela ESRI que permite ao usuário utilizar, criar e
                                compartilhar mapas, cenas, aplicativos, camadas, analíticos e dados
                                - <ref
                                    target="https://doc.arcgis.com/pt-br/arcgis-online/reference/what-is-agol.htm"
                                    >https://doc.arcgis.com/pt-br/arcgis-online/reference/what-is-agol.htm</ref>.</note></p>
                        <figure>
                            <head>(Figura 1) Visualização do território Litoral Norte paulista
                                usando diferentes plataformas. (a) Unidades de Conservação no ArcGIS
                                online; (b) sobreposição do ZEE-LN e assentamentos precários no
                                QGIS; (c) ZEE-LN marinho, no Geonode; (d) Parque Estadual de
                                Ilhabela, no Google Earth. Fonte: Registros do Projeto Ciência
                                Aberta Ubatuba em reuniões do grupo LindaGeo no período de
                                    2016-2017<note>Ver linha do tempo LindaGeo | <ref
                                        target="http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:linha_do_tempo"
                                        >http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:linha_do_tempo</ref></note>.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure01.png"/>
                        </figure>
                        <p>Foi possível também verificar funcionalidades e limites dos softwares
                            adotados e a necessidade de construir alguns protocolos coletivamente. A
                            experiência mostrou que, com as ferramentas e recursos então
                            disponíveis, mesmo tentando torná-las mais lúdicas e amigáveis, houve
                            dificuldade na realização de um processo de construção conjunta e de
                            representação, pelos participantes, da sua própria realidade.</p>
                        <p>Ainda em fase de experimentação, uma estratégia que o grupo tem buscado é
                            desenhar outro protótipo envolvendo escolas públicas e/ou universidades
                            na co-construção de um Laboratório de Geotecnologias, o LabUbaGeo, com
                            alunos de ensino médio e pós-médio, de maneira que o projeto seja parte
                            de um programa pedagógico contínuo na região (Figura 2).</p>
                        <figure>
                            <head>(Figura 2) Atividades realizadas no Laboratório de Informática
                                (LabUbaGeo) da Escola pública Tancredo Neves de Ubatuba. (a) Oficina
                                de QGIS, oferecida por pesquisadores do INPE; (b) visualizando os
                                mapas impressos do atual ZEE-LN (2017) e plano diretor de Ubatuba;
                                (c) rede de computadores e alunos de ensino médio.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure02.png"/>
                        </figure>
                        <p>Por fim, cabe ressaltar que a própria discussão sobre os mapas,
                            envolvendo diferentes grupos e comunidades locais e interessados,
                            constitui um resultado em si do projeto, incentivando pensar
                            coletivamente sobre o território, a partir dos dados existentes, e
                            suscitando uma visão crítica sobre o que está ali representado e sobre
                            as próprias ferramentas de geovisualização. O desenvolvimento de uma
                            perspectiva crítica, nos grupos locais, sobre os processos de elaboração
                            e usos que são feitos dos mapas foi sem dúvida um importante ponto
                            positivo da experiência. Afinal, como capacitar os diversos grupos
                            locais a fazer uso dos diferentes conjuntos de dados disponíveis
                            permanece sendo uma questão chave a ser enfrentada.</p>
                        <p>Dentre os vários desafios identificados para a implementação da
                            Plataforma, destacam-se, do ponto de vista do enfoque deste trabalho: a
                            importância de estabelecer um sistema de governança entre os grupos e
                            instituições, de acordo com seus diferentes níveis e tipos de
                            participação; a necessidade de se estruturar uma equipe
                            multidisciplinar, que envolva desde tecnologista da informação a
                            cientistas e investigadores na área de sociologia, geografia,
                            sensoriamento remoto e cartografia; a definição de um protocolo de uso
                            de dados, de acordo com a especificidade de cada instituição envolvida;
                            a realização de atividades e a capacitação em metodologias de
                            cartografia social.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Conclusões e Trabalhos Futuros</head>
                        <p>Ao pretenderem produzir fatos científicos objetivos sobre o território,
                            como forma de inscrição que procura tomar como verdade informações e
                            dados ali representados, os mapas atuam diretamente no próprio modo como
                                <emph>se produz</emph> o espaço e como ele é apropriado,
                            constituindo-se então historicamente como uma ferramenta de exercício de
                            poder. Nesse sentido, a cartografia deve ser entendida <quote
                                rend="inline">como uma prática tanto política quanto
                                científica</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="35–6"/>, o que se estende para as novas
                            ferramentas e infraestruturas de geovisualizão, que abrem oportunidades,
                            mas também criam obstáculos, para ampliar a base social do conhecimento
                            e da intervenção sobre o território.</p>
                        <p>Abordagens e metodologias participativas procuram valorizar e praticar
                            modos mais plurais de representar o território, de maneira a integrar
                            mapeamento, (auto)organização e conhecimento das populações locais <ptr
                                target="#eades2014"/>
                            <ptr target="#monteiro2015"/>
                            <ptr target="#dávila2017"/>. Para tanto, têm-se valido das novas
                            ferramentas e plataformas digitais de geovisualização. É preciso, no
                            entanto, abrir a caixa preta dessas plataformas, especialmente
                            democratizando o papel que o autor ou conjunto de autores dos dados
                            desempenha ao impor sua própria visão, que afinal traduz uma perspectiva
                            limitada e particular do território.</p>
                        <p>Estratégias de cartografia social, associadas a abordagens de ciência
                            aberta e cidadã, têm potencialmente uma contribuição significativa nessa
                            direção. Para além da problemática do acesso, trata-se de colocar em
                            questão quem, como e que tipo de conhecimento se produz — e
                            frequentemente se impõe sobre o território.</p>
                        <p>No desenvolvimento do protótipo da Plataforma LindaGeo, ficou evidente
                            como a desigualdade no acesso à informação e tecnologias associadas
                            reflete-se em desiguais condições de participação e intervenção nos
                            processos decisórios, conforme apontado em outros estudos <ptr
                                target="#craig2002"/>
                            <ptr target="#sheppard2008"/>
                            <ptr target="#acselrad2008"/>. Ao mesmo tempo, demonstram-se os limites
                            que o acesso a essas infraestruturas pode gerar na democratização da
                            elaboração de políticas públicas e intervenções sobre o território.
                            Ficou evidente que a produção participativa do mapa não garante que as
                            opiniões ali expressas sejam levadas em conta pelos sistemas oficiais de
                            governança.</p>
                        <p>Observou-se, por outro lado, em pouco tempo de experimentação, que há,
                            naquela região, grande potencial para dar sequência à iniciativa,
                            articulando ações colaborativas de geovisualização com esforços de
                            compartilhamento e abertura de dados sobre o território. As sinergias
                            decorrentes desse trabalho resultaram no desenvolvimento de uma
                            experiência de interesse comum, com a ampliação do grupo de trabalho, a
                            identificação de novos parceiros<note>O grupo organizou-se em comissões
                                que vêm trabalhando para identificar quais instituições
                                governamentais produzem dados geoespaciais na região, sua linhagem,
                                escala e metadados, discutindo seus usos para questões recorrentes
                                no território, como revisões de ZEE, planos de manejo de Unidades de
                                Conservação, planos de diretores e, recentemente, o plano de
                                mobilidade urbana. Ver em Grupos de Trabalho | <ref
                                    target="http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:lindageo"
                                    >http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:lindageo</ref>.</note>
                            e o reconhecimento da produção científica pertinente.<note>A estratégia
                                é identificar e solicitar que resultados científicos sejam colocados
                                em uma plataforma que seja acessível a toda a comunidade. Ver em
                                publicações científicas no Litoral Norte de São Paulo | <ref
                                    target="http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:trabalhos_cientificos_lnsp"
                                    >http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:trabalhos_cientificos_lnsp</ref>.</note>
                            Em 2018, o grupo logrou reunir ao menos 12 instituições de diferentes
                            setores e cerca de 60 membros interessados em desdobrar o LindaGeo como
                            uma ação estruturada e de longo prazo (<ref
                                target="http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:linda"
                                >http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:linda</ref>), incluindo
                            conselhos gestores de bacias hidrográficas e Unidades de Conservação,
                            organizações não governamentais e instituições de ensino e pesquisa
                            científica.</p>
                        <p>Logo, tão importante quanto a criação, naquela região, de uma plataforma
                            de dados espaciais abertos, o LindaGeo deve se constituir como uma
                            infraestrutura para um processo contínuo de interlocução e reflexão
                            socialmente engajada sobre as relações entre poder, conhecimento e
                            gestão participativa do território.</p>
                    </div>
                    <div type="acknowledgements">
                        <p>O desenvolvimento da pesquisa que resultou neste trabalho contou com o
                            apoio financeiro do Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e
                            Tecnológico (CNPq), da Fundação Carlos Chagas de Apoio à Pesquisa do
                            Estado do Rio de Janeiro (Faperj, Projeto E-26/ 202.413/2017) e do Open
                            and Collaborative Science in Development (OCSDNet), com recursos do
                            International Development Research Center (IDRC).</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
            <text type="translation" xml:lang="en">
                <front>
                    <dhq:abstract xml:lang="en">
                        <!-- Include a brief abstract of the article -->
                        <p>The paper discusses the possibilities and limits of new infrastructures
                            of data and information geovisualization for sharing and coproduction of
                            knowledge, as well as to instrumentalize social intervention on
                            territorial management and development. It presents a critical review of
                            the literature, systematizing the key definitions, concepts, and issues
                            under discussion on the subject. Then it presents reflections derived
                            from the development of a prototype of a geospatial open data platform
                            as part of an open science action-research in the municipality of
                            Ubatuba, on the North coast of the State of São Paulo, Brazil.</p>
                    </dhq:abstract>
                    <dhq:teaser>
                        <p/>
                    </dhq:teaser>
                </front>
                <body>
                    <div>
                        <head>Introduction</head>
                        <p>The intensification of data production in large volume and in different
                            areas, which has been characterized as a process of “datification” <ptr
                                target="#mayer-schönberger2013"/>, as well as the various
                            possibilities of use and implications deriving from it, have aroused
                            growing interest in new visualization strategies and tools. Within the
                            scientific environment, it is not only the “hard sciences” that seek to
                            appropriate these new platforms when faced with the expansion and
                            technical requirements of <term>e-science</term> (the so-called
                                <term>big data</term> of science). This topic is also the object of
                            experimentation and reflection by human and social sciences, fostering
                            enriching synergy and interdisciplinary dialogue in joint applications
                            and mutual learning.</p>
                        <p>This paper addresses a specific topic in this field, that is, data and
                            information geovisualization as maps, discussing their possibilities and
                            limitations in promoting the co-production of knowledge among different
                            actors as well as in providing tools for social intervention in
                            territorial ordering and development. </p>
                        <p>In the first part, we systematize, from a critical perspective, a set of
                            key concepts, approaches and issues that guide the debate on the topic.
                            We argue that strategies of visualization and the corresponding
                            transformations in the technologies supporting them cannot be conceived
                            as mere technical tools. They are permeated by power struggles between
                            actors with different visions, knowledge bases and epistemic
                            perspectives, constituting thus, more properly, sociotechnical
                            infrastructures. </p>
                        <p>Subsequently, we discuss the role of participatory methodologies of
                            social cartography within this setting, presenting a synthesis of the
                            reflections derived from the experimentation with the development of a
                            prototype of a geospatial open data platform as part of an open science
                            action-research project carried out in the municipality of Ubatuba, on
                            the Northern coast of the state of São Paulo, in Southeastern Brazil
                                <ptr target="#albagli2019"/>. It is noteworthy, in the context of
                            disputes and controversies about the territorial re-ordering of the
                            region, the relevance of the combination of participative methods and
                            open tools in order to incorporate, in the production of the maps that
                            define territorial use, social groups historically excluded from or
                            disregarded by these processes. In the case of the region under study,
                            they are the <name>caiçara</name>, indigenous people and
                                <name>quilombola</name> communities, besides traditional fishermen
                            and workers in general. These social groups hold strategic knowledge
                            about the territory in which they live and about its resources, but do
                            not have access to data or to the skills required to the use of
                            technological tools for processing and geovisualizing this information.
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Data and information visualization</head>
                        <p>Data and information visualization constitutes an auxiliary element for
                            the presentation and communication of a set of data turning, for
                            example, a textual or tabular representation of alphanumeric codes into
                            a visual representation (graphs, maps, infographs, etc.). It can thus be
                            defined as the <quote rend="inline">remapping of other codes into a
                                visual code</quote>
                            <ptr target="#manovich2010" loc="24"/>, making them more accessible
                            cognitively or intelligible.</p>
                        <p>Visualization enables the broadening of conditions for a better
                            understanding of large amounts of heterogeneous data, besides
                            facilitating sharing and using them, contributing towards exposing the
                            information <quote rend="inline">that would otherwise be hidden (or we
                                could say invisible) in data</quote>
                            <ptr target="#boechat2015" loc="47"/>. Compared to textual description
                            which requires specific linguistic abilities for its understanding,
                            given the diversity of languages, visualization through images has a
                            more universal character, broadening the audience of data and
                            information users. </p>
                        <p>The delimitation between data visualization and information visualization
                            is not rigid: it varies according to the context and the type of
                            interpretation <ptr target="#boechat2015"/>. Information has been
                            understood as <q>the mediating element</q> between data (the basic
                            element) and knowledge <ptr target="#machlup1962"/>
                            <ptr target="#nonaka2008"/>; or yet as a means of
                                <emph>registering</emph> or <emph>communicating</emph> knowledge
                                <ptr target="#saracevic1992"/>
                            <ptr target="#wersig1996"/>. Therefore, it has a <quote rend="inline"
                                >relational character</quote> that <quote rend="inline">only
                                achieves a semantic value through selective and interpretative
                                processes</quote>
                            <ptr target="#gonzálezdegómez1999" loc="79"/>. It relates to the idea of
                            flux, of circulation, involving both material and subjective conditions.
                            Thus, both the <emph>function</emph> and the <emph>formatting</emph> of
                            data and information are inseparable <ptr target="#castiglione2009"
                                    />.<note><ref target="#castiglione2009">Castiglione (2009)</ref>
                                also mentions <ref target="#araújo1994">Araújo (1994)</ref> who
                                reminds us that <quote rend="inline">the word information comes from
                                    the Latin word informare: to form, to shape or to create, but
                                    also to represent, to present, to create an idea or notion –
                                    something that is ordered.</quote></note></p>
                        <p>Visualization is influenced both by the perspective of the author (who
                            produces it), as by the user or reader (who uses it), as well as by
                            their respective competencies to carry out the visualization and to
                            interpret it. In this sense, it is not neutral; instead, <quote
                                rend="inline">strategies of visualization or visuality regimes
                                impose a certain outlook; thus, a culturally constructed outlook, a
                                language and a way of knowing that determine our way of being and of
                                living our daily life</quote>
                            <ptr target="#deaguiar2010" loc="12"/>.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Use of maps for geovisualizing data and information </head>
                        <p>Maps are a mode of geoespatial information,<note>According to <ref
                                    target="#castiglione2009" loc="158">Castiglione (2009, p.
                                    158)</ref>, <quote rend="inline">the terms geoinformation,
                                    geographical information, georeferenced information and
                                    geospatial information are generally employed as different
                                    signifiers which, nevertheless, refer to the same signified,
                                    even though some currents of thought on the subject matter
                                    consider that the term geospatial information refers to a
                                    broader, almost generic concept of georeferenced
                                    information</quote>
                                <ptr target="#castiglione2009" loc="23"/>.</note> a means of
                                <q>geo-graphic</q> visualization of data and information, providing
                            them with a spatial context and situating them within the territory. The
                            elaboration of maps involves extensive work processes that encompass
                                <quote rend="inline">from the initial collecting of data, to choices
                                of how data are categorized and displayed, and on through the map´s
                                ultimate dissemination and use</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="63"/>, expressing the social relationships
                            and values of the societies where they are produced <ptr
                                target="#harley1989"/>
                            <ptr target="#crampton2001"/>
                            <ptr target="#castiglione2009"/>.</p>
                        <p>Their function cannot be reduced to defining a place in space through
                            geographic coordinates (georeferenced data). Maps allow for <quote
                                rend="inline">a specific way of seizing reality, that of languages
                                aimed at the sight, at the point of view,</quote> a way of
                            apprehending <quote rend="inline">a world that is too complex for our
                                eyes,</quote> but, above all, <quote rend="inline">a world that is
                                only available in the map</quote>
                            <ptr target="#fonseca2014" loc="144"/>. While a symbolic-imagistic
                            representation of a certain object or spatial phenomenon, maps are
                            instrumental as cognitive assistants that help us to contemplate the
                            different aspects of the territory.</p>
                        <p>Starting from the perspective of the social studies of science, Bruno
                            Latour <ptr target="#latour1990"/> considers maps as one among the
                            possible forms of <quote rend="inline">inscription</quote> that include
                            also pictures, numbers, letters, graphs, among others, all of them to a
                            certain extent consisting in means of visualization. They present to the
                            onlooker, in a synoptic manner, heterogeneous things that are either
                            absent or not perceptible, combining them among themselves in only one
                            place in hybrid forms. To the author, they are <term>immutable
                                mobiles</term>, as they simultaneously allow for mobility (they
                            facilitate displacement and communication of what is being represented)
                            and immutability (they confer stability to what is being
                            represented).</p>
                        <p>Latour stresses that different forms of visualization (or of inscription)
                            combine with one another, re-enforce each other and thus turn themselves
                            into long <quote rend="inline">cascades</quote>, allowing for the <quote
                                rend="inline">overlapping of several images from different sources
                                and of a different scale</quote>
                            <ptr target="#latour1990" loc="45"/>. These successive re-combinations
                            are facilitated nowadays by the homogeneous treatment of data made
                            possible by digital technologies, as part of a <quote rend="inline"
                                >trend towards increasingly simpler inscriptions that mobilize
                                increasingly larger number of events within a single point</quote>
                            <ptr target="#latour1990" loc="41"/>. Therefore, the author proposes
                            that differences in scale are not given or pre-existing, but are part of
                            a production that involves different kinds and tools of visualization,
                            expressive of power relations: <cit source="#latour2011"><quote
                                    rend="block">the globe is not, by definition, global, but is,
                                    almost literally, a model of scale [...] we don't have on one
                                    side the scientists benefitting from a globally complete view of
                                    the globe and, on the other, the poor ordinary citizen with a
                                        <q>limited local</q> view. There are only local views.
                                    However, some of us look at connected scale models based on data
                                    that has been reformatted by more and more powerful programs run
                                    through more and more respected institutions.</quote>
                                <ptr target="#latour2011" loc="5–6"/></cit></p>
                        <p>Therefore, to Latour, the relationship between visualization and
                            cognition is not limited to its implications to human perception, but
                            lies in its ability to <emph>mobilize</emph>, especially in situations
                            of controversy and antagonism. According to the author, <quote
                                rend="inline">inscriptions make recruitment possible!</quote>
                            <ptr target="#latour1990" loc="50"/>. They intervene in the way we
                            argue, provide evidence and believe, contributing to the convincing and
                            recruiting of allies in the construction of facts<note>To Latour,
                                scientific facts result from collective constructions that involve
                                the <quote rend="inline">recruitment</quote> of different allies,
                                from peers in the scientific community to organizations for policies
                                and incentive of research <ptr target="#latour2000"/>.</note> —
                            which <quote rend="inline">requires a huge effort of measurement,
                                calculation, and definition</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="13"/>.</p>
                        <p>Thus, maps constitute a representation that not only disseminates and
                            shares information, but also contributes to the affirmation and
                            certification of a certain type and conception of knowledge, which, in
                            turn, instrumentalizes a way of territorial intervention. Along these
                            lines, it is argued that maps are highly selective in what they intend
                            to show: <quote rend="inline">maps never simply convey information in a
                                direct and unmediated manner, but instead they are invested with the
                                ability to incorporate some forms of information while omitting
                                others</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="67"/>. They express the point of view of
                            the actors, <quote rend="inline">a variety of observational frames that
                                cannot be divorced from their unequal positions within the very
                                terrains that they seek to portray</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="14"/>. Therefore, they reflect power
                            relations, as integral parts of political disputes about the territory
                            and also exerting influence on public perception about these conflicts
                                <ptr target="#crampton2001"/>
                            <ptr target="#acselrad2008"/>.</p>
                        <p>On the other hand, we would stress that while <quote rend="inline">it
                                fixates the space of places, it locates, it distributes, it
                                guides</quote>, the map <quote rend="inline">preserves [for
                                travelers] the way, the route on which they will learn with events
                                the reading of themselves, of others and of their own space</quote>
                            <ptr target="#deaguiar2010" loc="6"/>. Thus, maps mobilize
                            subjectivities. <quote rend="inline">The reading of maps follows a
                                movement that produces experiences, practices, meanings besides
                                those already constituted. They also trigger affects and
                                perceptions, differences that traverse the inhabited space</quote>
                            <ptr target="#deaguiar2010" loc="6"/>.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Digitalization of geovisualization</head>
                        <p>Despite the fact that, in its more rudimentary forms of pictographic
                            representation, maps historically preceded oral language and numerical
                            systems, they only became widely available after the European
                            Renaissance. From the 19th century on, with the complexification of
                            geographical space and urban-industrial expansion, the need expanded for
                            more detailed and precise description and representation with a view to
                            better understanding and ordering of territory. <quote rend="inline"
                                    ><term>Chamber cartography</term> could no longer adequately
                                represent a more sophisticated and more diversified territory upon
                                which the State had to act and intervene in an efficient and
                                realistic manner</quote>
                            <ptr target="#castiglione2009" loc="246"/>. Initially, surveys and
                            efforts of immersion in the territory through field work intensified.
                            However, soon more complex and sophisticated technological solutions
                            became necessary. These solutions would develop and become widespread
                            throughout the 20th and 21st centuries.</p>
                        <p>The perception of maps as space representation tools and, therefore, as
                            ways of storing geographic data about the territory was then extended to
                            their role as instruments for the presentation and communication of any
                            type of data and information. Digital mapping technologies have also
                            expanded the uses of maps as devices that allow not only representation,
                            but also the construction of new sets of data, information and knowledge
                                <ptr target="#py2019"/>. At the same time, the limitations of these
                            uses by non-specialists were evident, as will be seen below. New
                            information and communication technologies represented a fundamental
                            turnaround in instruments and systems for surveying, processing and
                            representing geospatial data and information. Noteworthy are digital
                            cartography (particularly Geographical Information Systems — GIS) and
                            remote sensory that pushed forward thematic cartography,<note>A type of
                                cartography based on the elaboration and use of thematic mapping
                                (ground maps, environmental zoning maps) involving the collection,
                                analysis, interpretation and representation of information in a base
                                map, making use of graphic symbology (size, form, value, grain,
                                color) for its representation.</note> as well as the different modes
                            of representation and analysis of spatial data originating from this.
                                <ptr target="#câmara2001"/>
                            <ptr target="#marchezini2017"/>.</p>
                        <p>Large scale production of data (datification) was pushed forward by the
                            diffusion of the use of digital technologies <ptr
                                target="#mayer-schönberger2013"/>. On the one hand, it is argued
                            that digital cartography contributed towards the <quote rend="inline"
                                >de-materialization</quote> of means of visualizing spatial data
                            through the extended use of virtual environments <ptr
                                target="#castiglione2009"/>. On the other, it is stressed that
                            digital cartography <quote rend="inline">has <q>rematerialized the whole
                                    chain of production</q> — a chain that <q>requires people,
                                    skills, energy, software, and institutions</q> that all
                                contribute to the <q>constantly changing quality of the
                                data</q></quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="65"/>.</p>
                        <p>Thus, new material and cognitive infrastructures are required to provide
                            support for, from field work to the graphic designer as well as to the
                            management of databases, in a continuous process of feedback and
                            updating. The concept of infrastructure must not be naturalized, that
                            is, be conceived as a transparent object with pre-defined
                            characteristics, mere substrate or backdrop against which actions are
                            carried out. <quote rend="inline">Infrastructure is a fundamentally
                                relational concept. It <emph>becomes</emph> infrastructure in
                                relation to organized practices</quote>
                            <ptr target="#star1996" loc="113"/> (italics added). It is the case then
                            to reflect upon these technological infrastructures as part of social
                            arrangements, or better, as sociotechnical arrangements, articulated to
                            other components and variables, in which <quote rend="inline">substrate
                                becomes substance</quote>
                            <ptr target="#star1996" loc="113"/>. Within them, decision processes
                            that express the power game between social groups with different points
                            of view and interests are implicated.</p>
                        <p>From this derives the ambiguous or contradictory character of new
                            technological platforms that push forward datification processes and
                            open up new possibilities of data and information geovisualization and
                            analysis. They enable the move from bi-dimensional, static and
                            unidirectional visualization to tri-dimensional, dynamic and interactive
                            shapes (considerably more sophisticated and complex than former
                            terrestrial globes). In bi-dimensional and unidirectional visualization,
                            point of view is fixed and information is <q>ready</q>, closed, a black
                            box impossible to be explored, intervened with and contested by the
                            user.</p>
                        <p>On the other hand, in the tridimensional, interactive and dynamic
                            presentation it is possible to have a variation of perspective or of
                            point of view, a <quote rend="inline">decentering</quote> in relation to
                            the object, allowing also <quote rend="inline">the observer to walk
                                through the representation of the geographic space in a way similar
                                to the flexibility he/she enjoys to walk about the geographical
                                space of the external world</quote>
                            <ptr target="#castiglione2009" loc="318"/>. It is possible to navigate
                            through different visual levels (zooms) and to combine different sets of
                            data (or themes), adjusting them to specific needs. At the same time
                            that they become more complex and sophisticated, these new platforms of
                            visualization become potentially less abstract, more playful and
                            friendlier. They enable more intelligent and effective connections
                            between the symbolic-imagistic mental representation of space and its
                            formal-conceptual representation in the shape of geospatial data and
                            information which, in principle, broadens the perceptual experience and
                            the resulting interpretative capacity <ptr target="#castiglione2009"
                            />.</p>
                        <p>New computational technologies for producing interactive digital maps are
                            seen as a means towards a relative democratization of cartography as
                            they enable the availability and the access to spatial data and to
                            software of online visualization, and as they blur the borders between
                            the roles of producers and readers/users of these data and information,
                            mobilizing their experience and their specific knowledge. They
                            facilitate the collaborative production of data and information, as well
                            as the incorporation of different perspectives and points of view, which
                            potentially makes these systems stronger and more democratic –
                            scientifically and politically.</p>
                        <p>The combination of these tools with recent movements in favor of open
                                data<note>he expression open data has been commonly used to refer to
                                the transparency of government data. In the field of science, it
                                refers to the publicization of the primary data of a research
                                project, which is considered a fundamental step towards its
                                reproducibility and re-use, besides allowing for broad scrutiny. It
                                can also contribute towards exposing inconsistencies, low quality,
                                plagiarism or fraud.</note>
                            <ptr target="#machado2018"/> expands their democratic potential. Beyond
                            access, the availability of data in formats and means (through web
                            services) is required, allowing for their reconstruction and
                            re-utilization and hence, for the freedom and greater autonomy to
                            explore and analyze them. Even though new cartographic technologies and
                            geovisualization tools still are privately owned and of high cost,
                            dominated by North-American and European corporations, the open source
                            movement is expanding in the field of cartography and geo-information.
                            This movement has made accessible and popularized (1) the use of
                            Geographic Information Systems (GIS) and (2) applications for the
                            collection and availability of data on web platforms that enable the
                            visualization of spatial data.</p>
                        <p>In the first case, GIS with functionalities and extensions for
                            manipulating vector and matrix data as well as for spatially referenced
                            data analysis that support the expert user stand out. Some examples are:
                            Quantum GIS (QGis) and gvSig (originated in communities and
                            collaborative associations such as OSGEO and gvSIG); and Brazilian
                            initiatives, such as Spring, TerraView and TerraME (developed by the
                            National Institute for Space Research - INPE).</p>
                        <p>In the second case, there are applications and platforms that enable
                            collaboration between users in different locations, providing
                            geographical information that will be added and consolidated in a single
                            online environment, where they will be available through web viewers
                            (Web GIS) and services. Among the platforms known as collaborative
                            mapping, the Open Street Map stands out for its active community and
                            worldwide reach. Among the Web GIS, i3Geo (developed by the Brazilian
                            Ministry of the Environment and later maintained by the Ministry of
                            Health), GeoNode and GeoNetwork stand out. The latter two, despite being
                            platforms more focused on data and metadata exchange, which are today
                            strongly linked to the concept of SDI (Spatial Data Infrastructure),
                            have in recent years sought to increase their ability to provide tools
                            for data visualization.</p>
                        <p>With regard to GIS installed locally on users' computers, its ability to
                            perform more complex operations and in-depth analysis of data sets
                            stands out, since it is not subject to network or server processing
                            limitations. In the case of Web GIS, which is available through Web
                            servers, the existing functionalities tend to be limited to the
                            characteristics of a networked system, subject to data traffic issues
                            and concurrent processing. However, as the technology evolves, the
                            differences between the Desktop (local, dedicated) and Web (on the
                            network, shared) environments, their limitations and potential, tend to
                            decrease, as well as the differences between the functionalities found
                            in the Web GIS and those available on Desktop.</p>
                        <p>Table 1 below presents a synthetic description of these platforms and
                            tools, as well as links to sites with more detailed information.</p>
                        <table>
                            <!-- ask about table numbering -->
                            <head>Platforms/Systems of open geospatial data</head>
                            <row role="label">
                                <cell role="label">Platform</cell>
                                <cell role="label">Description</cell>
                                <cell role="label">Type</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data"><ref target="https://www.qgis.org/pt_BR/site/"
                                        >QGIS</ref> – Quantum GIS</cell>
                                <cell role="data">Project of the Open Source Geospatial Foundation
                                    (OSGeo) of a system of free and open geographical information
                                    that offers for free functionalities commonly found in
                                    proprietary software such as: visualization, editing and
                                    analysis of geospatial data and information as well as the
                                    creation and printing of maps.</cell>
                                <cell role="data">Desktop GIS software with online map
                                    interface</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data"><ref target="http://www.dpi.inpe.br/spring/"
                                        >Spring</ref></cell>
                                <cell role="data">Geographic Information System developed by Inpe,
                                    aimed at incorporating the state-of-the-art in image processing,
                                    spatial analysis, numerical modeling of terrain and consultation
                                    of spatial databases. It seeks to provide an easy-to-learn,
                                    unified GIS geoprocessing and remote sensory environment for
                                    urban and environmental applications. </cell>
                                <cell role="data">Desktop GIS software</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data"><ref
                                        target="http://www.dpi.inpe.br/terralib5/wiki/doku.php"
                                        >TerraView</ref></cell>
                                <cell role="data">Application developed by Inpe, built by using the
                                    TerraLib library, containing the main functions of a GIS for
                                    visualizing matrix and vectorial data, managing a geographic
                                    database built upon different managerial devices, map vectorial
                                    algebra, image processing, vectorial editing, printing of
                                    cartographic products, among others.</cell>
                                <cell role="data">Desktop GIS software</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data"><ref
                                        target="http://www.dpi.inpe.br/terrama2/doku.php"
                                        >TerraMA</ref></cell>
                                <cell role="data">Developed by Inpe with open software, with
                                    extensive use of TerraLib geographical library, to meet a
                                    growing demand for environmental monitoring applications. It is
                                    based on an open architecture of services that provide the
                                    necessary technological infrastructure to the development of
                                    operational systems aimed at the monitoring of environmental
                                    risk alerts.</cell>
                                <cell role="data">Desktop GIS software</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data"><ref target="http://www.gvsig.com/pt"
                                    >GvSIG</ref></cell>
                                <cell role="data">A Project that calls itself “the largest network
                                    of professionals of free geomatics”, consisting basically of a
                                    set of applications that guide and facilitate the whole geo
                                    cycle of information, from its collection in the field through
                                    analysis and editing, up to its dissemination in Spatial Data
                                    Infrastructures (SDI).</cell>
                                <cell role="data">Desktop GIS software with online map
                                    interface</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data"><ref
                                        target="https://www.mma.gov.br/governanca-ambiental/geoprocessamento/download-do-i3geo.html"
                                        >i3Geo</ref></cell>
                                <cell role="data">Application to access and analyze geographical
                                    data using the web, based upon free software, especially
                                    MapServer. It was developed by the Ministry of Environment and
                                    distributed under the GPL license (General Public License),
                                    aimed at disseminating the use of geoprocessing as a
                                    technical-scientific tool and at implementing a generic
                                    interface for the access of geographical data to be found at
                                    public, private or non-governmental institutions. </cell>
                                <cell role="data">WebGIS platform</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data"><ref
                                        target="https://www.openstreetmap.org/#map=4/-39.27/-73.60"
                                        >Open Street Map</ref></cell>
                                <cell role="data">A project of world mapping in a collaborative way,
                                    according to the concept of Voluntary Geographic Information
                                    (VGI), with a focus on community participation, local knowledge,
                                    technology for collecting geographical coordinates using the
                                    Global Positioning System (GPS), satellite images etc., and
                                    adherence to the open data principles </cell>
                                <cell role="data">Collaborative WebGIS platform</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data"><ref target="http://geonode.org/"
                                    >GeoNode</ref></cell>
                                <cell role="data">Web-based open platform and application for the
                                    development of geospatial information systems (GIS) and for the
                                    implementation of spatial data infrastructures (SDI).</cell>
                                <cell role="data">WebGIS platform</cell>
                            </row>
                            <row role="data">
                                <cell role="data"><ref target="https://geonetwork-opensource.org/"
                                        >GeoNetworks</ref></cell>
                                <cell role="data">Free and open source cataloging application (FOSS)
                                    for georeferenced resources. It is a catalog of
                                    location-oriented information.</cell>
                                <cell role="data">WebGIS platform</cell>
                            </row>
                        </table>
                        <p>All these platforms have a common objective with a few variations: to
                            make possible ample access by individuals and communities through the
                            use of functions of image processing, spatial analysis, the consultation
                            of spatial databases to access data and information on the territory as
                            well as interfaces with applications for collecting coordinates and
                            Global Positioning System (GPS) devices. They also make possible the
                            adherence to principles of open data, encompassing analysis (spatial or
                            otherwise) and editing, to their dissemination through Spatial Data
                            Infrastructures - SDI<note><quote rend="inline">The term Spatial Data
                                    Infrastructure is frequently used to denote a basic set of
                                    technologies, policies and institutional arrangements that
                                    facilitate the availability and access to spatial data</quote>
                                <ptr target="#concar2010" loc="14"/>.</note></p>
                        <p>On the other hand, we would like to stress that the availability of data
                            in open access and format does not ensure by itself their
                            democratization or social appropriation; usability is also crucial,
                            requiring the development of the competencies of users: <quote
                                rend="inline">too much emphasis is given to the data supplier and
                                only limited attention for the user […] the main challenge is that
                                open data has no value in itself; it only becomes valuable when
                                used</quote>
                            <ptr target="#janssen2012" loc="263"/>.</p>
                        <p>Besides, it is evident that the new systems of tridimensional and dynamic
                            geoprocessing and geovisualization of data and information may also
                            contribute, in reverse, to strengthen the unilateral dominance of the
                            perspective of the author of the data and of the information, as well as
                            of visions and discourses expressing particular and dominant interests
                            over the space and territory. By facilitating and emphasizing
                            statistical and quantitative analyses on the territory, attributing
                            value to them as a means of objective representation of the materiality
                            of space <ptr target="#bier2017"/>, these computational platforms also
                            contribute to the disregarding and abating of other more qualitative and
                            subjective aspects. Therefore, they can strengthen reductionist
                            conceptions that equate knowledge to the capacity of generating and
                            organizing a significative volume of data and information in a
                            structured manner. In summary: <cit><quote rend="inline">virtualized
                                    geographic knowledge of the territory in these potentialized
                                    systems of geographical information acquires such great
                                    authority that their presentation ends up by becoming the
                                    evidence of reality, despite the fact that it is only a
                                    hypothesis of knowledge, built within the scope of the modelling
                                    of an information system</quote>
                                <ptr target="#castiglione2009" loc="341"/></cit>.</p>
                        <p>Thus, the concern arises that the new computational resources for
                            surveying and visualizing territorial data might excessively strengthen
                            the role of specialists of these tools in determining “our image of the
                            world”, decreasing the importance of field work <ptr
                                target="#harley1989"/>. On the other hand, it is argued that <quote
                                rend="inline">despite the proliferation of drones and satellites,
                                [...] ground data collection is still central to digital
                                cartography</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="4"/>, as a means of both validation and of
                            interpretation of what is seen from a distance.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Social cartography and the open science experience of the LindaGeo
                            platform</head>
                        <p>Social cartography approaches have attempted to establish a counterpoint
                            to the utilization of maps as instruments of power affirmation of
                            hegemonic social groups. Social cartography consists of carrying out the
                            process of mapping according to the point of view of the participant or
                            social group on their own world, their surroundings and corresponding
                            social contexts. At a first instance, its purpose is to represent the
                            daily life of a community according to its own vision, incorporating, in
                            a second instance, the concepts and techniques of cartographical
                            mapping, such as the role and scope of scale, detailed spatial location
                            and legend of what is being represented/ mapped <ptr
                                target="#acselrad2008"/>. To this end, one resorts increasingly to
                            the new digital tools and platforms of geovisualization.</p>
                        <p>In Brazil, social cartography has been most frequently used in the Amazon
                            region <ptr target="#almeida2005"/>
                            <ptr target="#acselrad2008"/>
                            <ptr target="#acselrad2013"/>, expanding to other regions <ptr
                                target="#carpi2011"/>
                            <ptr target="#gorayeb2015"/>
                            <ptr target="#simões2016"/>
                            <ptr target="#fujii2017"/>
                            <ptr target="#marchezini2017"/>, as a strategy towards the affirmation
                            of territorial rights and the transformation of social demands into
                            public policies, through the use of different processes of participative
                                mapping.<note>he focus has been on attributing the main role to the
                                perceptions of local communities, such as the
                                    <name>quilombolas</name>, fishermen, extractivists and periphery
                                groups, acknowledging and strengthening their points of view
                                regarding topics such as protected areas, disasters, hydric
                                resources and hydrographic basins, among others.</note> One aspect
                            that has been stressed is the centrality of the role the communities
                            themselves can and must play in directing the mapping of their
                            territories in order to strengthen their points of view and to ensure
                            protagonism in claiming their rights <ptr target="#knapp2007"/>
                            <ptr target="#acselrad2013"/>
                            <ptr target="#gorayeb2015"/>.</p>
                        <p>The action research project Ubatuba Open Science<note>This is a Project
                                coordinated by the Brazilian Institute of Information in Science and
                                Technology (IBICT) from 2015 to 2017, as part of the Open and
                                Collaborative Science in Development Network – OCSDNet
                                www.ocsdnet.org ), with the financial support of IDRC/Canada.
                                Project documentation can be found at <ref
                                    target="http://cienciaaberta.ubatuba.cc/"
                                    >http://cienciaaberta.ubatuba.cc/</ref> and <ref
                                    target="https://pt.wikiversity.org/w/index.php?title=Pesquisa:Ci%C3%AAncia_Aberta_Ubatuba"
                                    >https://pt.wikiversity.org/w/index.php?title=Pesquisa:Ci%C3%AAncia_Aberta_Ubatuba</ref></note>
                            has developed a prototype to test the participative production of a
                            geovisualization platform in that territory, as part of the
                            investigation of the role of open and citizen science<note>Open Science
                                means that scientific knowledge should be used, re-used and
                                distributed freely by people with no legal, technological or social
                                restrictions. The open Science movements began around open access to
                                scientific publications and expanded in different directions, among
                                which: open research data, open hardware, open research tools and
                                citizen science. Citizen science encompasses the contribution and
                                participation of non-scientists to scientific research.</note> in
                            local development strategies. The notion of open science adopted by the
                            project referred not only to the opening within the restricted field of
                            scientists, but also to the increased porosity and interlocution of
                            science with other types of knowledge <ptr target="#albagli2019"/>.
                            Along the same lines, a less instrumental type of citizen science was
                            adopted with regard to the contribution of non-specialists and more
                            horizontal or democratic in the perspective of the co-production of
                            knowledge involving both scientists and non-scientists <ptr
                                target="#albagli2015"/>.</p>
                        <p>Named LindaGeo - Northern Coast Geospatial Open Data (see <ref
                                target="#albagli2019">Albagli et al. 2019</ref>), the
                            geovisualization prototype had, as a focus of experimentation, the
                            discussions started in 2014 around the revision of the
                            Economic-Ecological Zoning of the Northern Coas of São Paulo
                                (EEZ-NC),<note>Ecological- Economic Zoning (EEZ) consists in a
                                    <quote rend="inline">political and technical instrument for
                                    planning whose ultimate goal is to optimize the use of space and
                                    public policies</quote>
                                <ptr target="#mma1997"/>. EEZ presupposes four fundamental political
                                axes: 1) territorial knowledge and understanding; 2) ecological and
                                economic sustainability; 3) democratic participation and 4)
                                institutional articulation.</note> established in 2004 in order to
                            promote territorial ordering and to discipline the use of the region’s
                            natural resources.</p>
                        <p>Along the revision of the EEZ-NC, a consultation process was conducted by
                            a Working Group constituted by the Municipal Council of the Environment,
                            with the purpose of obtaining subsidies for its revision as well as to
                            enlighten local communities, particularly the most affected ones and
                            with little information about the process. Meetings and public audiences
                            were held, both at the regional and local levels in different
                            neighborhoods, revealing the existence of local groups highly mobilized
                            to claim their rights of territorial use.<note>Discussions taken place
                                during these meetings were accompanied and registered by the Project
                                team; their results were incorporated into reports and publications.
                                During this process, around 60 proposals were received, 35 from
                                traditional communities (indigenous communities, caiçaras,
                                quilombolas), through which 156 requests for modification or
                                continuity of inclusion within specific zones <ptr
                                    target="#iwama2017"/>.</note></p>
                        <p>On the one hand, public audiences brought to light the existence of
                            divergences and conflicts of interest of and perspectives among the
                            different actors – such as representatives from both the municipal and
                            state governments, Federal and State attorneys, representatives from
                            businesses, traditional communities, environmental organizations, among
                            others – about the different uses of the territory, its natural
                            resources and its local cultures. On the other hand, it also became
                            evident that the local groups’ lack of qualified information concerning
                            the procedures related to the revision of the EEZ, the significance of
                            each delimited zone (terrestrial, marine and stretches between tides),
                            as well as of the allowed and forbidden uses <ptr target="#iwama2017"/>
                            <ptr target="#iwama2018"/>. This fact had direct repercussion on the
                            quality – and consequently on the reach – of the claims presented by
                            these groups.</p>
                        <p>Along this process, local communities expressed a constant discomfort,
                            particularly the traditional populations (indigenous peoples,
                            quilombolas and caiçaras), because they felt that the way consultations
                            were conducted was not sufficiently participative and informative,
                            privileging and legitimizing points of view based on what was considered
                            “reasoned technical criteria”. Local communities also questioned the
                            truthfulness of the information expressed in official maps presented by
                            the EEZ revisions <ptr target="#iwama2017"/>. Traditional communities
                            expressed a clear interest in taking part in the mapping of their own
                            territory, according to the report of a representative from the
                            Traditional Communities Forum, which encompasses the municipalities of
                            Angra dos Reis, Paraty and Ubatuba: <cit source="#iwama2017"><quote
                                    rend="block">We have to sit down together in order to draw the
                                    map and to be acknowledged by the map, and not only allow the
                                    government to do it...</quote> (leadership of the Traditional
                                Communities Forum - FCT) <ptr target="#iwama2017"/></cit></p>
                        <p>Thus, when developing LindaGeo, different local groups were mobilized,
                            involved and exchanged experiences, such as, the Northern Coast
                            Hydrographic Basin Committee, the Protected Area of the Marine
                            Environment, local schools, University researchers, besides members of
                            the Traditional Communities Forum and of the Bocaina Observatory of
                            Healthy and Sustainable Territories (OTSS).<note>OTSS is a local
                                initiative in partnership with the Oswaldo Cruz Foundation (Fiocruz)
                                which has sought to develop actions to secure the rights of
                                indigenous communities, quilombolas and caiçaras existing in the
                                region, relating to the uses of territory, culture and to quality of
                                life. It developed strategies to confer visibility to these
                                communities, including a Google Maps platform — <ref
                                    target="http://otss.org.br/mapas/"
                                    >http://otss.org.br/mapas/</ref>.</note></p>
                        <p>Tests and workshops were carried out on an online platform, developed
                            with free software – Geonode, Geoserver and Geonetwork – in order to
                            produce collaboratively and to share geospatial data<note><ref
                                    target="http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=cienciaaberta:encontro160808"
                                    >http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=cienciaaberta:encontro160808</ref></note>.
                            Geonetwork and Geoserver were chosen because they are free software
                            adhering to the standards of the Open Geo Consortium (OGC)<note>The Open
                                Geospatial Consortium (OGC) is a non-profit international
                                organization oriented towards the creation of quality standards open
                                to the global geospatial community. The consortium currently
                                encompasses more than 525-member organizations and its proposed
                                standards are used in a variety of areas, including geoscience and
                                the environment; defense and intelligence; intelligent cities; the
                                Internet of Things (IoT) and Sensors, mobile technologies; emergency
                                responses and disaster management; aviation; energy and utilities,
                                among others. Adherence to OGC standards favors interoperability
                                between different technologies including proprietary ones. Available
                                at: <ref target="http://www.opengeospatial.org/"
                                    >http://www.opengeospatial.org/</ref>. Accessed on 29 Jan.,
                                2019.</note> and because they are present in the majority of the
                            Spatial Data Infrastructure built in Brazil. Geonetwork is a catalogue
                            of metadata that allowed the identification, the disclosure and the
                            access to a set of data identified in the context of the project.
                            Geoserver was used for the dissemination of data and information that,
                            up to then, were available only in files stored in local devices,
                            through web services meeting standards defined by OGC. As to Geonode, it
                            was used as a geovisualizer of data and information on the
                            territory.</p>
                        <p>It was established that the selected software met the objective of
                            offering visibility, knowledge and use to available data and information
                            to those local agents. However, for the use of these software to be
                            effective, considering the diversity of participants and the different
                            demands of the communities involved, it was necessary to devise the
                            structure of a task that involved training and tutoring in order to make
                            possible the fulfilment of the multiple use of these platforms by local
                            groups. Other visualization platforms available were also tried out
                            together with Geonode, such as the Quantum GIS platform, besides
                            proprietary platforms such as Google Earth<note>The Google Earth
                                platform, developed by Google, allows users to visualize and to use
                                different contents, including map and terrain data, images,
                                information on businesses, traffic, evaluations as well as other
                                information provided by Google - <ref
                                    target="https://www.google.com.br/earth/download/gep/agree.html"
                                    >https://www.google.com.br/earth/download/gep/agree.html</ref></note>
                            and ArcGIS/ESRI.<note>ArcGIS Online is an online collaborative web SIG,
                                developed by ESRI that allows users to utilize, create and share
                                maps, scenes, applications, layers, analytics and data - <ref
                                    target="https://doc.arcgis.com/pt-br/arcgis-online/reference/what-is-agol.htm"
                                    >https://doc.arcgis.com/pt-br/arcgis-online/reference/what-is-agol.htm</ref>.</note></p>
                        <figure>
                            <head>Visualization of the territory of the Northern coast of São Paulo
                                using different platforms. (a) Conservation units in ArcGIS online;
                                (b) overlapping of EEZ-NC and precarious settlements in QGIS; (c)
                                marine EEZ-NC in Geonode; (d) Ilhabela State Park on Google Earth.
                                Source: Records from the Ubatuba Open Science Project in meetings of
                                the LindaGeo group during the period of 2016-2017<note>Ver linha do
                                    tempo LindaGeo | <ref
                                        target="http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:linha_do_tempo"
                                        >http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:linha_do_tempo</ref></note>.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure01.png"/>
                        </figure>
                        <p>It was also possible to establish the functionalities and limits of the
                            adopted software as well as the need to collectively construct certain
                            protocols. The experience showed that, with the tools and resources then
                            available, even trying to make them more ludic and friendlier, it was
                            difficult to carry out a process of joint construction and
                            representation of their own reality by the participants.</p>
                        <p>Still under experimentation, a strategy the group has sought is to draw
                            another prototype, involving schools and/ or universities in the
                            co-construction of a Geotechnology Laboratory (LabUbaGeo), with High
                            School and post-High school students, in such a way that the project
                            become part of a continuous pedagogic program in the region.</p>
                        <figure>
                            <head>Activities carried out in the computer lab (LabUbaGeo) of the
                                Tancredo Neves state school in Ubatuba. (a) QGIS workshop offered by
                                INPE researchers; (b) visualizing printed maps of the currently in
                                use EEZ-NC (2017) and Ubatuba directory plan; (c) computer network
                                and High school students.</head>
                            <graphic url="resources/images/figure02.png"/>
                        </figure>
                        <p>Finally, it is worth pointing out that the very discussion about the maps
                            involving different interested local groups and communities is, in
                            itself, a result of the project, encouraging collective thinking about
                            territory on the basis of existing data and encouraging a critical view
                            of what is represented and of the geovisualization tools themselves. The
                            development of a critical perspective about the processes of elaboration
                            and uses of maps by local groups was undoubtedly an important positive
                            outcome of the experience. After all, how to enable different local
                            groups to make use of the different sets of data available remains a key
                            issue to be solved.</p>
                        <p>From the perspective of this paper, among the various challenges
                            identified towards the implementation of the platform, the following
                            aspects stand out: the importance of setting up a governance system
                            among groups and institutions, according to their different levels and
                            types of participation; the need to structure a multidisciplinary team,
                            involving from information technologists to researchers in the areas of
                            sociology, geography, remote detection and cartography; the definition
                            of a protocol for using data, according to the specificity of each one
                            of the institutions involved; carrying out activities and training in
                            methodologies of social cartography.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Conclusions and Future Projects</head>
                        <p>By intending to produce objective scientific facts about territory and as
                            a means of inscription that seeks to consider as truthful the
                            information and data they represent, maps act directly upon the modes of
                                <emph>producing</emph> space, as well as on how it is appropriated,
                            as a consequence historically becoming a tool in the exercise of power.
                            In this sense, cartography must be understood <quote rend="inline">as a
                                practice both political as scientific</quote>
                            <ptr target="#bier2017" loc="35–6"/>, a characterization that must be
                            extended to the new tools and infrastructure of geovisualization that
                            open up new opportunities, but also create obstacles to the broadening
                            the social basis of knowledge and intervention on territory.</p>
                        <p>AParticipative approaches and methodologies seek to confer value to and
                            to practice more varied ways of representing territory in order to
                            integrate mapping, (self-) organization and the knowledge of local
                            populations <ptr target="#eades2014"/>
                            <ptr target="#monteiro2015"/>
                            <ptr target="#dávila2017"/>. To this end, they have adopted new digital
                            tools and platforms of visualization. However, it is necessary to open
                            the black box of these platforms, particularly by democratizing the role
                            played by the author or group of authors of the data when they impose
                            their own perspective, which represents a limited and particular view of
                            the territory.</p>
                        <p>Strategies of social cartography associated with approaches of open and
                            citizen science can potentially offer a significant contribution towards
                            this end. Beyond the problem of access, it is the case of bringing into
                            question who, how and what type of knowledge is produced – and
                            frequently imposed on territory.</p>
                        <p>Throughout the development of the prototype of the LindaGeo Platform, it
                            became evident how inequality in access to information and associated
                            technologies is reflected on unequal conditions of participation and
                            intervention in decision processes as indicated in other studies <ptr
                                target="#craig2002"/>
                            <ptr target="#sheppard2008"/>
                            <ptr target="#acselrad2008"/>. At the same time, the limits that the
                            access to these infrastructures can generate in the democratization of
                            public policies and interventions in the territory are demonstrated. It
                            became evident that the participative production of the map does not
                            ensure that the opinions expressed there be considered by official
                            governance systems.</p>
                        <p>On the other hand, within a short period of experimentation, it was
                            noticed that the region has great potential to follow up the initiative,
                            articulating collaborative actions of geovisualization with efforts of
                            sharing and opening data about the territory. The synergy due to this
                            work resulted in the development of an experience of common interest,
                            with the expansion of the working party, the identification of new
                                partners<note>The group set up committees that have been working
                                towards the identification of which governmental institutions
                                produce geospatial data in the region, their lineage, scale and
                                metadata, discussing their use for recurrent issues in the region
                                such as EEZ revisions, Conservation Units management plans,
                                directory plans and, more recently, the urban mobility plan. See in
                                Working Groups at <ref
                                    target="http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:lindageo"
                                    >http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:lindageo</ref>.</note>
                            and the acknowledgment of the relevant scientific production.<note>The
                                strategy is to identify and request that scientific results be
                                placed on a platform that is accessible to the whole community. View
                                at scientific publications on the Northern Coast of São Paulo. <ref
                                    target="http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:trabalhos_cientificos_lnsp"
                                    >http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:trabalhos_cientificos_lnsp</ref>.</note>
                            In 2018, the group succeeded in gathering together at least 12
                            institutions from different sectors and around 60 members interested in
                            unfolding LindaGeo as a structured, long-term action (<ref
                                target="http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:linda"
                                >http://wiki.ubatuba.cc/doku.php?id=linda:linda</ref>), including
                            managing councils of hydrographic basins and Conservation Units,
                            non-governmental organizations as well as teaching and scientific
                            research institutions.</p>
                        <p>Thus, as important as the creation in that region of an open data
                            platform of spatial information, the LindaGeo must become an
                            infrastructure for a socially engaged continuous process of dialogue and
                            reflection about power relation, knowledge and participative management
                            of territory.</p>
                    </div>
                    <div type="acknowledgements">
                        <p>The research project resulting in this paper was made possible by the
                            financial support of the National Council for Scientific and
                            Technological Development (CNPq), of the Carlos Chagas Foundation for
                            the Support of Research in the Rio de Janeiro State (Faperj, Project
                            E-26/ 202.413/2017) and of the Open and Collaborative Science in
                            Development Network (OCSDNet), with resources from the International
                            Development Research Center (IDRC), Canada.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>

        <back>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="acselrad2008" label="Acselrad 2008">Acselrad, H. (org.) (2008). <title
                        rend="italic">Cartografias Sociais e Território</title>. Rio de Janeiro,
                    IPPUR/UFRJ. 168p.</bibl>
                <bibl xml:id="acselrad2013" label="Acselrad 2013">Acselrad, H. (org.). (2013) <title
                        rend="italic">Cartografia social, terra e território</title>. Rio de
                    Janeiro, IPPUR/UFRJ., 318p.</bibl>
                <bibl xml:id="albagli2015" label="Albagli 2015"><title rend="quotes">Albagli, S.
                        Ciência aberta em questão</title> (2015). In: S.Albagli, M.L. Maciel, A.H.
                    Abdo. <title rend="italic">Open Science, Open Issues</title>. Brasília: Ibict,
                    Rio de Janeiro: Unirio. Disponível em: <ref
                        target="http://livroaberto.ibict.br/handle/1/1061">
                        http://livroaberto.ibict.br/handle/1/1061</ref>. Acesso em: 4 maio
                    2018.</bibl>
                <bibl xml:id="albagli2019" label="Albagli et al. 2019">Albagli, S., Parra, H.,
                    Fonseca, F., &amp; Maciel, M.L. (2019). <title rend="quotes">Open Science and
                        Social Change: A Case Study in Brazil.</title> In: Leslie Chan, Angela
                    Okune, Becky Hillyer, Denise Albornoz, Alejandro Posada (Orgs.). Contextualizing
                    Openness: Situating Open Science . Ottawa: University of Ottawa Press.
                    Disponível em: <ref
                        target="https://www.idrc.ca/en/book/contextualizing-openness-situating-open-science"
                        >https://www.idrc.ca/en/book/contextualizing-openness-situating-open-science</ref>.</bibl>
                <bibl xml:id="almeida2005" label="Almeida et al. 2005">Almeida, A.W.B., Shiraishi
                    Neto, J., Martins, C.C. (2005) <title rend="quotes">Quebradeiras de Coco Babaçu
                        - Piauí</title>. São Luís, MA: Projeto Nova Cartografia Social da Amazônia /
                    Editora: UFAM. Disponível em: <ref
                        target="http://novacartografiasocial.com.br/fasciculos/"
                        >http://novacartografiasocial.com.br/fasciculos/</ref>. Acesso em 4 maio
                    2018.</bibl>
                <bibl xml:id="bier2017" label="Bier 2017">Bier, J. (2017). <title rend="italic"
                        >Mapping Israel, Mapping Palestine: how occupied landscapes shape scientific
                        knowledge.</title></bibl>
                <bibl xml:id="boechat2015" label="Boechat 2015">Boechat, M.P. (2015). <title
                        rend="quotes">Visualizar, descobrir e compartilhar: sobre os usos da
                        visualização de informação para construir espaços compartilhados para o
                        debate, os casos do jornalismo de dados e da cartografia de
                        controvérsias.</title> Tese de Doutorado. Escola de Comunicação,
                    Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro.</bibl>
                <bibl xml:id="carpi2011" label="Carpi Jr. and Leal 2011">Carpi Jr., S., Leal, A.
                    (2011) <title rend="italic">Mapping environmental risks as tool of participatory
                        plan in hydrographic basins</title>. In: Bilibio, C., Hensel, O., Selbach,
                    J. (Org.). Sustainable water management in the tropics and subtropics - and case
                    studies in Brazil. Jaguarão/Kassel: Fundação Universidade Federal do Pampa
                    UNIKASSEL PGCUlt-UFMA, v. 2, pp. 225-248. Disponível em: <ref
                        target="http://goo.gl/NxcKwx">http://goo.gl/NxcKwx</ref>. Acesso em 4 maio
                    2018.</bibl>
                <bibl xml:id="câmara2001" label="Câmara et al. 2001">Câmara, G., Davis.C., Monteiro,
                    A.M., D'Alge, J.C. (2001). <title rend="italic">Introdução à Ciência da
                        Geoinformação</title>. São José dos Campos, INPE, (on-line, 2a. edição,
                    revista e ampliada).</bibl>
                <bibl xml:id="castiglione2009" label="Castiglione 2009">Castiglione, L. H. G.
                    (2009). <title rend="quotes">Epistemologia da geoinformação: uma análise
                        histórico-crítica</title>. Tese de Doutorado. Programa de Pós-Graduação em
                    Ciência da Informação, Niterói, Universidade Federal Fluminense.</bibl>
                <bibl xml:id="concar2010" label="Concar 2010">Concar - Comissão Nacional de
                    Cartografia (2010). <title rend="italic">Plano de Ação para Implantação da
                        Infraestrutura Nacional de Dados Espaciais</title>. Brasília: Ministério do
                    Planejamento, Orçamento e Gestão. 205 p. Disponível em: <ref
                        target="http://www.concar.gov.br/pdf/PlanoDeAcaoINDE.pdf">
                        http://www.concar.gov.br/pdf/PlanoDeAcaoINDE.pdf</ref>. Acesso em 4 maio
                    2018.</bibl>
                <bibl xml:id="craig2002" label="Craig et al. 2002">Craig, W.J., T. Harris and D.
                    Weiner, eds. 2002. <title rend="italic">Community Participation and Geographic
                        Information Systems</title>, New York: Taylor Et Francis.</bibl>
                <bibl xml:id="crampton2001" label="Crampton 2001">Crampton, J.W. (2001). <title
                        rend="quotes">Maps as Social Constructions: Power, Communication and
                        Visualization</title>. <title rend="italic">Progress in Human
                        Geography</title>, v. 25, n.2, pp. 235-252.</bibl>
                <bibl xml:id="dávila2017" label="Dávila 2017">Dávila, P. (2017). Visualization as
                    assemblage: Exploring critical visualization practice. Information Design
                    Journal, v. 23, n.1, pp. 19–31.</bibl>
                <bibl xml:id="deaguiar2010" label="De Aguiar 2010">De Aguiar, L.M. B.(2010).. <title
                        rend="quotes">Para que serve a educação geográfica?</title> Disponível em
                        <ref
                        target="http://www.ufsj.edu.br/portal2-repositorio/File/vertentes/v.%2019%20n.%201/Ligia_Aguiar.pdf"
                        >
                        http://www.ufsj.edu.br/portal2-repositorio/File/vertentes/v.%2019%20n.%201/Ligia_Aguiar.pdf</ref>,
                    acesso em 15 de agosto de 2017.</bibl>
                <bibl xml:id="eades2014" label="Eades and Zheng 2014">Eades, G., Zheng, Y. (2014).
                        <title rend="quotes">Counter-mapping as assemblage.</title> In B. Doolin, E.
                    Lamprou, N. Mitev &amp; L. McLeod (Eds.). <title rend="italic">Information
                        Systems and Global Assemblages: (Re)Configuring Actors, Artefacts,
                        Organizations</title>. pp. 79–94. Berlin: Springer.</bibl>
                <bibl xml:id="fonseca2014" label="Fonseca 2014">Fonseca, F.P. (2014). <title
                        rend="italic">A Cartografia no Ensino: Os Desafios do Mapa da
                        Globalização</title>. Revista do Departamento de Geografia, n. spe, pp.
                    141-154.</bibl>
                <bibl xml:id="fujii2017" label="Fujii et al. 2017">Fujii, L.C., Pereira, B.F.,
                    Simões, G.S., Takahashi, E.H., Ribeiro, V.C., Cardoso, B.T., Iwama, A.Y.,
                    Medeiros, L.C.C. (2017). <title rend="quotes">Projeto Cachoeiras 2.0 - Uma
                        metodologia participativa ao longo do Rio Paraíba do Sul</title>. In: <title
                        rend="italic">Brahve - 1st Brazilian Workshop on Assessment of Hazards,
                        Vulnerability, Exposure and Disaster Risk Reduction</title>. Anais…, pp.1-5.
                    Disponível em: <ref
                        target="http://www.cemaden.gov.br/wp-content/uploads/2017/08/Fujii_eixo4_poster.pdf"
                        >
                        http://www.cemaden.gov.br/wp-content/uploads/2017/08/Fujii_eixo4_poster.pdf</ref>.
                    Acesso em 4 maio 2018.</bibl>
                <bibl xml:id="gonzálezdegómez1999" label="González de Gómez 1999">González de Gómez,
                    M.N. (1999). <title rend="italic">Da política de informação ao papel da
                        informação na política contemporânea</title>. Revista Internacional de
                    Estudos Políticos, Rio de Janeiro, ano 1, n. 1, UERJ/NUSEG, pp. 67-93.</bibl>
                <bibl xml:id="gorayeb2015" label="Gorayeb et al. 2015">Gorayeb, A., Meireles, A.J.A,
                    Silva, E.V. (2015) <title rend="quotes">Princípios básicos de Cartografia e
                        Construção de Mapas Sociais</title>. In: Gorayeb, A., Meireles, A. J. A.,
                    Silva, E. V. (Org.). <title rend="italic">Cartografia Social e Cidadania:
                        experiências de mapeamento participativo dos territórios de comunidades
                        urbanas e tradicionais</title>. Fortaleza: Expressão Gráfica Editora,
                    pp.9-24.</bibl>
                <bibl xml:id="harley1989" label="Harley 1989">Harley, J.B. (1989). <title
                        rend="italic">Desconstructing the map</title>. Cartographica, v. 26, n. 2,
                    pp. 1-20.</bibl>
                <bibl xml:id="janssen2012" label="Janssen et al. 2012">Janssen, M., Charalabidis, Y.
                    &amp; Zuiderwijk, A. (2012). <title rend="quotes">Benefits, Adoption Barriers
                        and Myths of Open Data and Open Government</title>. <title rend="italic"
                        >Information Systems Management (ISM)</title>, vol. 29, no.4. pp.
                    258-268.</bibl>
                <bibl xml:id="iwama2017" label="Iwama et al. 2017">Iwama, A.Y., Silva, D.S.,
                    Ballabio, T.A., Fonseca, F.S.(2017). <title rend="quotes">A Participação no
                        Zoneamento Ecológico-Econômico no Litoral Norte de São Paulo: como estamos
                        nesta discussão?</title>. <title rend="italic">Informar Ubatuba</title>.
                    pp.1-6, Disponível em: <ref
                        target="http://informarubatuba.com.br/participacao-no-zoneamento-ecologico-economico-no-litoral-norte-de-sao-paulo-como-estamos-nesta-discussao/"
                        >
                        http://informarubatuba.com.br/participacao-no-zoneamento-ecologico-economico-no-litoral-norte-de-sao-paulo-como-estamos-nesta-discussao/</ref>.
                    Acesso em 30 abril 2018.</bibl>
                <bibl xml:id="iwama2018" label="Iwama and Delgado 2018">Iwama, A.Y, Delgado, L.E.
                        <title rend="quotes">Participación Comunitaria en Procesos de Decisión en la
                        Conservación del Territorio, Cuadernos del Pensamiento Crítico
                        Latinoamericano</title>. <title rend="italic">Clacso</title>. pp.1-5, 2018.
                    Disponível em: <ref
                        target="https://www.clacso.org.ar/libreria-latinoamericana/libro_por_programa_detalle.php?id_libro=1372&amp;campo=programa&amp;texto=19"
                        >https://www.clacso.org.ar/libreria-latinoamericana/libro_por_programa_detalle.php?id_libro=1372&amp;campo=programa&amp;texto=19</ref>.</bibl>
                <bibl/>
                <bibl xml:id="knapp2007" label="Knapp 2007">Knapp, F.L. (2007). <title rend="quotes"
                        >Making Maps that Make A Difference: A Citizens’ Guide to Making and Using
                        Maps for Advocacy Work</title>. International Rivers (Org.): Oakland, USA.
                    Disponível em: <ref
                        target="http://www.internationalrivers.org/resources/making-maps-that-make-a-difference-4000"
                        >
                        http://www.internationalrivers.org/resources/making-maps-that-make-a-difference-4000</ref>.
                    Acesso em 4 maio 2018.</bibl>
                <bibl xml:id="latour1990" label="Latour 1990">Latour, B. (1990). <title
                        rend="italic">Drawing things together</title>. In: Lynch, Michael; Woolgar,
                    Steve (Ed.). Representation in scientific practice. Cambridge: MIT Press.
                    pp.19-68.</bibl>
                <bibl xml:id="latour2000" label="Latour 2000">Latour, B. (2000). <title
                        rend="italic">Ciência em Ação: como seguir cientistas e engenheiros
                        sociedade afora</title>. São Paulo: Editora Unesp.</bibl>
                <bibl xml:id="latour2011" label="Latour 2011">Latour, B. (2011). <title
                        rend="quotes">Waiting for Gaia. Composing the common world through arts and
                        politics.</title> A lecture at the French Institute, London, November 2011
                    for the launching of SPEAP (the Sciences Po program in arts &amp; politics)
                    Bruno Latour, Science Po Disponível em: <ref
                        target="http://www.bruno-latour.fr/sites/default/files/124-GAIA-LONDON-SPEAP_0.pdf"
                        >http://www.bruno-latour.fr/sites/default/files/124-GAIA-LONDON-SPEAP_0.pdf</ref>.
                    Acesso em 28 abril 2018.</bibl>
                <bibl xml:id="machado2018" label="Machado 2018">Machado, J. <title rend="quotes"
                        >Open data and open science.</title> In: S.Albagli, M.L. Maciel, A.H. Abdo.
                        <title rend="italic">Open Science, Open Issues</title>. Brasília: Ibict, Rio
                    de Janeiro: Unirio. pp. 189-214 Disponível em: <ref
                        target="http://livroaberto.ibict.br/handle/1/1061"
                        >http://livroaberto.ibict.br/handle/1/1061</ref>. Acesso em: 4 maio
                    2018.</bibl>
                <bibl xml:id="machlup1962" label="Machlup 1962">Machlup, F. (1962). <title
                        rend="italic">The Production and Distribution of Knowledge in the United
                        States</title>. Princeton, NJ: Princeton University Press.</bibl>
                <bibl xml:id="manovich2010" label="Manovich 2010">Manovich, L. (2010). <title
                        rend="quotes">What is visualization?</title> paj 2.1: <title rend="italic"
                        >The Journal of the Initiative for Digital Humanities, Media and
                        Culture.</title> , v. 2, n. 1. Disponível em: <ref
                        target="https://journals.tdl.org/paj/index.php/paj/article/view/19"
                        >https://journals.tdl.org/paj/index.php/paj/article/view/19</ref>. Acesso em
                    1 abril 2018.</bibl>
                <bibl xml:id="marchezini2017" label="Marchezini et al. 2017">Marchezini, V., Iwama,
                    A.Y., Andrade, M. R. M., Trajber, R.; Rocha, I., Olivato, D. (2017). <title
                        rend="quotes">Geotecnologias para prevenção de riscos de desastres: usos e
                        potencialidades dos mapeamentos participativos</title>. <title rend="italic"
                        >RBC. Revista Brasileira de Cartografia</title>, v. 69, pp. 107-128.</bibl>
                <bibl xml:id="mayer-schönberger2013" label="Mayer-Schönberger and Cukier 2013"
                    >Mayer-Schönberger, V., Cukier, K.. (2013). <title rend="italic">Big Data: a
                        revolution that will transform how we live, work, and think</title>. Boston:
                    Houghton Mifflin Harcourt.</bibl>
                <bibl xml:id="mma1997" label="MMA 1997">MMA – Ministério do Meio Ambiente (1997).
                        <title rend="quotes">Detalhamento da Metodologia para Execução do Zoneamento
                        Ecológico-Econômico pelos Estados da Amazônia Legal</title>. Brasília: MMA,
                    Secretaria de Coordenação da Amazônia – SCA, Secretaria de Assuntos Estratégicos
                    da Presidência da República – SAE/PR.</bibl>
                <bibl xml:id="monteiro2015" label="Monteiro 2015">Monteiro, M. (2015). <title
                        rend="quotes">Construindo imagens e territórios: pensando a visualidade e a
                        materialidade do sensoriamento remoto</title>. <title rend="italic"
                        >História, Ciências, Saúde</title> – Manguinhos, Rio de Janeiro, v.22, n.2,
                    abr.-jun., pp.577-591.</bibl>
                <bibl xml:id="nonaka2008" label="Nonaka and Takeuchi 2008">Nonaka, I., Takeuchi, H.
                    (2008). <title rend="italic">Gestão do conhecimento</title>. Porto Alegre:
                    Bookman.</bibl>
                <bibl xml:id="py2019" label="Py 2019">Py, H.S. (2019). <title rend="quotes"
                        >Visualização de dados por meio de mapas e participação como recursos para a
                        semocratização dos dados e para a apropriação social da informação.</title>
                    Tese de Doutorado em Ciência da Informação. Rio de Janeiro:
                    PPGCI/IBICT-UFRJ.</bibl>
                <bibl xml:id="saracevic1992" label="Saracevic 1992">Saracevic, T. (1992). <title
                        rend="quotes">Information Science: origin, evolution and relations</title>.
                    In: Vakkari, P. &amp; Cronin, B. (Ed.). <title rend="italic">Conceptions of
                        Library and Information Science</title>. London: Taylor Graham. pp.
                    5-27.</bibl>
                <bibl xml:id="simões2016" label="Simões 2016">Simões, E., Navarro, F.C.S.,
                    Bussolotti, J., Alves Junior, J.I. (2016). <title rend="italic">Planejamento
                        Ambiental da Bacia Hidrográfica do Ubatumirim - instrumento de justiça
                        socioambiental</title>. 1ª. ed. São Paulo: Páginas &amp; Letras, 114
                    p.</bibl>
                <bibl xml:id="star1996" label="Star and Ruhleder 1996">Star, S.L., Ruhleder, K.
                    (1996). <title rend="quotes">Steps toward an ecology of infrastructure: design
                        and access for large information spaces</title>. <title rend="italic"
                        >Information Systems Research</title>. v. 7, n. 1. pp. 111-134.</bibl>
                <bibl xml:id="sheppard2008" label="Sheppard 2008">Sheppard, E. (2008). <title
                        rend="quotes">Produção de conhecimento através do Sistema de Informações
                        Geográficas Crítico: genealogia e perspectivas.</title> In: Acselrad, H.
                    (Org.). <title rend="italic">Cartografias Sociais e Território</title>.
                    p.113-151.</bibl>
                <bibl xml:id="wersig1996" label="Wersig 1996">Wersig, G. (1996). <title
                        rend="italic">The information service of the 21st Century</title>.
                    SungKyunKwan University, Seoul, Korea. Disponível em: <ref
                        target="http://www.kommwiss.fuberlin.de/439.html"
                        >http://www.kommwiss.fuberlin.de/439.html</ref>. Acesso em 24 jul.
                    2007.</bibl>
            </listBibl>

        </back>
    </text>
</TEI>
